<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/COST-ELTeC/Schemas/master/eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="HU05759" xml:lang="hu">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Durbints sógor</title>
                <author ref="viaf:24643507">Gárdonyi Géza (1863-1922)</author>
                <respStmt>
                    <resp>ELTeC conversion</resp>
                    <name>Palkó Gábor<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
                    </name>
                    <name>Fellegi Zsófia</name>
                    <name>Bajzát Tímea Borbála</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">11454</measure>
                <measure unit="pages">37</measure>
                <measure unit="vols">1</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <p>Published as part of ELTeC</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="digitalSource">
                    <title>Durbints sógor</title>
                    <date>2008-03-11</date>
                    <publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
                    <ref target="https://mek.oszk.hu/05700/05759/"/>
                    
                    <respStmt>
                        <resp>Original Electronic Edition</resp>      
                        <name>Tőzsér Istvánné</name> 
                        <name>Varjú Mária</name>                     
                        <name>Ollé Krisztián</name>
                        <name>Kiss András</name>
                    </respStmt>
                </bibl>
                <bibl type="printSource">
                    <title>Durbints sógor</title>
                    <author>Gárdonyi Géza</author>
                    <pubPlace>Budapest</pubPlace>
                    <publisher>Dante</publisher>
                    <date>1930</date>
                    
                    <ref target="https://mek.oszk.hu/05700/05759/"/>
                </bibl>
                <bibl type="firstEdition">
                    <title>Durbints sógor</title>
                    <author>Gárdonyi Géza</author>
                    <date>1899</date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-0">
            <p/>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu">Hungarian</language>
            </langUsage>
            <textDesc>
                <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"/>
                <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"/>
                <canonicity xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
                <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"/>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2021-07-26"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
          <div type="chapter">
                <head>
                Itt kezdődik. A sógor élete, ahogyan ü
                        elmondogatta:
                </head>
                <p>Mert mondok irtam én mán lórul is, kutyárul is, mér ne irnánk kendrül is Durbints
                    sógor.</p>
                <p>- Minek az? aszondi.</p>
                <p>De mondok egymás élete ösmeretétül okosodik a zembör. Ha valaki soha iskolába nem
                    lyárt tsak ennek is annak is a zéletit halli, hogy forgott a zéletnek mindönféle
                    forgójába, hát abbul többet okosodik, mintha 9-tz iskolát kilyárt vóna.</p>
                <p>A sógor aztán mögindult.</p>
                <p>- Nohát irja le kend, ahogy elmondom.</p>
                <p>- A születésömön kezdöm, ö. m. a f. de hogy mijik esztendőbe születtem? azt mán
                    édösanyám is elfelejtötte, no de mög is kérdöm mán etzör az papunktul ö. m. a
                    f., hogy tuggyam én is, hogy hány esztendős vagyok.</p>
                <p>Hát bizony éngöm se szültek aranyos nyoszolyába, tudhati kend, de másmijenbe se
                    ö. m. a f., hanem a krumpli fődön tanálta a záldott óra a zén édös szülémet ö.
                    m. a f. mivelhogy kapált aznap.</p>
                <p>Ingyen se gondóta, hogy ojan hamar ráérik a baj ö. m. a f. De mivelhogy tsak maga
                    vót a kapálásba, mert a zidös apám aratni vót oda, hát a zidös anyám tsak
                    főszödött a kötényibe ö. m. a f. oszt otthon fürösztött mög.</p>
                <p>Én mindezökre persze nem emlékszök, tsak ugy emlögetésbül tudom, arra se
                    emlékszök, hogy etzör beleestem az kendöráztatóba ö. m. a f. oszt Süke Balognak
                    a zannya húzott ki ö. m. a f. Ha nincs ott, hát én se vagyok most itt ö. m. a
                    f.</p>
                <p>De máskor is forogtam én veszödelömbe ö. m. a f. mer etzör a gyesznó vájuba estöm
                    bele még ügön kitsided koromba oszt bele is fultam vóna az moslékba, de a
                    gyesznónk kitaszitott a zorával, másszor mög a zepörfa ága törött le alattam ö.
                    m. a f. A karom akkor ki is fitzamodott ö. m. a f. De a lyó Isten akkor is
                    mögsegitöt, mert a zöreg tsordás otthon vót, azis nyavajásan szögény, oszt az
                    rángatta helyre az karomat, ö. m. a f.</p>
                <p>Mikor oszt 7-t esztendős elmultam aszonta a zapám, hogy aszondi Pali most mán
                    vége a madarászásnak uskolába mégy a többivel ö. m. a f.</p>
                <p>No ezt nem szerettem. Ölöget hallottam a pajtásaimtul, hogy mitsoda hej a
                    zuskola, mög azt is ölöget láttam, hogy hugyan rökeszti be délbe a mestör a
                    gyerököket, hát tsak elszontyolottam a zapám beszéggyire.</p>
                <p>De hogy elkövetközött az züdő hát Szent Imre nap tsak elővöttek éngöm is
                    mögmosdattak, oszt a zanyám a nyakamba akasztotta a vászony tarisznyát belé egy
                    karaj kinyeret, oszt aszondi a mester úr ösmer, magad is elmöhetsz a zuskolába,
                    lódujj.</p>
                <p>Hát délután ö. m. a f. mögen elballagtam de tsak a körösztig, ott leültem a
                    kúdusfára, oszt mögöttem az kinyeremet. Hazamöngyök ugy alkonyat felé, oszt
                    kezet tsókolok a zanyámnak.</p>
                <p>- No fiam, aszondi, hát ijen hamar elöresztöttek?</p>
                <p>- Ijen hamar, mondok.</p>
                <p>- Hát aszondi mit mondott a mestör.</p>
                <p>- Sömmit, mondok.</p>
                <p>- Hát a nevedet, aszondi kérdözte-e?</p>
                <p>- Nem, mondok.</p>
                <p>- Asse kérdözte, hogy ki fia vagy?</p>
                <p>- Asse, mondok.</p>
                <p>Másnap mögen betösz a tarisznyámba egy furkó kinyeret, oszt aszondi, erigy, most
                    mán tudod, hogy hun van a zuskola de biz én mögentsak elmöntem mellette.</p>
                <p>Hát délután ö. m. a f. mögen elballagtam a zuskola felé, oszt a körösztnél
                    leheveröttem, elő­vettem a kinyeret, bepofáztam. Mikor a többi kigyütt, én is
                    közibük álltam oszt haza röndös­sen.</p>
                <p>- No, aszondi a zanyám, hát mit tanultál?</p>
                <p>- Sömmit, mondok.</p>
                <p>- Nem is kérdöztek tüled.</p>
                <p>- Nem, mondok.</p>
                <p>- Hát aszondi, ki mellett ülsz?</p>
                <p>- Mondok tsak magamba.</p>
                <p>- Mijik padba?</p>
                <p>- Mondok az hátrulsóba.</p>
                <p>Mögtsóváli a fejit idös apám oszt elmögyön estve a mestörhön, aszondi neki mi
                    dolog az, ö. m. a f. hogy a zü fijához se szól, se beszél, mög még hátra is
                    ülteti ö. m. a f.</p>
                <p>- Én aszondi a mestör szinit se láttam még a kend fijának.</p>
                <p>Mig a zapám odajárt, én is möggondókottam, hogy mondok ebbül meleg lösz, ö. m. a
                    f.</p>
                <p>Körülnézök, hogy hova bujjak? hát ö. m. a f. a kemöntzét tanáltam
                    legalkalmatosabbnak, bébujtam oszt ott füleltem, hogy mondok mi követközik ö. m.
                    a f.</p>
                <p>Hát etzör csak hallom ám, hogy kopog apám uram patkója.</p>
                <p>- Hun az a kölyök? aszondi. De én mög se motzantam a szavára, még bejjebb
                    húzóttam mint a trütsök az jukába.</p>
                <p>A kemöntze sitét vót ö. m. a f. úgy röszkettem féltömbe mint az kotsonya mer egy
                    mesébe mesélték ö. m. a f. hogy a kemöntzébül bujt elő az ördög, de apámtúl még
                    jobban féltem ö. m. a f. Kerestek oszt éngöm pintzébe, padláson, sógornál,
                    kománál, de még a kútba is, ö. m. a f. hanem én csak lapultam, mint a nyul a
                    bodzába.</p>
                <p>Tsak mikor a matskánk bédugta a fejit akkor örültem mög. Tzitz mondok. Bégyün a
                    matska ö. m. a f. ha be nem gyött vóna még a nyavaja is kirázott vóna
                    féttömbe.</p>
                <p>Röggel kinyeret akar sütni anyám, hát ö. m. a f. möggyútt egy marok szalmát oszt
                    béveti.</p>
                <p>A matska kiugrik, én is mögrivanok hogy jaj idös anyám! Mögörül édös anyám, oszt
                    aszondi:</p>
                <p>- Jaj kedves virágom, hát itt vagy?</p>
                <p>- Itt mondok ö. m. a f.</p>
                <p>- Gyere elő lelköm szép magzatom.</p>
                <p>- Nem mönök én mondok, mer mögvernek ö. m. a f.</p>
                <p>Pedig mán akkor eszik ágába se vót az verés, tsakhogy mögvótam.</p>
                <p>Elvisz édös apám a mestörhön azis mézesen beszélt, addig, addig, hogy
                    belebékültem a zuskolába. De nem sokáig tartott a kedvöm ö. m. a f. mert lám egy
                    nap elővösz éngöm az mestör, oszt fölír egypár bötüt a táblára.</p>
                <p>- Mi ez aszondi?</p>
                <p>Nézök a három bötüre, emlékszök is rá, hogy afféle ó mög á, ahogy a többi mondta,
                    de hogy én soha életömbe afféle á ókat nem szoktam mondani, tsak hallgattam.</p>
                <p>No, fartat a mestör, hát mi bötü?</p>
                <p>- Tuggya a fene, mondok szelídedön.</p>
                <p>- No aszondi szamár vagy, erigy a hejedre, ö. m. a f.</p>
                <p>Mögen elővösz másnap, oszt veszkődik velem, hogy mögtanujjam a bötüt, hát mög is
                    tanuttam vagy hármat ö. m. a f. de másnapra mán úgy kiszóródott a fejembül,
                    mintha sohse hallottam vóna.</p>
                <p>Akkor ö. m. a f. mögen kiszólit a mestör oszt rámutat a bötüre.</p>
                <p>- Mi ez? aszondi.</p>
                <p>- Ó mondok.</p>
                <p>- Ó? aszondi. No nesze ó.</p>
                <p>Avval lekap ö. m. a f. oszt ojat hegedül az domborumon, hogy még másnap is
                    vakartam.</p>
                <p>- Jegyözd mög aszondi, hogy nem ó az a bötü, hanem i.</p>
                <p>No jó ö. m. a f. Előszólit mögen másnap, oszt rámutat a bötüre, hogy aszondi mi
                    az?</p>
                <p>- I mondok.</p>
                <p>- Nem i aszondi, hanem ó.</p>
                <p>Avval ö. m. a f. mögen lekap, mögen elfenekel.</p>
                <p>No gondótam ez söhogy sints lyól, mer lám akár aszondom, hogy ó, akár aszondom,
                    hogy i, mindönképpen mögvernek ö. m. a f. Hát attúl fogva mögen tsak a kertök
                    alá lyártam.</p>
                <p>A mestör tsak várt, hogy tovább tanit, de hogy hijába várt, hát elküldött egy
                    gyerököt édös apámhon, hogy aszondi beszédi vóna vele. Mögen elmögyen édös apám,
                    hát aszondi a mestör, hogy röndössen lyárassa kend az gyerököt, mert ippeg most
                    fogant vóna bele az tanulásba.</p>
                <p>- Lyáratom én aszondi édös apám, lyáratom én röndösen. Ma is magam töttem a sült
                    tököt a tarisznyájába hát honne lyáratnám.</p>
                <p>- De aszondi a mestör még se lyár.</p>
                <p>- Nem lyár?</p>
                <p>- Nem.</p>
                <p>Hej egyet káromkodik édös apám, mögájj akasztófára való! No az is elő kap otthon
                    ugy ellazsnakol, hogy még a matska is ki futott a házbul.</p>
                <p>Másnap rámadik a tarisznyát.</p>
                <p>- Uskolába.</p>
                <p>- Nem mönök én mondok.</p>
                <p>Dehát édös apám vót a zerősebb. Huzott vont magával, mint az bornyut ö. m. a f.
                    én mög végigordétottam az falut.</p>
                <p>No hogy oszt aznap mán hálni se möntem haza, aszondi édös apám látom ö. m. a f.
                    hogy nem fog rajta az tudomány. Mögkerestetött a szőlőbe, oszt aszondi ne bőgj,
                    ne merkejj, mer én se mög nem verlek, ö. m. a f. se uskolába nem kergetlek
                    többet. Mindönki úgyse löhet pap ö. m. a f. én se értök irást mégis megélök ö.
                    m. a f.</p>
                <p>Hát tsak otthon neveköttem osztán nyáron a libák mellett, télön édös apám
                    mellett. A számvetésre télön maga édös apám oktatott. Béhozatott esténkint egy
                    kosár babot, oszt aszondi no fijam rakd ki ö. m. a f. hogy ha egy mázsa buzának
                    a zára enyi, hát mennyi lyár ennyi mög annyi buzájér.</p>
                <p>Igy oktatott a maga tudományára ö. m. a f. dehát más ögyéb minek is az magyarnak?
                    Arra való a jedző, hogy lögyön a ki irjon ö. m. a f.</p>
                <p>Mikor oszt föltsöpöröttem, mögögyezött apám a zuraság kotsisával, hogy tanijjon
                    bele az kotsisságba. Hát mög is tanított éngöm, hogy hogy való bánni az parádés
                    lóval, mög oszt hogyan hajt a kotsis négyesbe, de mög is nézhette azt a lovat
                    akárki a kit én abrakoltam, vakartam, keféltem, ö. m. a f. hajtani mög ugy
                    hajtottam, hogy ha szárnya vót vóna az lónak akkor se járhatott vóna
                    szöbben.</p>
                <p>Hát a bárónak mög is állott rajtam a szöme.</p>
                <p>- Ki ez a legény? aszondi.</p>
                <p>- Durbints esküttnek a fija, - feleli az kotsis.</p>
                <p>- No aszondi az báró ur, hát szógálatomba fogadlak.</p>
                <p>Avval möghagyi a kasznárnak, hogy tsináltasson neköm szép sárga sinyóros ruhát,
                    hát az osztán tsináltatott is ö. m. a f. ojat, hogy mikor végigmöntem a falun
                    mindön lány a zablakhon futott.</p>
                <p>Mán akkor hogy legény vótam, hát ugyantsak peslogtak rám, hát még, hogy kotsis
                    ruhában parádéztam.</p>
                <p>No de néköm is vót mán akkor eszöm ö. m. a f. válogattam mint a zispány a
                    gombótzba, mert mondok addig töhetöm mig legény vagyok.</p>
                <p>Hát Fodor Bortsára esött a választásom, a ki most a Miháj számadó felesége.
                    Persze nem ojan fogatlan botskor vót akkor mint mostan, hanem piros mint az
                    bazsarózsa, oszt ojan gyönge kövér, mint a husvéti malatz. A templomba
                    választottam én ki ütet magamnak, mer ahogy végignéztem az jányokon, hát úgy
                    kiviritott közülük mint pipacs a búzából. Hanem hogy röttentő szömérmetös vót,
                    hát asse tuttam hogyan kezgyem vele az barátságot. De aztat is kieszeltem ö. m.
                    a f. Mert hogy az konyhabéli vászontselédök is sanditoztak rám, hát etzer egy
                    körtvéjt adott a zegyik, szappanybul vót ö. m. a f. az a körtvéj, de szakasztott
                    ojan vót mint az körtvéj. No mondok ez jó lösz Bortsának.</p>
                <p>Bébagyulázom a szappanyt egy szép sejöm papirosba, oszt elviszöm Bortsának.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                   A sógor így pitvarolt.
                </head>
                <p>Gyerök koromba sokszor játszottam én szömbekötősdit Bortsával, de mán hogy ű is
                    föl­pöndörödött, hát ojan vót ö. m. a f. mintha más jány vóna.</p>
                <p>Hogy im sitét este vót mikor odamöntem, hát ö. m. a f. nem tündöklött sitétbe
                    rajtam az kotsis ruha, oszt a zén bátorságomat is mögötte a fene ugy össze
                    zavarottam, hogy mán lyobb szerettem vóna visszamönni.</p>
                <p>De hogy mán nagyon belém állott az szerelöm tsak ott marattam. Neki dültem a
                    zajtó félfának, pélpázgattam, beszélgettem ö. m. a f. a zannyával.</p>
                <p>Bortsa fejt akközben, oszt mikor behozta a sajtárt odasúgom neki, hogy mondok
                    gyere ki egy szóra. Hát ki is gyütt a ház elejbe, oszt felcsipte a köténye
                    sarkát, rám bazsalitott félszömmel.</p>
                <p>- Hát mi köll?</p>
                <p>- Hát mondok sömmi, tsak éppen elgyüttem hozzád.</p>
                <p>Avval ö. m. a f. elfogyott a szavam hijába gondókodtam, hogy mondok hogyan mit
                    mongyak ö. m. a f. sömmi se jutott a zeszömbe, tsak ott pélpáztam, pökedöztem
                    mellette.</p>
                <p>Mondok oszt végtére, szépön ragyog a tsellag.</p>
                <p>- Szépön, aszondi.</p>
                <p>Oszt mögen elhallgattunk, mert nem tuttam ö. m. a f. hogy mit beszéjjek
                    tovább.</p>
                <p>- No mondok, nesze ezt neköd hoztam.</p>
                <p>Avval odaadom neki az körtvéjt.</p>
                <p>- Köszönöm aszondi.</p>
                <p>Avval ű is adott neköm egy rúzsát.</p>
                <p>- Hónap este mögen elgyüvök mondok.</p>
                <p>- Lyó aszondi.</p>
                <p>Avval ű béfutott, én mög ö. m. a f. hazaballagtam.</p>
                <p>Ahogy ledülök a zistállóba, akkor lyut eszömbe, hogy mondok tyű a zebattát nem
                    mondtam neki, hogy szappany az a körtvéj. No mondok ha mög tanájja önni mögötte
                    a fene a mi szerel­münket.</p>
                <p>Mondok a kotsisnak Miháj bátsinak, hogy mondok Miháj bátsi alszik-e kend?</p>
                <p>Alutt mán de a szavamra tsak mögszólamlott a sitétbe, hogy aszondi mi köll?</p>
                <p>- Mondok vót-e kendnek szeretője mikor fijatal vót?</p>
                <p>- Nem egy aszondi rá.</p>
                <p>- Hát körtvéjt adott-e nekik?</p>
                <p>- Adtam aszondi etzör.</p>
                <p>- Mondok hát mit tött vele a jány?</p>
                <p>- Mit tött vóna aszondi te tinó, hát mögötte.</p>
                <p>No erre kivert az meleg.</p>
                <p>- Miháj bátsi mondok.</p>
                <p>- Hadd abba mán aszondi alunni akarok.</p>
                <p>- Mondok még tsak öggyet.</p>
                <p>- No aszondi morogva.</p>
                <p>- Hát mondok, miféle körtvéj vót az?</p>
                <p>- Sárga aszondi, oszt ha éppen tudni akarod, hát loptam az kertésztül.</p>
                <p>- De mondok szappanybul való körtvéjt adott e kend jánynak?</p>
                <p>Mögboszankodik erre oszt aszondi.</p>
                <p>- Mingyán hozzád vágom ezt a vasvellát ha még egy szót szólasz, ögyön mög a
                    lidértz.</p>
                <p>De tsak nem aludtam én. Mind éjten át hallottam, hogyan ropogtati a ló az szénát,
                    tsak forgo­lóttam az dikón.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
             Itt mán mögzavarodik a szerelöm.
                </head>
                <p>Vagy három napig feléje se néztem Bortsának, tsak a kisbojtártul kérdözgettem,
                    hogy mondok mit tutz nem szidott-e engöm?</p>
                <p>- Nem aszondi.</p>
                <p>- Hát mondok arról nem szólott-e, hogy fája hasa?</p>
                <p>- Nem aszondi.</p>
                <p>No mondok, akkor talán nem ötte mög az körtvéjt.</p>
                <p>Vót a bárónak akkor egy szép deres paripája, hóka a fejire, jó tántzos jószág ö.
                    m. a f. mögért 500-áz pengőt, ha nem többet. Azon ültem én legörömestebb, mert
                    jártatni kölött kétször is napjába. Hát arra ruktattam aznap, oszt mondok ha
                    möglátom Bortsát mögszólitom ö. m. a f. oszt majd kitudódik, hogy mögötte-e a
                    szappanyt vagy nem ötte mög. Ha nem ötte mög, akkor tovább pitvallok, ö. m. a f.
                    ha pedig mögötte akkor elugratom az paripámat.</p>
                <p>Hát a répafődön tanáltam Bortsát.</p>
                <p>- Aggyisten mondok rúzsa szál az répába.</p>
                <p>- Aggyisten, feleli barátságosan.</p>
                <p>Hogy ojan szépen somojgot rám, hát mingyám tuttam hogy nem ötte mög a
                    szappant.</p>
                <p>Mötántzoltattam a lovamat ö. m. a f. oszt mögen odaszóltam neki, hogy mondok:</p>
                <p>- Hallod-é, mit tsináltál te avval a körtvéjjel a kit attam?</p>
                <p>Elvörösödik Bortsa oszt aszondi, hát tuggya kend hogy ojan szép piros vót,
                    bevittem a kis bárónak, mondok hogy ögye mög.</p>
                <p>No mondok most mán tudom, hogy mér hajtottunk tennap az doktorér ö. m. a f.</p>
                <p>Ettül fogva mögen eljártam Bortsáhon, oszt úgy belégyönyörködtem én ö. m. a f.
                    hogy se étszakám se nappalom nem vót, hogy szünös-szüntelen rá ne gondótam vóna.
                    Még mikor a lovat keféltem akkor is ojan vót neköm, mintha ütet kefélném. Midőn
                    estve ott ültem ö. m. a f. a hodáj mögött, oszt ojanokat tsókoltam rajta, mint a
                    pisztoj lövés. Monta is etzör a zapja, hogy aszondi hallod-é Pali mit
                    taposolódol te az jányom körül?</p>
                <p>- Má Sándor bátyám mondok ögy életöm ögy halálom, ö. m. a f. de ű lösz a
                    feleségöm, vagy a fekete halál.</p>
                <p>- Nono aszondi hát mögöggyezkődtetök?</p>
                <p>- Mög mondok a zutósó kapa fődig.</p>
                <p>Hát atták vóna is Bortsát szüvösen, de hogy a zuraságnak is mögakadt rajta a
                    szöme, hát ö. m. a f. béröndölte belső jánynak.</p>
                <p>Hát csavarta ez a zén orromat kögyetlenül alig is vártam a zestét, hogy
                    szólhassak vele. Mindön este kiszökött mosogatás után oszt elmonta hogy hogyan
                    gátsérkodik körülötte az báró. Etzör este aztán ki se gyütt ö. m. a f. tsak
                    ahogy nap közbe möglátott, hát ojan lött, mint az tzékla.</p>
                <p>- No mondok a keservit annak a gém lábu bárónak töszök valamit!</p>
                <p>Mögvárom a zestét ülök a gyesznó ól előtt, várom Bortsát. Nem gyün, ö. m. a
                    f.</p>
                <p>- No mondok most mán jótzakát.</p>
                <p>Avval bé a zistálóba, tarisznyába vetöm a gúnyámat, kulatsot a zódalamra, fokost
                    a kezembe. Kivezetöm a derest ö. m. a f. ülök az hátára, adavágtatok a zuraság
                    ablakáhon mögzörgetöm az fokossal.</p>
                <p>- Ki az? aszondi a báró.</p>
                <p>- Én vagyok mondok.</p>
                <p>Hogy a szavamrúl rám ösmert, ö. m. a f. hát kinyitotta a zablakot.</p>
                <p>- Hát aszondi mi baj Pali fijam?</p>
                <p>- Sömmi, mondok, tsak azér gyüttem, hogy vüszem én is a derest.</p>
                <p>Avval pélpára gyútottam ott a szöme előtt, oszt mögsarkantyúztam az paripát. Ugy
                    el­rukktattam onnat, ö. m. a f. mint az parantsolat.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                   Mire verratt a sógor?
                </head>
                <p>Hogy ijen köservesre fordúlt a zéletöm, eltökélöttem ö. m. a f. hogy beállok
                    betyárnak, akárkinek a bandájába, de beállok ö. m. a f.</p>
                <p>Mögvárom mégis a hajnalt mondok, hogy ne mongyák, hogy tolvaj módon váltam mög a
                    falumtól. Möghálok mondok itt a zerdőbe, oszt mögvárom, mig kergetnek, akkor
                    aztán nagy az világ, se szélí se hossza! ö. m. a f.</p>
                <p>Mögbékóztam a derest a zerdő közepin, magam mög az avarba heveröttem. De sehogyan
                    se tuttam lehúnni a szömömet ö. m. a f. tsak sóhajtoztam, hogy mondok lám mi
                    lött belűlem, ö. m. a f. erdő búdosója, világ szomoru árvája ö. m. a f.</p>
                <p>Mögvárom a röggelt mondok, oszt ha a zsandárok nagyon abajgatnak, hát leütök
                    öggyet az fokossal, vagy kettőt ö. m. a f. hapedig a báróval tanálkozok, hát
                    akkor annak kommantok öggyet a fejire. Kiültem hát röggel a zút szélire oszt ott
                    vártam ö. m. a f. hogy kit hoz elejbém a zördög?</p>
                <p>Várok, várok ottannak. Hát se zsandár se báró ö. m. a f. én mög hogy mán előtte
                    való nap se öttem haragomba, hát ö. m. a f. ojan éhös-ihos lettem, hogy ajig
                    álltam a lábamon.</p>
                <p>No, mondok, rosszul kezdődik az betyárélet, de most mán ha a tulajdon édös apám
                    gyünne erre, annak is elvöszöm a pízit.</p>
                <p>Hát úgy délidő után látom ám, hogy egy szoknya lebög a zúton. Ki löhet-e, mondok?
                    Hát akkor látom, hogy Varga Katyi.</p>
                <p>Két fazokat lógatott a kezibe, oszt danógatva gyött a zút szélin.</p>
                <p>Mondok bár adná a jó Isten, hogy vóna valami az fazokába.</p>
                <p>- Aggyisten Katyi, - mondok.</p>
                <p>Hát majd leült ijettibe.</p>
                <p>- Jaj aszondi, hát itt van kend?</p>
                <p>- Ne kérdözd azt mondok, hanem mutisd azt a két fazokat lelköm, mert énneköm
                    tennap óta nem vót kanál az markomba.</p>
                <p>- Jaj, aszondi ha tuttam vóna, de amit a zapám hagyott is kinyalta az
                    kutyánk.</p>
                <p>Avval én is elpanaszkottam a soromat, hát úgy rét Katyi, mint a nyári záporesső.
                    Akkor láttam ö. m. a f. hogy míjen jó szűvvel van hozzám.</p>
                <p>- No, aszondi, várjon mög itt kend legalább egy karaj kinyeret hozok a zútra.</p>
                <p>Hát el is mönt, oszt nemcsak kinyeret hozott, hanem krumpli levest is, mög
                    szalonnát.</p>
                <p>Szöröntse, hogy akközbe nem ütöttem agyon sönkit, mer azóta mán én is ott
                    fekünnék a Rúzsa Sándor ágyán a zakasztófa alatt.</p>
                <p>Mert hogy a levest elhozta, hát aszondi, hogy ha mán búdosásra atta kend magát,
                    hát én is elkéséröm.</p>
                <p>- Velem gyünnél-e mondok?</p>
                <p>- Vele, aszondi, de a lovat kössük előbb vissza, hogy ne zargassanak
                    bennünket.</p>
                <p>Láttam, hogy nagyon hajlik hozzám hát neköm is kinyillott rá a szüvem.
                    Möggondótam ö. m. a f. hogy ijen jó krumpli levest nem főznek neköm, ha betyár
                    löszök. Odaattam hát neki a lovat, ű mög vissza kötötte éjjel a zistállóba.</p>
                <p>Hát nem is kajtatott aztán a báró, hanem Katyit el köllött vönnöm ö. m. a f.
                    mivel hogy hat hónapra rá nem vót akkora köténymadzag a faluba amijik körül érte
                    vóna az dörökát.</p>
                <p>De nem is bántam mög ö. m. a f. mivelhogy röndös asszony lött belüle. Sokszor
                    monták, hogy hogy tuttam ojan tsúnya jányt elvönni, de én most is tsak aszondom,
                    hogy tsak a feje tsúnya annak, máskülönben szöbb asszony sints az faluba.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                 A püspök mög a tehén.
                </head>
                <p>Én attul kezdve feléje se néztem Bortsának sem a bárónak ö. m. a f. Apám
                    mögfelezte velem a kinyerit, hát mögéltünk Katyival tsak épphogy tehén köllött
                    vóna még a házhon.</p>
                <p>Mondok Katyinak ne búsújj Katyi majd előröndeli azt is a lyó Isten
                    valahonnat.</p>
                <p>Abba a züdőbe hallottam osztán, hogy Bortsának is béföllegzött ö. m. a f. haza
                    kütte az báró. Mögsajnáltam Bortsát, hogy mondok mi lösz vele, se el nem vöszik,
                    se bötsületi nem lösz több ezön a világon.</p>
                <p>No, mondok, agyonütném az bárót, de fölakasztanak ö. m. a f. hát inkább nem ütöm
                    agyon.</p>
                <p>Oszt akkor vót, hogy a püspök a falunkba gyött bérmálni.</p>
                <p>Elizen hozzám a báró, hogy aszondi beszélni akar velem, hát lássuk mondok, hogy
                    mi beszédi van velem?</p>
                <p>Fölmönök hozzá hát nem is soká várakoztatott a tornátzon, kigyün oszt aszondi,
                    nem tudom mér bolondultál mög Pali a mult esztendőbe, részög löhettél, hanem
                    azér most vagy két napra köllenél neköm.</p>
                <p>Hát a püspök miatt köllöttem ö. m. a f.</p>
                <p>Ögyet gondótam, hogy mondok vagy a püspököt vütetik velem vagy a bárót ö. m. a f.
                    ha a bárót vüszöm kiforditom az hintóbúl.</p>
                <p>Hát mikor ránk követközött a püspökgyövetel, felhúztam a parádés ruhát oszt
                    közibe a négy lúnak, úgy mönt mint a sárkány. Mikor a Tisza híggyára érköztünk,
                    maga hajtott a báró, hát nem töhettem sömmit, mondok bizony még kiszabadul az
                    körmöm közül, ö. m. a f.</p>
                <p>Hanem oszt visszafelé a zén kezembe vót a gyöplü, tsak az vót a baj, hogy a
                    hintóba ült a püspök is. Mondok most mán nem töhetek rúla, noha sajnálom, de ott
                    ül a huszár a bakon. Ha mán püspök, majd tsak kimenti a jó Isten vagy a
                    huszárja.</p>
                <p>Avval a hogy a hidra érünk öggyet rántok a zustorhögyesen, a rudasnak mög a
                    vékonyába tsípök. A lovak öszve ugranak béforditik a hintót a vizbe. Hogy én is
                    beléfordultam velek hát alig buktam a víz alá neki fogtam a zuszásnak. Mondok
                    tsakhogy a kutya bárót bele­veszejtöttem!</p>
                <p>Hát a nagy kapdosásba érzöm ám, hogy a mentémbe kapaszkodik valaki.</p>
                <p>Visszatekéntek hát a báró.</p>
                <p>Mit tögyek vele? mondok. Tróbálom lerázni, nem löhet. Lebukok a viz alá, antul
                    jobban ragaszkodik a mentémbe.</p>
                <p>- Jaj! jaj! óbégat.</p>
                <p>- Ne féjjön mondok mingyán kint löszünk, avval mögen lemerülök a vizbe, de tsak
                    rajtam marad, végtére is hát ö. m. a f. a vizbe se maradhattam örökkön hát
                    kivittem a partra.</p>
                <p>A püspököt is kihuzta a huszárja ö. m. a f. nem történt ögyéb szöröncsétlenség,
                    tsak hogy a kocsi ruggya eltörött.</p>
                <p>Vártam, hogy mögver a báró, de nem hogy mögvert vóna, hanem aszondi:</p>
                <p>- No Pali mögmentetted a zéletömet, nem felejtközök mög rúlad.</p>
                <p>Avval kivötte a nagy bugyilárist, oszt kinyálazott belüle egy szép százas bankót
                    ö. m. a f. de még e sömmi, hanem másnap odahajtatott a házunkhon, egy szép fejős
                    vajtzör tehenet, izente, hogy azis a zenyim.</p>
                <p>Hát az a 100-áz pöngő mög a vajtzör tehén evvót a zeleje a zén gazdaságomnak.</p>
                <p>Bortsa is lyól járt aztán később, mert Miháj vötte el. Vött nekik a báró egy
                    házat a faluba, a gyerökit mög kitaníttatta papnak, most mán káplány ö. m. a f.
                    de szakasztott ojan mint a báró. Éngöm mög májig is a legjobb embörinek tart a
                    báró ö. m. a f. igaz, hogy most mán hogy Bortsa is mögvénült hogy még a
                    feleségömnél is tsunyább, hát én se haragszok most mán rája ö. m. a f.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
               Em mán itt nem a sógor szava, hanem a zenyim, vagyis
                        az ugligetbe szörzött tapasztalat.
                </head>
                <p>Tisztőtt kösség lyó egésségöt és hasolló lyókat kivánok továbbá, hogy a zegyik
                    magátúl járó kotsin azt láttuk, hogy aszondi Ugliget, mondok még azon a hejön
                    nem lyártunk, azt is mög­tapasztajjuk, oszt mögirjuk a kösségnek mi mitsoda s
                    többefféle.</p>
                <p>Mögyön a villámos kotsi, sustorogva, mint mikor a masinát gyúttyuk a ziskátula
                    oldalán oszt szömbe velem leül egy kövér vénasszony, falastrom a zórán, hát
                    ahogy mögláttyuk az falastromot a sógor is maga elé sörtzent én is, oszt emmiatt
                    nagy lármát támaszt a kanbakter, hogy aszondi nem tudnak kentök irást? oda fönt
                    a tábla nagy bötükkel, hogy itt tilos a pökés?</p>
                <p>- No mondok nem is pöktem én oda.</p>
                <p>- De aszondi le se szabad ebatta!</p>
                <p>- Mondok, ha le se szabad, hát tögyenek le is táblát.</p>
                <p>Oszt hogy igy letzáfoltam, hát neköm itélte a zigazságot a zútazó gyüleközet.</p>
                <p>- Mondok tudom én mi szabad mi nem, mert én biró vagyok.</p>
                <p>Avval elővöszöm úri módon az pélpát, oszt rágyútok, a sógor is szint
                    azonképpen.</p>
                <p>Mögen bérohan az kanbakter, oszt rám harsog, hogy aszondi tögyék el azt a pélpát,
                    de rögvest.</p>
                <p>- Mán mondok, ebbe nem parantsol az én pélpám ez, nem az úré.</p>
                <p>- De aszondi itt nem szabad pélpázni, az is ki van irva. Nem láttya kend az
                    táblát?</p>
                <p>- Mondok nem azér ültem én be ide, hogy olvassak, hanem hogy utazzak. De különben
                    se látom azon a táblán, hogy tilos a pélpázás.</p>
                <p>- Hát aszondi a dohányzás nem pélpázás?</p>
                <p>- No mondok hát akkor szakaggyon le az tengője, ha se pélpázni se pökni nem
                    szabad, hát akkor mi szabad?</p>
                <p>Hogy az pélpámat kivertem, ulyra tsak beléfogtam az két agyaramba aszondi az
                    kanbakter.</p>
                <p>- Tögye el kend, de rögvest.</p>
                <p>- Nem szivom mondok.</p>
                <p>- De pélpázik kend aszondi.</p>
                <p>- Mondok az tsizmán is ralytam van mégse lyárok vele, mondok.</p>
                <p>- Itt én vagyok a biró aszondi, nem kend.</p>
                <p>- No mondok rögvest állitsa mög az kotsiját mer még mielőtt leszállok úgy tanálom
                    képön érdekölni, hogy eccörre mögérközik az végállomáshoz.</p>
                <p>- Várjon aszondi, majd a mögállónál löszállhat.</p>
                <p>- Mondok ihol a bilétája is aggya vissza nekünk ami visszalyár.</p>
                <p>- Aszondi nem lyár vissza sömmi.</p>
                <p>Hát ojan akasztófára való vót, hogy nem adott vissza egy garast se, de tsak
                    kerüjjön a zén falumba majd bétsöngetek én neki istenössen.</p>
                <p>Mondok a sógornak szájjunk le üjjünk másik kotsiba, akibe pélpázhatunk is,
                    pökhetünk is kedvünkre.</p>
                <p>Hát gyön a másik kotsi, beleülünk, aszondi a kanbakter tögyék el az pélpát, az is
                    csak ojan veszeködő vót.</p>
                <p>- Hova? aszondi asztán.</p>
                <p>- Van mán bilétánk mondok, kétször nem fizetünk.</p>
                <p>- Aszondi az nem lyó.</p>
                <p>- Nem lyó? Mingyán gondoltam arrul a lókötő pofájú kanbakterrul, hogy mögtsal
                    bennünket. De mondok hátha a magáé se igazi?</p>
                <p>Veszeködött velünk, de én se engettem a zigasságbul. A kotsihalytó is a zű
                    pártyán vót, mert lám olyat rántott a kotsin, hogy hanyat estem benne egy
                    kisasszonyra.</p>
                <p>- No mondok hát leszállok, de mög ne lássak öggyet maguk közül a zén falumba.</p>
                <p>Oszt gyalog haladoztunk tovább az vasut mellett. Hát ahogy kiérünk az városbul
                    látunk ám egy högyet, oszt láttyuk, hogy kis gőzös hogyan kepesztet rá
                    fölfelé.</p>
                <p>- No mondok mögöregöttem, mögvénhöttem, de ijen tsudát még nem láttam!</p>
                <p>Kérdöm osztán egy úrtól hogy mitsoda högy az, hát aszondi hogy az a Sováb
                    högy.</p>
                <p>- Todom mán, mondok, azon laknak az sovábok, hallottam mán hirüket.</p>
                <p>Mondok oszt a sógornak gyerünk tapasztajjuk mög ezt a högyre mászó vasutat. Hát
                    odaállunk a fizető ablakhon, oszt mondok mennyiér visznek föl bennünket is a
                    högyre?</p>
                <p>- Aszondi harmintz karajtzár.</p>
                <p>- Kettőnkér mongya-e vagy felyenkint?</p>
                <p>- Aszondi felyenkint.</p>
                <p>- No mondok istentelen dörágaság ezér a kis utazásér.</p>
                <p>Aszondi a sógor háglyuk mög inkább gyalog ö. m. a f. ezt a kis utat.</p>
                <p>- Magam is aszondom mondok, inkább mögigyuk azt a 60-tvan karajtzárt.</p>
                <p>Hát mögindultunk a magunk lábán a mőre a vasút vezetött, oszt akkor láttuk, hogy
                    mijen a sinye annak a vasutnak, tsupa juk.</p>
                <p>- Mire való löhet ez? mondok, nem löhet ögyéb tsak az hogy ebbe raki a bakter a
                    tsizmájának a sarkát mikor sikos időbe mögyön fölfelé. No okos találmány ijen
                    köllene a mi szőlő­högyünkre is.</p>
                <p>Akközben hajjuk hogy mögen kepesztet főfelé a gőzős, láttyuk, hogy ojan a kereke
                    mint a sarkantyú taraja, de fenemód dohogott főfelé.</p>
                <p>Akkor ekkis veszödelöm is környéközött bennünket, ahogy ódalt álltunk, hát
                    eltrüsszentötte magát az masina, oszt szömünk szánk teli lött, azt hittem sose
                    kerülünk ki az nagy gőzbül.</p>
                <p>- Él-e kend? mondok, mikor az masina elzakatolt.</p>
                <p>- Élök aszondi a sógor, ö. m. a f. Hát kend?</p>
                <p>Mondok én is hálaistennek.</p>
                <p>Avval leültünk egy fa alá oszt a csutorát jól mögkotyogtattuk az nagy
                    ijedelömre.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                   Tovább így vót az Ugligetbe szörzött
                        tapasztalat.
                </head>
                <p>Ahogy ott nézdögéjjük osztán az sovábok faluját, láttyuk ám, hogy ki van rá irva
                    egy hejön, hogy aszondi az pék efiuság nyári tántzos vigadása, hangos versöny
                    mög szavalat, mondok sógor mi löhet az hangos versöny?</p>
                <p>- Aszondi tuggya fene sógor mi löhet, hát valami.</p>
                <p>- Mondok tapasztajjuk mög.</p>
                <p>- Minek? aszondi, - láthati kend hogy péknek való mulatság e.</p>
                <p>- Mondok én még sohse láttam péköt, hát az is mögtapasztalni való. Nem
                    dörága.</p>
                <p>Mert hogy szavamat ne felejtsem, hát az is oda vót biggyesztve a nyomtatás ajjára
                    hogy aszondi: 20-sz karajtzár az belépő.</p>
                <p>Leolvasom a 20-sz karajtzárt rézbe, a sógor is nagy kedvetlenül, oszt béülünk a
                    többi közé, mert mind ült ottan, sok úr mög kisasszony, oszt némöjik
                    kisasszonynak ojan rövid vót a ruhája föjürű, hogy a háta mesztelennye
                    kilátszott. No mondok magamba mégis furtsa, hogy a zuri kisasszonyok nem
                    viselnek ingöt.</p>
                <p>De még jóformán le se ültünk, kidobban ám egy úr a deszkás kis szobaformába nagy
                    borzasan, üstökösen oszt nagyot ordit, hogy aszondi:</p>
                <p>- Mit háborgattok? Takaroggyatok innet!</p>
                <p>Oszt ugyantsak merögeti ám rám a szömit.</p>
                <p>- Lassabban mondok, tisztőtt úr, mögfizettük mink is a 20-sz karajtzárt
                    bötsületösen.</p>
                <p>Zúgi a többi, hogy aszondi hallgassak.</p>
                <p>- Mér hallgatnék mondok tsak annyi a jussom, mint a többinek, ha mink nem is
                    vagyunk pékök.</p>
                <p>Odafönn a borzas mögen ordít, hogy aszondi:</p>
                <p>- Ostort fonok lángostort oszt mögkorbátsolom vele a világot!</p>
                <p>- De a kiralejzumát a zurnak mondok, éngöm ugyan nem korbátsol mög, azt szeretném
                    látni, hogy merje.</p>
                <p>Mög fog egy úr háturul, oszt aszondi:</p>
                <p>- Üjjön le kend, mert nem kendnek beszél ő.</p>
                <p>- Dehonnem mondok, látom én a szömirül, hogy ide kijabál.</p>
                <p>- Aszondi ez az őrült.</p>
                <p>- Ha őrült mondok vigyék az bolondokházába, énrám ne üvőtözzön.</p>
                <p>Kijabált a zőrült oszt mindenfélit, de rá se hederitöttünk azután, beszélhetsz
                    mondok tudom mán ki vagy.</p>
                <p>Hanem oszt a végin mégis elhagyott a béketűrés. Mer lám aszondi a zőrült, hogy
                    puskaport ás belé a földbe, oszt fölvetteti az világot.</p>
                <p>- Tisztőtt urak mondok, ammán mégis sok. Kötözzük mög ezt a bolondot, mert bizony
                    még valami veszödelmeset tselekszik.</p>
                <p>De mán akkor hült helye vót a zőrültnek.</p>
                <p>Danótak osztán mög muzsikáltak, pesti esen ki vékonyan ki vastagon, a végin
                    kihirdeti egy ur, hogy aszondi kész a vatsora, hát hogy mindenki odaült, mondok
                    sógor itt vacsorát is kapunk az 20-sz karajtzárért, hát elővettem az tsillagos
                    bitskámat oszt mondok a nótázás mög a muzsika legföljebb ha egy garast ér, a
                    többi 18-ótz krajtzárt leöszöm.</p>
                <p>Hát tsak elmeredök ijettömbe mikor látom, hogy szömbe velem telepödik a zőrült.
                    Mán akkor mög is vót fésülve, de azér rögtönöst mögösmertük.</p>
                <p>- Hajja a zúr mondok, hát még szabadon lyár?</p>
                <p>- Aszondi kéröm, kéröm.</p>
                <p>- Mondok elmönnyön innen! mert isten engöm mögvédelmezöm magamat!</p>
                <p>- Aszondi mi balyom van üvele?</p>
                <p>Odaszól a másik úr is, hogy aszondi mi balyom vele?</p>
                <p>- Hát mondok mutassa a zsebit.</p>
                <p>- Aszondi minek?</p>
                <p>- Mondok, hogy nintse benne puskapor.</p>
                <p>Oszt, hogy nem akarta mutatni, hát mondok a zis bolond, aki evvel egy födél alatt
                    marad.</p>
                <p>Avval zsebre töttem az bitsakomat, oszt elkövetköztünk onnat a sógorral. Máig is
                    ott a vatsorám, ha mög nem ötték.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                   Az nagy vizi veszödelemrül szóló tapasztalat.
                </head>
                <p>A vizi veszödelöm pedig úgy esött hogy mondok a sógornak tapasztajjuk mög az
                    Margit szigettyit, aki ott van a Duna közepin. Mán akkor Kátsa is velünk vót,
                    három napja keresött bennünket, mig véktére mögtanált. De hol a révész? Révész
                    nem mutatkozott sehol, de két legény tsónakázott arra, tsak úgy ingbe kurtaszárú
                    gatjába oszt kijáttunk nekik is aszondi a zegyik nohát tsak üjenek be kentök
                    átvisszük.</p>
                <p>- Mennyiér? mondok.</p>
                <p>Aszondi ingyen barátságbúl, hát ögy vizi-fordulóra át is vittek bennünket az
                    másik partra ingyen, de májig is kiver a verejték és röszket bennem az lélök,
                    úgy billögött a za hitvány kis tsónak.</p>
                <p>Mondok egy úrnak, mi ház ez a szép nagy üvegös?</p>
                <p>- Aszondi fördő.</p>
                <p>- Fördő-e?</p>
                <p>- Az aszondi.</p>
                <p>- Minek-a? mondok mikor itt a Duna.</p>
                <p>- Aszondi a Dunába nem szabad.</p>
                <p>- Mér nem szabad mondok.</p>
                <p>- Azér aszondi mer mög van tiltva.</p>
                <p>- Mér van mögtiltva mondok.</p>
                <p>- Azér aszondi mert a röndér mögtiltotta.</p>
                <p>- Miféle röndér mondok.</p>
                <p>- A vizi röndér aszondi.</p>
                <p>- No most mán értöm mondok. Hát tapasztajjuk mög akkor azt a fördőt. Be is
                    léptünk, de 40-ven karajtzár lött vóna fejenkint. Mán mondok ennyit nem adunk
                    egy hitvány fördésér. Oszt hogy ott ránk estelödött, hát hol hájjunk?</p>
                <p>Hájjunk a tsillagos ég alatt. Avval leheverötünk egy fa alá.</p>
                <p>Hát úgy éjféltájba érzöm ám, hogy valami hidegség jár alám. Mi löhet ez mondok.
                    Tapéntom, hát viz. Fogom a botomat, ráhuzok vele Kátsára, hogy mondok te
                    felejtköztél-e mög a zembörségrül. Aszondi a Kátsa hogy ütet a zisten akárhova
                    tögye, de ü ártatlan. Aszondi Durbints viz van itt mindönfelé sógor ö. m. a
                    f.</p>
                <p>Fölkelünk, oszt tapisgálunk tzaplatunk a nagy sitétségbe mindönfelé hogy szárazra
                    jussunk, de nem hogy szárazra jutottunk vóna, hanem még nagyobb vizbe
                    lottsanttam bele még a tsizmám is mögtelt.</p>
                <p>- No a kirelájzumát mondok, hát most értöm mán, hogy mér hoztak által ingyen a
                    zurak. De nints is hamisabb férög a főd hátán a pesti úrnál!</p>
                <p>Bizony egy fán verrattunk mög mint a madarak.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                    Levél az dignáziumrul.
                </head>
                <p>Tisztőtt Márton sógor! Lyó egésségöt és hasonló lyókat kivánok, továbbá hogy a
                    Jantsi filyam az lepéndi oskolát végig kitanulta, mondok papot nevelök ebbül
                    nagy szógabirót, töhetöm, hát nadrágot szabattam neki, oszt fölhoztam Budapestre
                    mondok itt a sok úr között ugy kitanuli a zúri életöt, mintha sejöm paklany
                    alatt születött vóna, hát röggel elvezettem az dignáziumba oszt ojan hejre
                    tanáltam vezetni, a hol tsupa pap az tatár, mondok antul lyobb, még öspörös is
                    löhet belüle, oszt mondok az főtatárnak, ihol ez a gyerök, bévöszik-e az diák
                    oskolába?</p>
                <p>- Hát aszondi hol a bizonyitvány?</p>
                <p>Előkaparom a szüröm ujjábul az bizonyitvány irást, hát aszondi ebbizony tsak
                    afféle falusi oskola, tudé valamit?</p>
                <p>- Honne tudna mondok, tud ez még gyeografiát is, mög a makfáhon is ért.</p>
                <p>- Mi az a Makfa?</p>
                <p>- Hát mondok ojan képes ábrázolat az nálunk a zoskolába a falon rajta van a tisza
                    duna, mög a sok város de ugy eligazodik közte a fiam mintha örökké rajta forgott
                    vóna oda mutat ez a pátza högyive akármit kérdöznek, még a Mátrát is
                    mögmutati.</p>
                <p>- Aszondi a főtatár hát gyiákul tanitották-e valamit?</p>
                <p>- Hát hogyne mondok ugy minyisztrál ez, hogy akármit mond az pap, mingyán ráfelel
                    gyiákul.</p>
                <p>- Aszondi a főtatár, hát eltudod mondani az Kanfitébort?</p>
                <p>Avval tsak elkezdi a fiam karatyolni hogy aszondi mögáj pujka, mögáj pujka, mögáj
                    naszömü pujka, szinte hizott a lelköm is belé.</p>
                <p>Ölég aszondi a főtatár, látom lyól értöd.</p>
                <p>Avval fölfogta a nagy kalamust, oszt bépörtzögtette a filyam nevét az nagy
                    könyvbe.</p>
                <p>- 18-tz forintot fizet kend aszondi.</p>
                <p>- Tyű, mondok ez nagy pénz!</p>
                <p>- Hát aszondi ennyi a kandij.</p>
                <p>- De mondok ijjen hitvány kis gyermök, oszt falusi is.</p>
                <p>- Aszondi itt nints alku.</p>
                <p>- Hát mondok benne van-e osztán ebbe minden kőtség? vagyis hát az könyv és
                    másefféle.</p>
                <p>- Nem aszondi itt könyvet nem árulunk.</p>
                <p>- Hát mondok a tavaji könyveibül használhat-é valamit, tán a gyeográfiás
                    könyvet?</p>
                <p>- Nem aszondi más köll itten.</p>
                <p>- De mondok a kűtáblát mög a kűplajbászt tsak használhati talán?</p>
                <p>- Nem, aszondi, nem használhati.</p>
                <p>- No mondok mán akkor mögbotsásson de ha még a kűtábláját se használhati, hát
                    akkor bizony nem lyáratom dignáziumba.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                  A zigasság mög a köhögés.
                </head>
                <p>Lyó egésségöt és hasolló lyókat kivánok, továbbá hogy a vizáradás elmosott egy
                    mesgyekövet, fődet köllett mérni, hát összveszólítottam a zeskütteket.</p>
                <p>Ebbül keletkezett oztán az igasságtétel, amejikből kitetszik, hogy én mijen igaz
                    biró vagyok.</p>
                <p>Mert hogy röggel Durbints sógornak a tsizmája mögnyilatkozott, elmögyön a
                    tsizmadiáhon oszt aszondi:</p>
                <p>- Őttse össze ezt a tsizmát majsztram, de mingyán, mer délután ki köll mönnöm a
                    fődekre.</p>
                <p>Forgati Pali a tsizmát oszt aszondi:</p>
                <p>- Dejszen több hiba is találkozik ezön a tsizmán. Ihol’ e Durbints sógor ez a
                    másik, huzza föl ezt kend addig, oszt mönnyön el benne a dógára.</p>
                <p>Sok mindönféle rossz tsizma hevert nála. Ü se tanakodott ott sokat, tsak
                    fölrántotta, amit Pali elejbe vetött, oszt délután kigyőtt velünk falu
                    dógára.</p>
                <p>Ahogy a sógor letűzi a lántzot a főd végibe, ráakad a szöme Tsöngődi sógornak a
                    tsizmájára.</p>
                <p>- Sógor, aszondi a zirgalmadat mitsoda tsizma van a te lábadon?</p>
                <p>- Mitsoda tsizma, feleli Tsöngődi, hát rossz tsizma aszondi, láthati kend.</p>
                <p>- Látom ö. m. a f. de kinek a tsizmája?</p>
                <p>- Tuggya fene, aszondi, néköm a tsizmagyia atta.</p>
                <p>- No a ménkű lóduljon belé abba a tsizmagyiába, vesd le de üstöllést, mer abba a
                    tsizmába nem járhatsz.</p>
                <p>- Mé ne járhatnék aszondi.</p>
                <p>- Azér aszondi a sógor, mer a zaz én tsizmám.</p>
                <p>- De aszondi a zenyim nála van talpallani.</p>
                <p>- Sömmi közöm vele ö. m. a f. Vesd le üstöllést a tsizmámat, mer a zén tsizmámba
                    tsak én lyárhatok.</p>
                <p>Ü nem veti aszondi, itéljön benne a biró sógor, hogy köteles-e levetni, mivelhogy
                    ezt a tsizmát a tsizmagyia atta.</p>
                <p>Hát mondok én azt itélöm, hogy a tsizma Durbints sógoré akárki atta a lábadra,
                    nem taposod joggal. Vidd vissza ahonnan hoztad.</p>
                <p>Hogy im ők ketten nem is a legjobban vannak, Tsöngődi sógor lerugi a tsizmát,
                    oszt odaveti a fijának. Aszondi vidd el oszt hozd ki a zenyimet a kirelájzomát
                    akár kész akár nem.</p>
                <p>A fiu elnyargal a tsizmával, a sógor mög magába neveti, hogy Tsöngődi sógor
                    meztélláb van köztünk.</p>
                <p>Egyször osztán Tsöngődi sógor is odapillant Durbints sógornak a lábára, oszt
                    aszondi:</p>
                <p>- No az én tsizmám mán itt van mégpedig a kend lábán. Aggya is ide kend üstöllést
                    mer neköm a zöregapám se lyárt mezitláb.</p>
                <p>A sógor szömlélködik a tsizmán de hijába mink is láttyuk, hogy tsakugyan
                    Tsöngődijé a tsizma.</p>
                <p>Hát aszondi a sógor, mi közöm benne kinek a tsizmája, ott vetöm én le ahol
                    fölhuztam ö. m. a f.</p>
                <p>- De aszondi Tsöngődi, ha le nem veti kend, én huzom le az lábárul. Mer a zén
                    tsizmámba sönki nem lyárhat.</p>
                <p>Aszondi a sógor:</p>
                <p>- Itéjje mög biró sógor, mert ha levetöm a tsizmát, bizonyos hogy köhögök.</p>
                <p>Hát mondok az itélet az, hogy mán sógor nem töhetek rúla, előbbre való a zigasság
                    de a köhö­gésnél is.</p>
                <p>No ötte is a mérög a sógort.</p>
                <p>Mejhöz hasolló lyókat kivánok</p>
                <p>Göre Gábor</p>
                <p>biró úr. </p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                  Durbints sógor nyavajája tzethalála és
                        mögbötsülése.
                </head>
                <p>Lyó egésségöt és hasolló lyókat kivánok, továbbá hogy minémü tsudák érhetik a
                    zembört, nem is gondolná mert lám Durbints sógor is napok óta séllődik oszt még
                    mondom néki, hogy mondok mér lógati kend ugy a fülét sógor, hát aszondi valami
                    balyomat érzöm.</p>
                <p>- No, mondok, akkor tsak gyerünk ki a pintzébe, mert lássa kend még neköm akarmi
                    balyom vót, a bor mindig segitött rajtam.</p>
                <p>- Ezön nem segit ö. m. a f.</p>
                <p>- No elhiggye kend, hogy segit, a zannyukomnak is, hogy a zagyara fájt, valami
                    derága or­vos­ságot küldött neki az báróné, akkora kis üveg vót, mint a kis
                    ujjam, oszt az vót rányomtatva, hogy aszondi fog tsöppek, széjjel nyiti a
                    zannyuk a szályát, én mög rátsöpögtetem mind a mi a züvegbe vót, oszt nem hogy
                    használt vóna, hanem még a lábát is rázta kénnyába.</p>
                <p>Ne busujj mondok, hozok én néköd ojan fog tsöppeket a kitül bizonyosan
                    möggyógyulsz, avval kifordulok a szőlőbe, oszt hozok egy tsutorával a vörösbül.
                    Mögitattam vele felit, hát el is alutt tüle, azóta se fájlali a fogát.</p>
                <p>Hát kimentünk az pintzébe. Mondok Kátsának bagozz tüzet, oszt hotzi azt a bögrét.
                    A leg­jobbik borombul tőtöttem a bögrébe. Sógor, mondok ha ezt issza kend, hát
                    se a feji nem zug, se a zódala nem lösz nehéz.</p>
                <p>Hát nyeli, nyelögeti. Érzöm, aszondi, hogyan melegiti bévül a zuzámat.</p>
                <p>Mink tsak hidegön ittuk Kátsával, a lyó füstölt szalonnára, oszt beszélgettünk a
                    tavalyi kiállitásrul, de a sógor nem igen szólt belé, tsak ott kornyadozott a
                    kis székön a tüz mellett a subába.</p>
                <p>Hát etzör tsak lefordul, mint a lisztös zsák.</p>
                <p>- Ejha, mondok, hát ijen hamar mögártott?</p>
                <p>Fölemellyük, de tsak lógott az feje, mint a lopótök.</p>
                <p>- Mi baja löhet? mondok.</p>
                <p>- Elhótt ez aszondi Kátsa mint a zasszonyok szoktak.</p>
                <p>Lotsoltuk aztán hideg borral, de nem élett föl. No mögijettem.</p>
                <p>- Sógor, mondok, Durbints sógor, tsak nem hót tán mög kend?</p>
                <p>De erre se felelt, hijába ráztam.</p>
                <p>- Kátsa mondok vödd elő azt a lyó gyió pájinkát a sarokbul, ha még attul se ébred
                    mög, akkor igazán mög van halva.</p>
                <p>Tőttök oszt a szájába, hát belemönt, de tsak nem ébrett föl tüle hijába ráztuk,
                    forgattuk a sógort, hijába kiáltottam a filibe, sógor, Durbints sógor, ég a
                    ház!</p>
                <p>Még tsak a szömit se nyitotta rá.</p>
                <p>Hej mögvótunk mi szöppenve a Kátsával, mög is könyveztük, hogy lám ki gondóta
                    vóna. A zuraságnak éppen fát hordtak az erdőbül arrafelé, hát föl tétettem a
                    sógort egy szekérre, oszt haza vittük.</p>
                <p>A lúdoktor éppen a kösség házán vót.</p>
                <p>- Gyöjjön az úr mondok Durbintsékhon ott is vóna beteg, ha ugyan mög nem hótt, de
                    sehogyan se hihetöm, hogy möghótt.</p>
                <p>Gyön oszt nézi.</p>
                <p>- Bizony aszondi möghótt e.</p>
                <p>- Hát mondok mitül hótt vóna mög? Bortul sohse hótt még mög embör, még inkább
                    mögelevenödött.</p>
                <p>Aszondi mán vagy hogy a nyavalyája ölte mög, vagy hogy a guta, de mindönképpen
                    mög van halva.</p>
                <p>Kiteritik a sógort, el is tsönditik. No, nagy hire száll a faluba, mindönki
                    sajnálta, de magam is úgy mög szomorottam, hogy nem öttem de mégtsak nem is
                    ittam ögyre tsak azon bánkóttam, hogy hogyan vájjak én mög Durbints sógortul,
                    mikor ű soha mög nem válhatott én tűlem.</p>
                <p>Fölöltöztették a sógort a legszöbbik ruhájába, Balog sógor mögborotválta, úgy
                    tötték a nyújtó padra, én mög elizentem a harangozóhon, hogy úgy huzza neki,
                    mintha néköm huzná, hát ojan szomorúvan is hangoztatta a harangokat, hogy azóta
                    se szóltak ojan szomorúvan. Mondom oszt a zasszonynak, hogy a kántorhon mék a
                    butsuztató erányába, aszondi rá nagy siránko­zással, hogy tsak a legszöbbet néki
                    akármennyibe kerül is.</p>
                <p>- Hát mondok nem kerül az sömmibe, mer éppen azér mék a kántorhon, hogy magam
                    faragom mög az bucsuztató versöt.</p>
                <p>Oszt hogy mán ebbe a mestörségbe nem löhettem el bor nélkül, hát mögtőttettem az
                    kulatsomat, oszt bézárkóztam az kösség házába, a kisbirót pedig odaállitottam a
                    zajtóba, oszt mondok be ne eressz sönkit, ha úr gyön azt se. Hát nekikészülődök
                    az butsuztató irásnak, tudom mondok, hogy ennél köservesebb munkám sose vót de
                    szivesen cselekszöm, az én leglyobb barátomnak.</p>
                <p>Hát legelőször is rágyútok, de még bele se mártom a pennámat az kalamárisba, mán
                    is mög erednek az könyveim.</p>
                <p>Hideg is borzongat, kiszólok Kátsának, hogy mondok fütsél be Kátsa ekkitsit, hát
                    befütött oszt ahogy ott guborog a kájha előtt, aszondom neki:</p>
                <p>- Hej Kátsa, Kátsa bizony nagy bú ért bennünket.</p>
                <p>Kátsa is elkámpitsorodik, hogy aszondi, bizonyisten lyobban sajnálom, mintha hizó
                    gyesznóm döglött vóna mög.</p>
                <p>- Mit gondósz, mondok, hol lyár most a sógor lölke?</p>
                <p>- Hol lyárna aszondi, hát a mönyországba.</p>
                <p>- Magam is ezt gondolom mondok. Mán én tsak ott tanákozok majd vele.</p>
                <p>- Én is, aszondi nagy sirva, én is.</p>
                <p>- Te is? Mán mondok te aligha.</p>
                <p>- Mér? aszondi, zsidó mög tzigány mindön országba van, úgy hallottam.</p>
                <p>- Mán mondok abba a zegybe alig. Mer én mán három mönyország képit láttam, a
                    leg­nagyobbat te is láttad a zegrit, de tzigánt nem láthattál te ott, se zsidót,
                    se tzigánt.</p>
                <p>- De aszondi szűrös embört se láttunk ott.</p>
                <p>- Hát mondok ez is igaz, de az tsak azér löhetett, mer a szűrösek valahol hátul
                    vannak.</p>
                <p>- No aszondi hát a tzigányok mög még azok mögött vannak, hol vónának másutt?</p>
                <p>- Hát mondok löhet, ámbátor sehogy el nem képzelhetöm, hogy ártatlany tzigány is
                    vóna a világon. Te is sokat vétköztél.</p>
                <p>- Nem nagyon sokat biró uram.</p>
                <p>- Bizony sok lopás terheli a te lelködet.</p>
                <p>- Dehogy terheli, biró uram, hát loptam-e valaha biró uramtul valamit? Mán tsak
                    ezér is mögbotsáthati a többit a jó Isten.</p>
                <p>- Hát mondok ez is igaz.</p>
                <p>Avval möghuztam a kulatsot, oszt irtam az butsuztatót, amint alább
                    következik:</p>
                <p>Bútsuztató</p>
                <p> Durbints Pál esküdt sógor halálára.</p>
                <p>Nintsen szomorúbb fa a fűzfánál</p>
                <p> Nintsen szomorúbb sor az halálnál</p>
                <p> Szomorúbb az eltörött korsónál</p>
                <p> Sömmi se szomorúbb az koporsónál.</p>
                <p>- Lyól van-e Kátsa?</p>
                <p>Nagyot ritt rája a Kátsa.</p>
                <p>- Jaj de el van tanálva, jaj Istenem.</p>
                <p>Irtam tovább:</p>
                <p>Durbints Pál vót nevem amig éltem</p>
                <p> Hogy igy érök véget sohse véltem</p>
                <p> Elhagyom a falut, jószágomat,</p>
                <p> Ujan séndölyözött szép házamat,</p>
                <p>- Lyól van-e Kátsa?</p>
                <p>- Tsak a két hizsó hiányzik mög a felesége.</p>
                <p>- A hizóval mán nem gondol a lélök, mer odafön nem él mán az magyar
                    szalonnával.</p>
                <p>- A tzigánnak se adnak?</p>
                <p>- Hallgass mán mondok, mer bolondokat beszélsz.</p>
                <p>Irtam tovább:</p>
                <p>Varga Katyi, édös feleségöm</p>
                <p> Mindég féltötted a zegésségöm</p>
                <p> Nintsen mán énneköm semmi egésségöm</p>
                <p> Az isten álgyon mög feleségöm.</p>
                <p>- Lyól van-e Kátsa?</p>
                <p>- Nagyon el van tanálva biró uram. Hogy is löhetne egésségi ha nintsen
                    szalonna.</p>
                <p>- Hallgas, mer bolondokat beszélsz.</p>
                <p>Irtam tovább:</p>
                <p>Kedves Katyi ángyom, ne réjjon kend</p>
                <p> A másvilágon majd mög tanál kend</p>
                <p> Amivel tartozok majd oda fönn</p>
                <p> Kigyelmednek bőven mögfizetöm.</p>
                <p>- Kétszáz pöngővel tartozik neki mondok.</p>
                <p>A Kátsa a felyit rázi:</p>
                <p>- Én is sivesen fizsetnék a másvilágon aszondi, ha neköm is anna a za
                    zasszony.</p>
                <p>- Hallgass, mondok, most én követközök:</p>
                <p>Göre Gábor biró sógor uram</p>
                <p> Kigyelmeddel néköm vót sok útam</p>
                <p> De ahol ragyognak a zégi tsillagok</p>
                <p> A mönnybéli úton tsak magam ballagok.</p>
                <p>- No köserves löhet neki aszondi a Kátsa, hogy egymagába ballag. Dehát éngöm nem
                    versel-e bele biró uram, nem möhet úgy el innet Durbints gazda, hogy tülem is
                    elne butsuzzék.</p>
                <p>- Az igaz mondok de látod a kántor nem fujja el.</p>
                <p>- Aszondi, ha nem fujja is tögyön bele biró uram, majd közsibe gondolom én.</p>
                <p>Hát beleirtam, hogy mondok:</p>
                <p>Az Isten álgyon mög lyó tzigányom</p>
                <p> Egyik malatzomat rád testálom</p>
                <p> Nagyon szerettem az muzsikádat</p>
                <p> Néköm mán angyalok muzsikálnak.</p>
                <p>Ríva fakadt Kátsa, hogy aszondi jaj tsak bár tsak egyik is igazs vóna a kettő
                    közsül a versbe.</p>
                <p>- Hát mondok mi tetszik legjobban neköd ebbe a butsuztatóba.</p>
                <p>- Hát aszondi a malats.</p>
                <p>- No mondok, látszik, hogy vájogvetés a mesterségöd.</p>
                <p>Fogom a butsuztatót oszt átvüszöm a kántorhon. De a kántor köti magát, hogy ü ezt
                    el nem énekli én is kötöm magamat, hogy ezt köll pedig.</p>
                <p>Utóvégre abba ögyezködtünk mög, hogy a fele vers az üvé lesz, a fele a zenyim,
                    hát mondok igy se bánom mivelhogy a szomoru éneklés nem a zén mesterségöm.
                    Délután osztán mög­érközött a doktor is, oszt aszondi mögvizsgálom Durbintsot,
                    mert nem löhetetlen, hogy fő köll bontani, mondok ne tögye azt doktor ur, mert
                    ahogy én üsmertem életibe, hát ű is tsak aszondaná most ha szólhatna, hogy nem
                    szeretné ha főbontanák, hát nem is bántotta a doktor, tsak mögfirkálta a
                    bizonyétványt, hogy el fődelhető.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                    Levél az község emlékezetiről.
                </head>
                <p>Hogy im Durbints sógor a zanyafőd erányába igazodott mondok az zeskütteknek,
                    méltó vóna ha az kösség illő emléköt állitana az sógornak. Merhát aki egy tejjes
                    életöt eltőtött az kösség szolgálatába mögérdömli.</p>
                <p>Én úgy véleködök a zillő emlékrül, vállalja az kösség Durbints sógor körösztyit
                    salyát ládájábul. Oszt hogy még a duzzadt mályu embör se akaszthassa belé a
                    kerékkötőlyit, hát itt is aszondom takarékoskoggyunk. Vagyis: ne tsináltassunk
                    először fakörösztöt aztán meg kűkörösztöt, hanem rögvest kűkörösztöt, merhogy
                    Lepéndön faköröszt nélkül is mindönki tuggya hun piheni a sógor a zörök
                    világosságot, aki mög idegöny oszt nem tunná, hát ott a tsősz, mögmutati, arra
                    való.</p>
                <p>Hogy a szómat mindönki hejösölte mondok a sógor kűlevelit mögirom szöméjösen,
                    amint­hogy az butsuztatót is mögirtam, a küfaragóval is mögalkuszok szeméjösen,
                    merhogy a küfaragó a ziráshoz szablya az követ vagyis az kű irás nélkül nem
                    készülhet de mög az kösség ládája nélkül se, appedig a zén dógom.</p>
                <p>Mög is szerkösztöttem a zirást gyönyörüséges rövidedön, a Mártony sógornak is
                    mögirtam az Durbints sógor halálát kiszörkessze, hagy szomorkoggyanak az Pesti
                    rokonyok is ha tanálkozna ott még fődi ember a zű falamiájábul. Még délelőtt
                    bekotsiztam a városba, a küfaragóval mögalkuttam ippeg tanáltam nála egy
                    alkalmatos követ az kalapom karimályáig érőt mondok ez dörék kü, illik az
                    kösséghöz. Estefelé mán mög is hozták a követ, mondok a kőmestörnek, lássuk az
                    kűtollat miképpen sörcögtetött a zarany téntával.</p>
                <p>Hát az kő fősejin ott ragyogott az zirásom gyönyörüséges aranybötükvel, hogy
                    aszongya.</p>
                <p>†</p>
                <p> DURBINTS PÁL</p>
                <p> esküdt</p>
                <p> a zörök föltámadás</p>
                <p> fényösködjék neki</p>
                <p>No ezt jól eltanálta mondok.</p>
                <p>Igy mögdicsértem. Nézöm a küvet dörékon alul tsak olvasom, hogy aszongya</p>
                <p>állitotta</p>
                <p> Lepénd kösség</p>
                <p>az salyát ládájábul merhogy a főszolgabíró az kutyákat úgy kiirtatta, hogy tsak a
                    zadója maratt, mondok lyót tött vele a sógor emléközetinek mer miként Kirisztus
                    urunk az pusztában lót feleségit sóbálványnyá változtatta, akként a zebadót kűvé
                    változtattam Durbints sógor tisztöletire, kit is a zisten békességben
                    nyugosztajjon mindközönségösen mejhöz hasolló lyókat kivánok</p>
                <p>Göre Gábor</p>
                <p> biró úr. </p>
                <p>Hát maj hanyatt vágóttam, hogy óvastam, mondok hü a terömtésit hun a zirás?</p>
                <p>Mutati.</p>
                <p>- Hiba van mondok.</p>
                <p>- Mitsoda aszondi.</p>
                <p>- Mondok e za zirás nem kendnek iródott.</p>
                <p>- Hát kinek aszondi.</p>
                <p>- Mondok a Mártony sógornak.</p>
                <p>- Aszondi, hogy ü aszt honnan tuggya.</p>
                <p>- Mondok az igaz mondok, dehát az zértelöm sömmi.</p>
                <p>- Sömmi aszondi, mer ő bötüt ir nem értelmet.</p>
                <p>No kivert az harmatos verejték. Mi lösz ebbül, ha a főszolgabiró megláti az
                    küvet, akit a sógor végső porainak szántunk.</p>
                <p>Mögájjunk mondok. Hagy gondukodok.</p>
                <p>No mondok mán itt nints más igazitás az küvet mélyebbre bocsáttyátok, dörékon
                    alul senki mög ne szemlélhesse, ha mög a főszolgabiró is el gyünne a zutósó
                    tisztösségre ű se láti a zirást mer maly gondom lösz rá hogy az követ későbben
                    temessük a sógornál.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                  Az temetés mög igy vót.
                </head>
                <p>No gyönyörü nagy paradás temetést röndöztünk, a sok tzirkomdederom, a sok
                    orémusz, rét ottan még a kutya is, de hogy im vütték az koporsót, oszt
                    elejtötték az temető kapujába, úgy mögzakkant a koporsó, hogy a teteje is
                    löesött, hát Durbints sógor főnyiti ám a szömit, oszt aszondi nagy
                    nyögdétsölve.</p>
                <p>- Hun vagyunk sógor?</p>
                <p>De biz én is úgy mögilyedtem, hogy tsak elsijettem a többi után, mivelhogy sohase
                    beszéltem én még hótt embörrel.</p>
                <p>A sógor maga hozta osztán haza a botomat mög a kalapomat, oszt ahogy béül a
                    kösség szobába aszondi néköm:</p>
                <p>- Ne huzóggyék el kend, se ne röszkessön, mer tudom, hogy álom ez, mivelhogy mind
                    a ketten a pintzébe vagyunk az meleg bor mellett.</p>
                <p>- De mondok ne szójjon kend kettőt se, mivelhogy mög van kend halva.</p>
                <p>Még a fogam is vatzogott.</p>
                <p>- Nem vagyok mög halva, aszondi a sógor, tsak álmodunk.</p>
                <p>- De mondok, beszélhet kend, mert én a bizonyítványt is láttam, hogy kend mög van
                    halva.</p>
                <p>- De aszondi bolond az álom.</p>
                <p>- Mondok ott a kulatsom a zablak párkányán. Ha nints möghalva kend, hát igyék ha
                    mer, akkor elhiszöm, hogy nintsen möghalva.</p>
                <p>Mán akkor bébátorkodtak többen is az kösségházába, oszt aszondi a doktor:</p>
                <p>- Feküggyék ágyba, mer baj lösz.</p>
                <p>- Hát mondok doktor ur hogyan löhet ez, hogy möghalt oszt visszatért
                    elevenön?</p>
                <p>- Aszondi a doktor, ugy hogy tzethalott vót a zembör.</p>
                <p>A sógort ágyba töttük, oszt a bába mögkente tetőtül talpig sós pájinkával. Hát
                    ennél különö­sebb valami sohase történt az sógorral.</p>
                <p>Aszondi osztán a doktor:</p>
                <p>- Fürdőbe köll vünni ezt a zembört Parádra, mihejöst föl tud kelni az ágybul,
                    különben osztán igazán möghal.</p>
                <p>Hogy im Parádra érköztünk aszondi az igazitó, hogy aszondi addig ne is beszéjjünk
                    a szállás­rul, mig a zorvosnál nem vótak kentök mer az szabi mög mennyi ideig
                    köll itt maradnijok.</p>
                <p>Hát elmöntünk az doktorhon.</p>
                <p>De sokan ültek ott leginkább úri asszonyok.</p>
                <p>Mink bizony kint pélpáztunk addig, hogy mondok a zinasnak, szójjon ki majd ha
                    ránk kerül­het a sor.</p>
                <p>Aszondi a sógor tsak mönnyön be kend maga, mivelhogy kend okosabb embör, oszt
                    mutassa elő a bizonyitványt, mivelhogy ez ugy is hivatalos ügy.</p>
                <p>Avval leül az tornátzon én mög békotzogtatok.</p>
                <p>Aszondi a doktor honnan gyün kend?</p>
                <p>- Lepéndrül mondok.</p>
                <p>- No aszondi nyutsa ki az nyelvit.</p>
                <p>- Minek? - mondok.</p>
                <p>- Ne beszéjjen aszondi, nyutsa ki az nyelvit.</p>
                <p>Nyutom az nyelvemet, nézi, tsováli az fejit oszt aszondi:</p>
                <p>- Vetkőzzön le.</p>
                <p>- Minek? - mondok.</p>
                <p>- Aszondi ne okoskoggyon kend tsak vetkőzzön le.</p>
                <p>- Mondok mér vetkőzzek én le?</p>
                <p>- Aszondi mer muszáj.</p>
                <p>De röttentő mérgessen.</p>
                <p>Levetkőzök neki, oszt össze-vissza forgat. Rátöszi a fülit az mezteleny hátamra,
                    tapogati az hasamat. Oszt aszondi ki vót az a marha aki ide kűtte kendöt?</p>
                <p>- Mondok a sógor kért mög, hogy mivel ez hivatalos ügy. Ihol a tsizmám szárába a
                    zirás.</p>
                <p>- Miféle irás?</p>
                <p>- Hát a doktorunknak a zirása. Ő küdött ide a sógorral.</p>
                <p>- Aszondi hát minek kűtte kendöt?</p>
                <p>- Azér mondok, mivelhogy a sógor nem tud eligazodni nálam nélkül.</p>
                <p>- Aszondi talán a sógora beteg?</p>
                <p>- Persze, hogy az mondok.</p>
                <p>- Hát aszondi minek vizsgáltati kend velem magát?</p>
                <p>- Mondok ha muszáj.</p>
                <p>- Aszondi muszáj a fenét.</p>
                <p>- No, mondok, ezt előbb is kilöhetött vóna mondani.</p>
                <p>De röttentő mérögtarisznya vót az a doktor, nem löhetött vele okosan
                    beszélni.</p>
                <p>Mögókumálta a sógort, is oszt aszondi félórát fürdik kend mindönnap három hétig
                    érti-e?</p>
                <p>Avval tzédulát is ád az doktor, hogy aszongyi 21-gy fördő az fürdőtsináló
                    asszonynak köll ezt mög mutatni.</p>
                <p>Visszaballagtunk az igazitóhon, hát aszondi 1-gy forint a szoba mindönnapra, ha
                    tsak egy ágy van benne, 1-gy forint 50-ven, ha kettő.</p>
                <p>- No mondok ez istentelen dörága.</p>
                <p>Aszondi három hétre 21-gy forint ez a legótsóbb.</p>
                <p>Mondok ennyi pizér én esztendőre is adok az urnak szobát, akár egy egész házat
                    minálunk Lepéndön.</p>
                <p>Oszt lám még ű mérgesködött, hogy aszondi mit gondol kend mitsoda fördő ez, nem
                    hallotta-e hogy gerófi fürdő, a Károli gerófé.</p>
                <p>- Hát mondok annak löhet hogy nem dörága, de mink nem vagyunk gerófok.</p>
                <p>Mögkérdözzük aztán hol a fördő? hát 60-van krajtzár egy fördés.</p>
                <p>Mondok nem akadna-e valami parasztnak való ótsóbb fördő is itten?</p>
                <p>Aszondi nintsen.</p>
                <p>Ereszti a zasszony a vizet, hát mögtsap a szaga. Mondok a sógornak:</p>
                <p>- Nem éröz kend valami szagot?</p>
                <p>- Dehonnem aszondi, valami áptojás szag ez ö. m. a f.</p>
                <p>Mondok a zasszonynak tán a viznek van ijen szaga?</p>
                <p>Aszondi annak.</p>
                <p>- No mondok ez mán istentelenség, hogy ijen sokat fizettetnek oszt mégis ijen
                    büdös vizet adnak.</p>
                <p>Aszondi a zasszony nints itten másféle a geróf is ezt issza.</p>
                <p>- No mondok hát mán akkor inkább vagyok Lependön bíró, mintsem hogy itt
                    geróf.</p>
                <p>Pipára gyútok oszt hogy ekkis lyószagot terjögessek magam köré, a sógor mög
                    nagybúsan belékutyorodik a vizes kádba, befogi a zorrát.</p>
                <p>Aszondi néköm:</p>
                <p>- Mennyi 21-tzör 60-an?</p>
                <p>- Nagyon sok mondok.</p>
                <p>Aszondi hát mennyi?</p>
                <p>- Bab nékül mondok ezt ugyan mög nem mondhatom, csak annyit, hogy röttentő
                    sok.</p>
                <p>- No aszondi hát annyit fizetök én ezér a záporodott vizér ö. m. a f. mög a
                    szállás mindenap 1-gy forint azis 21-gy forint.</p>
                <p>- Bizony mondok egy tehenet elfürdik itt kend borjastúl, akár üsző, akár
                    bika.</p>
                <p>- Hát aszondi kend sógor okos embör segitsön kend rajtam, ha löhet.</p>
                <p>Mondok magam is ezön gondókodok.</p>
                <p>Pélpázok, gondókodok, a sógor sóhajtozik, hogy aszondi ennél köservesebb
                    gyógyulása még a biblijába se vót sönkinek.</p>
                <p>Gondókodok, oszt mondok végtére:</p>
                <p>- Ne busujjék kend sógor segithetünk magunkon.</p>
                <p>- Hogyan?</p>
                <p>- Hát mondok 21-gy félóra az 10-iz egész óra igaze, mög a félóra ráadásul, fene
                    abba a doktorba, üjje le kend azt a 10-iz órát egy húzamba.</p>
                <p>Megörvend a sógor:</p>
                <p>- No aszondi le is ülöm hálistennek.</p>
                <p>De még két óra hosszáig se ült a sógor dörömböznek ám a zajtón.</p>
                <p>- Ki az, mondok.</p>
                <p>Aszondi a zasszony gyüjjenek mán ki.</p>
                <p>- Minek? mondok.</p>
                <p>- Mer lejárt a zóra aszondi.</p>
                <p>- Ha lejárt huzza föl.</p>
                <p>- A züdő lyárt le aszondi gyüjjenek ki most mán.</p>
                <p>- Elmönnyön innet, mondok, mögattuk zárát.</p>
                <p>De mögen tsak zörget.</p>
                <p>- Ne kotkodátsoljon itt mondok mer ugyis hilyába. Mögattuk a zárát
                    bötsületösen.</p>
                <p>Oszt hogy a sógor mán két óra mulván nem birta az vizet hát aszondi
                    nagypanaszosan mikor orvadászásér ültem legénykoromba, az a tiz nap nem vót ojan
                    nehéz ö. m. a f. mint ez a tiz óra.</p>
                <p>- Hát mondok segitök sógor szivesen.</p>
                <p>Mingyárt neki is vetköztem oszt én ültem bé helyötte a kádba.</p>
                <p>Dörömböztek osztán sokat a zajtón de hijába, mondok beszélhetsz nimöt. Kiültük a
                    tizenegy órát váltakozva bötsületösen, de ojan is vót az bür rajtunk, mintha
                    ótott mészbe ültünk vóna.</p>
                <p>Nagyot aluttunk rája, oszt kifizettük az egy pengő forintot. Avval
                    hazagyöttünk.</p>
                <p>Hát azóta ojan egésségös is a sógor mint a hónapos bornyú tavaszal, használt a
                    viz, ha derága vót is, de legalább használt.</p>
                <p>Mejhöz hasolló lyókat kivánok</p>
                <p>Göre Gábor</p>
                <p>biró úr. </p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                    Levél a tzigányokrúl.
                </head>
                <p>Lyó egésségöt és hasolló lyókat kivánok továbbá olvastuk az kaszinyóba, hogy a
                    kódorgó tzigányokrúl tanátskoztak a zországházán.</p>
                <p>Ki igy beszélt, ki úgy beszélt, de tsak nem a nyelit fogta egy se a zügynek, mert
                    mondok a kódorgó tzigányok állapotját hogyan itélhesse mög az aki nem kódorgó
                    tzigány.</p>
                <p>Kivül ült Kátsa a küszöbön ott szokott várni mig a zulyságnak végire nem
                    érök.</p>
                <p>- Hijják be mondok egy szóra.</p>
                <p>Elolvasom neki a tzikköjt, oszt mondok mit szólsz te erre?</p>
                <p>Aszondi bibastok azsok az urak. Lám a madárfészket törvénynyel őrzik, ők maguk
                    meg a szegény tzigány gyereket mégis el akarják szödni a zanyuktul, hát igazság
                    ez? biró uram.</p>
                <p>Hát mondok, ha te vónál a tzigán minisztör hogyan röndöznéd el a tzigány ügyet
                    hogy ne kódorogjanak?</p>
                <p>- Hát legelőször is aszondi jól laknék malatz petsönyével, aztán tsináltatnék
                    magamnak uj ruhát piros bársonybul, akkora ezüst gombot rá, mint a zöklöm.</p>
                <p>- Ne magadrul beszéjj mán mondok, hanem a tzigányokrul.</p>
                <p>- Hát aszondi legelőször is minden faluba osztanék egy-két tzigányt, adatnék
                    nekik házat, viselt ruhát, meg egy fistelt gyisznót, nagy sép fistelt
                    gyisznót.</p>
                <p>- Mondok, lám te tzigány vagy, mégse tudnád elröndözni, mert a tzigány csak addig
                    maradna, mig a gyesznó el nem fogy, akkor oszt megszökne.</p>
                <p>- Dehogy sekne dehogy sekne ha adatnék nekik egy másik fistelt gyisznót.</p>
                <p>- De mondok ördög bujjék a hasatokba, nem értök tik annyit.</p>
                <p>Magamba tünőttem osztán, hogy mondok van valami igaz a tzigány szavába, mert lám
                    a mi tzigányunk mér nem kódorog? Azér nem kódorog, mert van egy kis putrija,
                    oszt télön muzsi­kál, nyáron vájogot vet, az ispány urnál bagót kap mög ruhát, a
                    pelébános urnál tzibarvéget, énnálam levelet hord, a falu neki aggya a gyesznó
                    sörtét, akibül a felesége meszelőt köt, ne nyútsam mindig tsöppen neki valami
                    hun innen, hun onnan, mindenünnen, mög is tóggya valamicskét, mer hát hilyába,
                    arra mán rá lyár a keze.</p>
                <p>Hát abbul a tekintetbül van a szavának veleje, hogy széjjel köll osztani a
                    tzigány népet. Tsak az a fő, hogy lovát kotsiját eladassuk, a zárát mög tögye a
                    biró a kösség ládájába, oszt tsak apránkint adogassa ki neki nagy könyörgésre,
                    de legalább is két esztendejig.</p>
                <p>Addiglan bele melegszik a tzigány a putrijába, oszt mög ösmerködik a faluval, kap
                    is, lop is, keres is, valahogy mög segiti azt is a jó Isten. Mög hát kártyavető
                    asszony ugyis köll mindön faluba.</p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                   Levél a Szent Göllér högyrül mög a gyesznó
                        torrul.
                </head>
                <p>Tisztőtt kösség!</p>
                <p>Lyó egésségöt és hasolló lyókat kivánok, továbbá azt irhatom, hogy most mán a
                    Szengöllér högye mögen az magyaroké, vissza atta a kiráj, de a sok urnak majd
                    hogy széjjel nem dűl az feje, hogy mit tögyön vele, oszt mán azt is olvastam,
                    hogy szoborház lögyön ottan, mög azt is, hogy tsillagvizsgáló ház. No mondok
                    látszik hogy az budapesti embör nem mezeji embör mer ha mezeji embör vóna,
                    mingyán möglátná hogy azt a högyet a jó Isten is szőlőhögynek teremtötte. A
                    tetejibe mög pintze való. Többet ér az mindönnél, mivelhogy a lyó bor orvosság
                    is mög aztán hát nem akkor láttyuk-e legragyogóbban még a zégi tsillagokat is
                    mikor kilépünk az pintzébül?</p>
                <p>Ezt pedig én nem ugy kébzelődésképpen beszélöm, mint a városi urak a maguk
                    gondolattyát, hanem a sógorral mögtapasztaltuk a högyet, mert hogy a sógor mögen
                    betegös, három hetet szabott rá a zorvos hogy föröggyön a sáros fördőbe, de nem
                    egy huzomba, hanem apró­don­ként, hát szállást vöttünk a szent Göllér högye
                    ódalába a fölügyelő urnál a ki az kaput nyitogati.</p>
                <p>Hogy oszt hidegre fordult a züdő aszondom a sógornak hej ha otthon vónánk, mög
                    ölhetnénk most a zelső gyesznót. Aszondi a sógor, hogy aszondi:</p>
                <p>- Bezony sógor többet is érne egy lyó tányér kóbász minden fördőnél ö. m. a
                    f.</p>
                <p>Aszondi a ház gondozó ur hát vögyünk közösen egy kis gyesznót, lássuk el magunkat
                    önnivalóval, hát vöttünk egy jó kis gömböjü ártányt közösen a gondozó úrral, ű
                    adott 10-z forintot, én 5-öt a sógor is 5-öt, mivelhogy a fölügyelő ur
                    hatodmagával van.</p>
                <p>No tsaknem veszeködés kelt belüle, mivelhogy a felügyelő ur forrázni akarta,
                    mondok én abba bele nem öggyesülök, mert mőte áll az Szent Göllért högye mindig
                    pörkőte az magyar.</p>
                <p>Hát még sötéttel fölkeltünk, de mondok hol pörköjjük mög a gyesznót, aszondi a
                    sógor a högy ódalába hát odahajtottuk. A fölügyelő ur hozta tajigán a két
                    szalmazsákot hogy aszondi ennek a szalmának ugyis leglyobb ha mögég, mert mán
                    ügön mozog.</p>
                <p>Ahogy lyavába pörkőjjük az gyesznót, hát fére verik ám az harangot, oszt
                    hallatszik a nagy sok trombita szózat.</p>
                <p>- Ég valahol mondok, de hogy nagy falu ez a Budapest, még tsak a vörösségit se
                    látni.</p>
                <p>Etzör tsak odarobog a sok tüzojtó katona oszt kajabálnak terömtöttéznek, neki
                    állitik a vizipuskát a gyesznónknak oszt ugy lefrötsögtetik, hogy még rulunk is
                    tsurog a viz. Hát akkor tuttuk mög, hogy Budapestön tilos a gyesznópörkölés.</p>
                <p>- Hej mondok nem hilyába zsidó város ez, még a tüzoltók se szenvedhetik a
                    gyisznót.</p>
                <p>De hogy mán akkor megpörkölődött, nem hogy kárunk lött vóna, hanem még hasznunk
                    kélt belőle mivelhogy utána nem köllött annyira mosni, lemosták az tüzojtó
                    katonák.</p>
                <p>Hát hazavittük az gyesznót oszt ojan fáin foghagymás kóbászt kászolitottam
                    belüle, hogy a ki tsak a házba lépött, mingyán mögmozditotta a zórát, hogy
                    aszondi de büdös van itten!</p>
                <p>Melyhez hasolló lyókat kivánok</p>
                <p>Göre Gábor</p>
                <p>biró úr. </p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                   Levél az tanító urnak haza.
                </head>
                <p>- Tisztőtt tanitó ur, lyó egésségöt és hasolló jókat kivánok, továbbá ahogyan
                    mögirta az fődgojó dógát, én abba eljártam, noha sokat köllött keresni azt a
                    könyves bótot a Zandrási uttyán, de végtére is ráakattunk.</p>
                <p>- Tisztőtt ur mondok az kopasznak, egy fődgolyóbis erányába jöttünk vóna mink, ha
                    van.</p>
                <p>- Honne vóna, - feleli az kopasz, oszt odahoznak vagy három kéköt, fakót.</p>
                <p>- Más szinü nintsen?</p>
                <p>- Nints, aszondi.</p>
                <p>- Azér mondok mert más szinbe lyobban szerettem vóna.</p>
                <p>Nézögetöm, hogy lyó-e, hát, nem lyó ez egyikse.</p>
                <p>- Mér? aszondi.</p>
                <p>- Azér mondok, mert ferde.</p>
                <p>- Ferde? aszondi hát persze, hogy ferde. Ijen a főd állása.</p>
                <p>- De mondok látom én, hogy kajlán áll ez mind a három.</p>
                <p>- Hát aszondi a kapanyél nem igy áll-e?</p>
                <p>- Hát mondok az is igaz, de azér mégse lyó ez egyik se.</p>
                <p>- Mér aszondi.</p>
                <p>- Azér mondok, mer a kapanyél se lyó, ha mozog ralyta az kapa, eppedig mozog.</p>
                <p>- Aszondi, hát nem hallotta kend sose, hogy forog az főd?</p>
                <p>- Hallani hallottam, mondok de hinni biz én nem hittem gyerökkoromba se.</p>
                <p>- Valóság pedig, aszondi, szömivel láthati kend.</p>
                <p>- Hát itt valóság mondok, látom hogy valóság ezön a kitsin.</p>
                <p>- De aszondi a nagy is igy forog.</p>
                <p>Avval pörgeti a gojóbist.</p>
                <p>- Mondok ha igaz vóna én is pörögnék, de én nem pörgök. Hát mondok, hogy ez a
                    hitvány gojóbis?</p>
                <p>- Három pöngő.</p>
                <p>- Sokallom mondok, egy is ölég érte.</p>
                <p>- Aszondi ez nem kalapos bót, ahol alkunni löhet. Finom munka ez, mindön ralyta
                    van.</p>
                <p>- Hát lyó mondok, ha mögmutati ralyta a zén házamat mög a szőlőmet mögvöszöm.</p>
                <p>De nem tudta mögmutatni, még a falunkat se, hát mondok tisztőtt úr, nem löhet
                    éngöm ojan könnyen rászödni ahogy maguk vélik, avval otthattuk.</p>
                <p>Oszt hogy errül az tökre emléköztünk, mondok a sógornak vögyünk inkább egy lyó
                    sütni való tököt, az ótsóbb is mög is öhettyük, az aztán foroghat is bennünk
                    vigan az borban.</p>
                <p>Hát ugy is tseleköttünk, oszt hogy elvégeztük, errül eszkábáltam össze ezt a
                    versös kőlteményt, hogy aszondi:</p>
                <p>Szögény embörnek</p>
                <p> Szögény a sora:</p>
                <p> Krumpli a zebéd</p>
                <p> Tök a vatsora</p>
                <p> Node:</p>
                <p> Akármi van vatsorára</p>
                <p> Tsak lögyön az tsutorába</p>
                <p> Lyó idei bor</p>
                <p> A zén kedves feleségöm</p>
                <p> Virágos bokor!</p>
                <p>Hogy osztán a zutzán ballagunk, hát láttyuk ám a nagy kájhákat a zútzán.</p>
                <p>- Aszondi a sógor nézze mán kend, itt még a zutzát is fütik, ö. m. a f.</p>
                <p>- De mondok főznek itt valamit, nézzük mög mi a?</p>
                <p>Nézzük hát ránk ordit egy embör, hogy aszondi ne lépködjenek a puhába, a
                    zistenfáját!</p>
                <p>Hej káromkodott, de mink is boszankottunk, hogy ráragatt a tsizmánkra a sok
                    fekete.</p>
                <p>- A zistenfáját magának mondok, minek rontják a zútat evvel a büdös fekete
                    sárral? ide kenik ezt a sok rondaságot oszt még nekik áll föjjebb.</p>
                <p>Aszondi egy ur, nem sár ez, hanem azt fald.</p>
                <p>- Fajja biz a zur, mondok, falok én ennél különbet is ha éppen éhös vagyok.</p>
                <p>Igy mögfeleltem.</p>
                <p>De még a tsizmánk bőre is majd szétszakadozott este, hogy tisztitottuk, ugy
                    ráragatt az a büdös szurok.</p>
                <p>Melyhöz hasolló lyókat kivánok</p>
                <p>Göre Gábor</p>
                <p>biró úr </p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                   Hogyan élnek az Bárók?
                </head>
                <p>Szólok itt arrúl is, hogy hogyan élnek az Bárók? Mert hogy a zútzán
                    összvetanálkoztunk az méltóságos Báró Urral, hát aszondi mit tsinálnak itt
                    Pestön kentök?</p>
                <p>- Mondok tsinálni sömmit se tsinálunk, tsak éppen, hogy förödés erányába vagyunk
                    idefönt, mivelhogy ki vagyon szabva a sógorra, 30-intz förödés.</p>
                <p>- Az hát okosan van, - feleli a Báró Ur, hát mennyi van még hátra?</p>
                <p>- Még 12-ttő mondok, vagyis 2-t nap.</p>
                <p>- Hogyan? aszondi 2-t nap?</p>
                <p>- Hát úgy mondok, hogy szöröntsére fölgyütt Katufrék sógor is, oszt hogy mán ű is
                    segit, leföröggyük 3-an a 12-t napot szivességbül a sógornak, délelőtt is
                    délután is fördünk, hogy hamarabb möglögyön depersze ű fizeti.</p>
                <p>- No aszondi hát dél van, mög hivom mind a hármukat ebédre ihol a Vendéglő is,
                    gyerünk.</p>
                <p>Hát möntünk vele a mőre vezetött a szép finom vendéglő hotelba tsupa árványkű és
                    szinarany bársony mög mindönféle.</p>
                <p>A sok inas körül, tsak huznák le rúlam a szürt, de mondok:</p>
                <p>- Lassabban, nem engedöm.</p>
                <p>- De aszondi a Báró Ur engedhetik, mert ebéd után vissza aggyák itt bötsülettel
                    tsak amoda akasztik.</p>
                <p>- Hát mondok a dohányomat mégis kivöszöm, mög a zünnepi gatyámat, mer egykis
                    leveles dohányt relytöttem a szüröm ujjába.</p>
                <p>- Ne féltsék kentök sömmijöket aszondi, felelök érte, hogy nem vesz el.</p>
                <p>Hát lyó leűlünk a finom bársony székökre, a zasztal is mint a hó, a zesz tzájgok
                    tiszta szin ezüst, de még a főd is bársony.</p>
                <p>Össze peslantok a két sógorral, hogy mondok éppeg lyó étvágygyal űlünk le mer
                    röggel óta bizony mögéheztünk, fizethet a Báró.</p>
                <p>- Hát aszondi ösznek-e amit én? vagy külön ösznek kedvük szörint való étel
                    választással?</p>
                <p>- Köszönnyük mondok nem vagyunk mink ojan válogatósak, tsak amit a Méltóságos ur
                    öszik, mink is mögölékszünk vele.</p>
                <p>Mögen öszve peslantunk.</p>
                <p>Hát aszondi a szógálatos legénnek.</p>
                <p>- Hozzon legelsőbbet is osztrák tsigát; ide is a falusi uraknak.</p>
                <p>Tetzött nekünk, hogy ijen szépen szólott, noha az nem igen tetzött, hogy a
                    zosztrák szót hallottam, de mondok kormánypárti embör hát alkalmaszkoggyunk.</p>
                <p>Hoz két legény 4-gy nagy ezüst tányérat pupozottan mögrakva, de tsupa apró lyég
                    mög tzitrony mög valami barna. Leraki a két legény mindenikünk elé 1-gy
                    tányért.</p>
                <p>Nézöm várom, hogy mondok a lyeget való-e ebbűl mögönni? vagy a tzitronyt? vagy
                    hogy a sárforma barnát?</p>
                <p>Hát a barnábul vösz ki a Báró, tsöpögtet rá a tzitronybul, öszi kis 2-t águ
                    vellával.</p>
                <p>Hát mink is röndre kiszödtünk a barnábul, tzitronyot is tsöpögtetünk, összük a
                    kis 2-t ágú vellával, ahogy a báró úr. Mögolvastam, hát éppen 12-ttő vót ojan
                    barna a tányéromon.</p>
                <p>Összük, izlelgettyük, de nem vót annak sömmi bötsületes ize. Ha a szömömet
                    behuntam vóna, mög nem tuttam vóna mondani, hogy mit öszök. Látom van só is a
                    zasztalon, csippentök belüle, úgy se lyó. Mög is paprikázom úgy se lyó.</p>
                <p>Látom Durbints sógoron is, hogy tsak tisztösségbűl nyelögeti. Katufrék eskütt
                    sógor is úgy ötte, hogy háromszor is mögpeslogta, mikor a vellájára szurta.</p>
                <p>Hát tsak öttük, öddögéltük elfogyasztottuk.</p>
                <p>- No aszondi a Báró Ur most hát mán öhetünk más ögyebet is. Lyó vót-e?</p>
                <p>- Lyó vót mondok hogy kedvit ne rontsam, tsak azt nem tudom, hogy sűtt vót e vagy
                    főtt?</p>
                <p>- Nem vót ez aszondi se sűtt se főtt mer ez igy lyó a maga természetös
                    valóságába.</p>
                <p>- Hát mondok talán tsak nem vót nyers?</p>
                <p>- Nem tsak nyers aszondi, hanem eleven is, mert a zosztrák tsigát tsakis igy való
                    önni, természetös valóságába.</p>
                <p>Tsöndesen elszomorottunk, éröztem hogy mind a 12-t tsiga mozog a gyomromba.</p>
                <p>A Báró Ur beszélgetött vóna aztán mindönfélérül, de mink mán akkor mind a hárman
                    tsak azt néztük, hogy mőre van a szürünk mög a zalytó?</p>
                <p>Melyhez hasolló lyókat kivánok</p>
                <p>Göre Gábor</p>
                <p>biró úr. </p>
                <p> </p>
            </div>
          <div type="chapter">
                <head>
                   Levél a gyeszno rivásárul. Emmán itthon történt.
                </head>
                <p>Hogy im átallátogatok Durbintsékhon, hát ott tanálom űtet a gyesznó ólnál, ott
                    barkátsol egymagába.</p>
                <p>- Mit dógozik kend? mondok.</p>
                <p>Aszondi ezt a gyesznó ólat igazitom öszve ö. m. a f. mivelhogy mögen malatzot
                    töttem bele, gyertyaszentelőre még elkél nálunk.</p>
                <p>- Magam is azt gondolom, mondok, hogy nem lábalunk ki hamar a télbül, mert lássa
                    kend mikor ijen nagyon krampog az holló, hosszu telet jelönt.</p>
                <p>Ő osztán tovább átsol szögez, én tsak odaülök az faragószékre beszélgettünk
                    tovább, hogy aszondi a sógor:</p>
                <p>- Honnan gyön kend biró sógor?</p>
                <p>- Az iskolábul mondok a kanfelügyelőt kisértem be. De mondok ott hattam űket
                    mérgembe.</p>
                <p>- Mér sógor?</p>
                <p>- Hát azon haraguttam mög rájuk, hogy mindönféle bolondságot tanitanak. Mer lám
                    hogy a természeti képeket mutogatta a mestör, azt kérdözi a zén fiamtúl, hogy
                    aszondi milyik a legvérengzőbb ragadozó állat? Aszondi a fiam, hogy az bóha.</p>
                <p>De lám a mestör aszondi, nem jól feleltél aszondi, mert az oroszleány. Mondok a
                    mestörnek megengeggyön, de én jónak itélöm a gyermök feleletit. Mert löhet hogy
                    más hejön a zorosz leány a legvéröngzőbb mög a legragadozóbb, de lám Lepéndön
                    tsak a bóha az.</p>
                <p>Ahogy igy beszélgetünk a gyesznó ojan sivalkodásba kezd, hogy se végi se
                    hossza.</p>
                <p>- Nézze mög kend mondok mi baja?</p>
                <p>- Éhös talán? - vélöködik a sógor.</p>
                <p>Kihoz egy szakajtó kukoricát, vet neki egy pár marokkal.</p>
                <p>Hát a gyesznó ropogtati a kukoritzát, de mögen tsak ki elyti a szályábúl oszt
                    rivásba kezd, oszt se vége se hossza mint az rátz létániának.</p>
                <p>Nézzük, vizsgájjuk a gyesznót, hogy mondok tán a girind bánti, de nem láttunk
                    sömmit.</p>
                <p>- Gyerünk be aszondi a sógor, majd elhagyja ö. m. a f.</p>
                <p>Hát bemöntünk oszt szallonnáztunk. De hogy a gyesznó még egy óra mulván is
                    sivalkodott, mondok sógor ezt a gyesznót mög babonázta valaki.</p>
                <p>- Mán aszondi magam is ugy vélekszök, de kitsoda?</p>
                <p>Mondok akár kitsoda, szöggyök széjel a zólat, mög köll tanálnunk benne a
                    babonát.</p>
                <p>Avval magam is szekörcét fogok oszt széjjel bontyuk a zólat. Hát akkor láttuk
                    hogy a vót a baj, hogy a sógor hozzászögelte a gyesznó farkát az deszkáhon.</p>
                <p> Itt az vége.</p>
                <p> </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>