<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="HU08876" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ns1="http://distantreading.net/eltec/ns">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>A Rózsák szigete</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Bródy</surname>
						<forename>Sándor</forename>
					</persName>
					<date from="1863" to="1924">1863-1924</date>
					<idno type="VIAF">49267921</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTeC conversion</resp>
					<name>
						Palkó Gábor
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</name>
					<name>Fellegi Zsófia</name>
					<name>Vétek Bence</name>
					<name>Bajzát Tímea Borbála</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">22353</measure>
				<measure unit="pages">64</measure>
				<measure unit="vols">1</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTeC and ELTE Novel Corpus</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<title>A Rózsák szigete</title>
					<date>2010-11-18</date>
					<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
					<ref target="http://mek.oszk.hu/08800/08876"/>
					<respStmt>
						<resp>Original Electronic Edition</resp>
						<name>Jókai Mór</name>
						<name>Varjú Mária</name>
						<name>Kiss András</name>
						<name>Ollé Krisztián</name>
					</respStmt>
					<bibl type="digitalSource">
						<title>A Rózsák szigete</title>
						<date>2010-11-18</date>
						<ref target="https://mek.oszk.hu/08800/08876"/>
					</bibl>
					<bibl type="printSource">
						<title>A rózsák szigete</title>
						<author>Jókai Mór</author>
						<pubPlace>Budapest</pubPlace>
						<publisher>Singer-Wolfner</publisher>
						<date>1910</date>
						<ref target="https://mek.oszk.hu/08800/08876/08876.pdf"/>
					</bibl>
				</bibl>
				<bibl type="firstEdition">
					<title>A Rózsák szigete</title>
					<author>Bródy Sándor</author>
					<date>1894</date>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-0">
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<xenoData>
			<ns1:eltec>
				<ns1:authorGender key="M"/>
				<ns1:size key="short"/>
				<ns1:canonicity key="low"/>
				<ns1:timeSlot key="T3"/>
			</ns1:eltec>
		</xenoData>
		<revisionDesc>
			<change when="2020-07-23"/>
			<change when="2020-11-12"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="group">
				<head>
               ELSŐ RÉSZ.
            </head>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A “Borbála” megszabadul.
               </head>
					<p>
                  Egy hajó úszik fölfelé a Dunán. Oláhország felől tart, a
                     veszedelmes Vaskapun keresztül, szép Magyarországba. A hajó neve
                     “Borbála”.
               </p>
					<p>
                  De nem amolyan gőzös ám ez a “Borbála”, mint amilyenek manapság
                     járnak a Dunán. Amikor az a történet játszik, amit én most elbeszélek, nem igen
                     jártak még se erre, se másfelé gőzhajók.
               </p>
					<p>
                  A “Borbála” óriási vontatóhajó, mely elé lovak vannak befogva. De
                     ne gondoljátok, hogy a
                  lovak a vízben vágtatnak vele előre. Három hüvelyknyi vastag
                     hajók
                  ötél szolgál ki a “Borbálá”-ról a partra, a kötél végébe van fogva
                     hetvenkét ló, a parton vontatja a hetvenkét ló a súlyosan megrakodott nehéz
                     hajót.
               </p>
					<p>
                  Ennek pedig nehéz sora van itten, ebben a sziklacsatornában,
                     küzködnie kell széllel, viharral, hullámmal,
                  de legislegfőképpen: a szikláknak meg az örvényeknek a
                     kerülgetésével.
               </p>
					<p>
                  És mindössze két ember kezében van letéve a “Borbála” sorsa. Az
                     első: a kormányos, a második: a hajóbiztos. Ha valamelyik rosszul érti a
                     dolgát: a nagy hajó elvész emberestül, egerestül
                  .
               </p>
					<p>
                  A kormányos ölnyi termetü férfi. Hangja örökösen rekedt és csak
                     kétféle módon tud szólni, vagy erősen kiabál, vagy csak dörmög. A tisztes neve:
                     Fabula János.
               </p>
					<p>
                  A hajóbiztos sokkal szelidebb külsejü, olyan lágyan beszél, mint
                     egy lány. Úgy hívják, hogy Timár Mihály.
               </p>
					<p>
                  De kik a Borbála utasai? Az egyik egy török formáju idős ember:
                     Trikalisz Euthymnek nevezik itten. A másik meg egy halványképü kis lány, Timéa
                     a neve. Mind a ketten nézegetnek szanaszéjjel, beszélgetnek a hajóbiztossal,
                     aki mesél a kis lánynak.
               </p>
					<p>
                  Mert a két part minden sziklaormának, barlangjának, a meder minden
                     sziklájának, szigetének, forgatagának van története, tündérregéje, népmondája,
                     mikről beszélnek a világtörténet könyvei, vagy a sziklákba vágott betük, vagy
                     népénekesek danái, vagy a hajó
                  s
                  ok szájhagyományai. Egy kővé vált könyvtár az.
               </p>
					<p>
                  Timár Mihály nagy jártas volt már ebben a könyvtárban, sokszor
                     megjárta az utat a rábizott hajóval a Vaskapun keresztül; minden kő és sziget
                     ismeretes volt előtte.
               </p>
					<p>
                  Hanem Fabula uram egyszerre csak rákiáltott:
               </p>
					<p>
                  - Hahooó! Biztos úr! Mi jön ott ránk szemközt?
               </p>
					<p>
                  A biztos hátratekintett, a hajó orra felé fordulva, s akkor ő is
                     meglátta azt, amire a kormányos figyelmezteté.
               </p>
					<p>
                  A Tatalia-szoros közepett jártak éppen, ahol a Duna már csak
                     kétszáz ölnyi széles s a legmeredekebb esése van. Olyan ott a folyam, mint egy
                     zuhogó patak; csakhogy a Duna van benne.
               </p>
					<p>
                  S még azt a folyamot is két részre osztja egy nagy sziklatömeg,
                     melynek homloka felül mohos és cserjés; a nyugati oldalánál megtorlik a víz s
                     két ágra szakad. Az egyik ága a szerb parthoz közel, meredek sziklapadról rohan
                     alá, a másik ágának van egy ötvenöles csatorna vá
                  gva a kőgerincbe, azon lehet föl- és le közlekedni a nagyobb
                     hajóknak. Jövőnek és menőnek itt ezen a helyen összetalálkozni nem tanácsos,
                     mert a kikerülés sok veszedelemmel jár. Északnak számos szirtfok rejlik a víz
                     tükre alatt, miken föl lehet akadni, dé
                  l
                  nek pedig képződik a nagy örvény, s ha az magához ragadja a hajót,
                     nincs emberi hatalom, mely megszabadítsa.
               </p>
					<p>
                  Timár Mihály szemügyre vette azt messzelátójával, s aztán
                     visszakiáltott a kormányosra:
               </p>
					<p>
                  - Egy malom!
               </p>
					<p>
                  Egy dunai malom jött a sebes árban szemközt, m
                  elyet nagy vihar szakított le láncáról. Rohan, magára hagyva,
                     vaktában s söpri el maga előtt az útba akadó malmokat s kergeti zátonyra a
                     szemközt jövő terhes hajókat, amelyek nem tudnak előle elég gyorsan
                     félreállni.
               </p>
					<p>
                  Itt pedig nincs hová félreállni.
               </p>
					<p>
                  Timár
                  Mihály nem szólt semmit, hanem hirtelen levetette a kabátját,
                     leugrott az evező legények közé a dereglyébe, s parancsot adott nekik, hogy
                     öten szálljanak át vele a ladikba.
               </p>
					<p>
                  A ladik a hat férfival nagy erőfeszítéssel igyekezett a rohanó ár
                     ellenében haladni
                  . Négyen eveztek, az ötödik kormányozott, a biztos a ladik orrában
                     állt összefont karokkal.
               </p>
					<p>
                  Mire fognak ezek mehetni? Egy ladikkal egy malom ellen.
               </p>
					<p>
                  A ladik azonban nem is tartotta magát a Duna közepén, hanem
                     igyekezett a sziklasziget nyugati ormát elérni.
               </p>
					<p>
                  A folyam olyan hullámokat hányt ezen a helyen, hogy az öt férfi
                     el-eltünt a hullámvölgyben s a másik percben ismét fönn libegett a szilaj
                     habgerinc tetején.
               </p>
					<p>
                  Mikor a zuhogóhoz közel értek, Timár fölemelte a mázsányi horgonyt
                     s kilökte azt a vízbe, anélkül, hogy a ladikot megingatta volna.
               </p>
					<p>
                  Akkor parancsot adott Timár a kormányosnak, hogy siessenek a malom
                     elé.
               </p>
					<p>
                  Most már értették a szándékát. El akarja fogni a malmot a
                     horgonnyal.
               </p>
					<p>
                  - Rossz gondolat! - mondák a hajósok. - Akkor éppen keresztbe fog
                     feküdni a malom a járható csatornán s elállja a hajó útját, a kötél pedig oly
                     hosszu, hogy vékonysága mellett hamar el fogja szakítani.
               </p>
					<p>
                  Trikalisz Euthym, amint a hajóról észrevette ezt a szándékát
                     Timárnak, ijedten hajította el
                   kezéből a csibukot, s a hajógerincen végigfutva reákiáltott a
                     kormányosra, hogy vágja el a vontató kötelet, s bocsássa vissza a hajót víz
                     mentében.
               </p>
					<p>
                  A kormányos nem értett görögül; de a kézmozdulatokból megértette,
                     hogy mit kívánnak tőle.
               </p>
					<p>
                  Nagy nyugalommal felelt:
               </p>
					<p>
                  - Nem kell mozogni! Tudja Timár, mit csinál!
               </p>
					<p>
                  Trikalisz a rémület dühével rántotta ki handzsárját öve mellől,
                     hogy maga vágja el a kötelet, hanem a kormányos akkor a háta mögé mutatott. S
                     amit Trikalisz Euthym ott látott, az megváltoztatta a szándé
                  kát.
               </p>
					<p>
                  Az Al-Duna felől a folyam közepén jött fel egy hajó. Mértföldnyi
                     távolból is kiismeri a gyakorlott szem. Vitorlás árboca van, melyen a vitorla
                     össze van most húzva, magas hátulja és huszonnégy evezője.
               </p>
					<p>
                  Ez török ágyús hajó.
               </p>
					<p>
                  Amint ezt meglátta Trikalisz
                   Euthym, visszadugta a handzsárt az övébe. Az első látványtól,
                     mely a hajó orra előtt mutatkozott, veres lett az arca; a másodiktól
                     elsárgult.
               </p>
					<p>
                  Hanem, amit ezután, a másik oldalon látott Euthym, az ismét
                     visszaadta arcának eltünt életszínét.
               </p>
					<p>
                  Timár, amint ol
                  yan közel jutott a malomhoz, hogy egy hajítással elérhette, egy
                     hosszu tekercset fogott jobbjába a horgonykötélből. Annak végén volt egy
                     vaskampó.
               </p>
					<p>
                  A kormánytalan malom jött sebesen közeledve. Nagy lapátkereke
                     forgott sebesen a rohanó árban.
               </p>
					<p>
                  Senki sem volt
                  a veszendőbe menő alkotmányon. Csak egy fehér macska ült a pirosra
                     festett zsindelytetőn s onnan nyávogott kétségbeesett hangon.
               </p>
					<p>
                  Timár, a malomhoz érve, hirtelen megcsóválta a feje fölött a
                     vaskampós végü kötelet s ráhajította a lapátkerékre.
               </p>
					<p>
                  Amint a vask
                  ampó beleakadt az egyik lapátba, a víztől hajtott kerék elkezdte
                     szépen fölgombolyítani a horgonykötelet, s ennélfogva csendes eltérő irányt
                     adott a malomnak a perigradai sziget felé, hogy a szirthez csapja magát.
               </p>
					<p>
                  - Mondtam, hogy tudja Timár, mit csinál! - dörmögé Fabula János,
                     míg Euthym örömkitöréssel kiáltott föl: “Jól van, fiam!”
               </p>
					<p>
                  Timéa a malmot kezdte nézni. Ahhoz már nem kellett messzelátó,
                     mert a malom és hajó oly közel jöttek már egymáshoz, hogy a szűk, ötven öles
                     csatornában alig tíz ölnyi távolsá
                  g maradhatott köztük.
               </p>
					<p>
                  Éppen elég, hogy a hajó sértetlenül elmehessen mellette.
               </p>
					<p>
                  Timéa nem látta sem a veszedelmet, sem a megmenekülést; csupán a
                     magára hagyott fehér macskát.
               </p>
					<p>
                  Az meg, hogy emberlakta hajót látott maga felé közeledni,
                     felszökött helyéből s elkezdett a tető párkányán végigszaladgálni, sírva,
                     nyivákolva, s méregetve a tért a hajó és a malom között, ha át birná-e
                     ugrani?
               </p>
					<p>
                  - Ah! A szegény kis cica! - szepegett Timéa. - Bár csak olyan
                     közel jönne hozzánk, hogy átjöhetne a hajónkra.
               </p>
					<p>
                  - Szegény, szép, fehér cica!
               </p>
					<p>
                  - Ne féltsd azt, gyermekem! - vigasztalá őt Euthym. - Ha a
                     sziklához ér a malom, majd kiszökik a partra.
               </p>
					<p>
                  Csakhogy a fehér cica nem akarta meglátni a szigetet a malom túlsó
                     oldala felől; folyvást az innenső párkányon szaladgált, Timéa integetett neki
                     kendőjével, mikor hajójuk már szerencsésen elhaladt a megbűvölt malom mellett.
                     Kiáltozott rá majd görögül, majd a minden macskák nyelvén: “eredj! fordulj meg!
                     ki a partra! sic! szaladj!” de a kétségbeesett állat csak nem értette azt
                     meg.
               </p>
					<p>
                  A malom pedig rohant a maga veszedelmébe.
               </p>
					<p>
                  Az áradat neki vitte az örvénynek az elszabadult malmot.
               </p>
					<p>
                  Amíg odáig ért, fenekén törést kapott, féloldalt megmerült, a
                     lapátkereke egyenesen állt az ég felé, a fehér cica annak a végére futott föl s
                     ott állt meg felgörbített háttal. A forgó megkapta a deszka alkotmányt, egy
                     nagyot lódított rajta széles körben, az négyszer-ötször megfordult saját maga
                     körül, recsegett, ropogott minden gerendája, s aztán eltünt a víz alatt.
               </p>
					<p>
                  A fehér cica is.
               </p>
					<p>
                  Timéa borzalommal takarta el arcát.
               </p>
					<p>
                  Hanem a “Szent Borbála” hajó meg volt mentve.
               </p>
					<p>
                  Két veszedelmét már kikerülte a “Borbála”, a Vaskapu szikláit s a
                     török ágyunaszádot, mely el akarta fogni az egész hajót, de legfőképpen
                     Euthymot meg Timéát. Még kettő hátra volt: az egyik a bóra, a másik az or
                  sovai vesztegzár.
               </p>
					<p>
                  A Vaskapu öblén fölül a két part sziklameredeke szűk torkolatba
                     szorítja össze az óriás folyót. A kettős fal között rohan alá a veszedelmes
                     ár.
               </p>
					<p>
                  Ebben a szűk sziklamederben uszik előre a tehetetlen hajó.
               </p>
					<p>
                  S a bóra - ahogy a veszedelmes szel
                  et nevezik erre - nem árthat itten, mert a kettős sziklafal
                     elfogja a szelet.
               </p>
					<p>
                  Hanem a bóra nem alszik!
               </p>
					<p>
                  Délután volt már az idő. A kormányos átadta a kormányrudat a
                     másodkormányosnak; ő maga letelepedett a hajó hátulján rakott tűzhely mellé;
                     tüzet rakott s egy hosszu fanyársra egy darab marhahúst, egy darab szalonnát,
                     egy darab disznóhúst szorosan fölhúz s aztán folytatja ugyanebben a sorrendben
                     s mindazt együtt, a szabadon lángoló tüzön, forgatja, míg megehetővé nem
                     lesz.
               </p>
					<p>
                  Hanem ezalatt egyszerre elsötétült
                   az a szűk égboltozat odafönn, a két szikla között.
               </p>
					<p>
                  A bóra egyszerre olyan fergeteget támaszt maga előtt, mely egy
                     pillanat alatt elfogja a két bércfal közt a kék boltozatot, s éjjeli sötétség
                     lesz idelenn a völgyben. Odafönn tolongó felhők, kétfelől söté
                  t sziklák. Néha átcikkázik a magasban a zöldfényü villám, hirtelen
                     kettészakadó csattanással lecsap a Dunába. A zápor szakad.
               </p>
					<p>
                  A hajónak pedig mégis előre kell mennie.
               </p>
					<p>
                  Mennie kell, hogy az éjszaka Orsován ne találja többé.
               </p>
					<p>
                  Látni nem lehet, csak a villámlobbanásnál. A tülök szavával jelt
                     adni nem szabad többé, mert azt nemcsak a román parton hallanák meg. Hanem a
                     furfangos ember még itt is tud segíteni magán.
               </p>
					<p>
                  A hajóbiztos kiáll a hajó orrára s elővéve a tűzkövet és acélt,
                     elkezd vele csiholni.
               </p>
					<p>
                  Ezt a tüzet nem
                   olthatja ki a zápor. Ezt a záporon keresztül is meglátják a
                     vontatók s ahányszor szikrát vet az acél, értik már a jelből, mit kell tenniök.
                     A partról szintén hasonló tűzkőcsiholás villanásai adnak feleletet. Ez a
                     Vaskapu hajósainak titkos távírása.
               </p>
					<p>
                  Timéának tetszett ez a zivatar.
               </p>
					<p>
                  Török kámzsáját fejére húzva, kinézett szobácskája ablakán.
               </p>
					<p>
                  A hajó ezalatt haladt a zivatar dacára tovább.
               </p>
					<p>
                  S egyszer aztán kijutott a sötét sziklasírból s a nyugat felé
                     elterülő víztükörben meglátszott az utazók előtt a szigetre
                   épült Orsova.
               </p>
					<p>
                  ...Ez volt rájuk nézve a negyedik, ez volt a legnagyobb
                     rém!...
               </p>
					<p>
                  A nap lement már, mikor a “Szent Borbála” Orsova alá
                     megérkezett.
               </p>
					<p>
                  - Holnap még nagyobb szél lesz, mint ma volt, - dörmögé a
                     kormányos, a vörös égre tekintve.
               </p>
					<p>
                  De amitől jobban megrémültek, mint a vörös égtől, az egy kis,
                     sárga-feketére festett csónak volt, mely a hajó felé közeledett.
               </p>
					<p>
                  A “Szent Borbála” horgonyt vetett a sziget előtt, s várta a
                     közeledő csónakot. Abban három fegyveres ember ült. Kettő szuronyos puskával;
                     azonkívül a két evezőlegény és a kormányos.
               </p>
					<p>
                  Euthym nyugtalanul járt alá s föl azon a kis téren. Timár
                     odalépett hozzá s halkan jelenté:
               </p>
					<p>
                  - A vizsgáló őrség jön.
               </p>
					<p>
                  Euthym kivonta bőrtüszőjéből selyem erszényét s abból két
                     göngyöleget adott át Timárnak.
               </p>
					<p>
                  Mindenik göngyölegben száz-száz arany volt.
               </p>
					<p>
                  A csónak nemsokára odaért a hajóhoz s a három fegyveres átlépett a
                     hajópárkányra.
               </p>
					<p>
                  Az egyik, a vámfelügyelő, akinek föladata a hajóterhet
                     átvizsgálni, nincs-e közte olyan áru, amit nem szabad behozni idegen országból,
                     vagy tiltott fegyverszállítmány? A másik kettő pénzügyőr, akik fegyveres
                     segítségül vannak.
               </p>
					<p>
                  Kezdődik a kikérdezés.
               </p>
					<p>
                  A vámfelügyelő odafordul Timárhoz.
               </p>
					<p>
                  - Honnan? - Galacból. - Ki a hajótulajdonos? - Brazovics Athanáz.
                     - Hajóteherbirtokos? - Trikalisz Euthym.
               </p>
					<p>
                  A vámőr aztán szigoru hangon követeli, hogy a hajófödél bejáratát
                     előtte nyissák ki. Kivánatának eleget tesznek. Bemennek hárman a hajó
                     belsejébe; velük menni senkinek nem szabad a hajósnép közül.
               </p>
					<p>
                  Egy zsákot a sok közül kioldanak, abban bizony buza volt.
               </p>
					<p>
                  “Elég konko
                  lyos buza!” ez az észrevétele rá a vámőrnek.
               </p>
					<p>
                  Bizonyosan a többiben is buza van s elhihető, hogy a többi is mind
                     olyan konkolyos.
               </p>
					<p>
                  Azután minden zeget-zugot jól megvizsgálnak, mivel nem lehet semmi
                     gyanus tárgyra találni, ismét napvilágra kerül a három vizsgáló.
               </p>
					<p>
                  Tulajdonképpen holdvilágra, mert a nap már leáldozott s a rongyos
                     felhőkön keresztül valami ferdeképü hold világít alá, úgy tünve föl, mintha ő
                     szaladna legjobban a lomha felhők között, el-elbujva meg kivilágítva.
               </p>
					<p>
                  A vámőr maga elé idézi a hajóbiztost
                  s kemény, hivatalos hangon tudtára adja, hogy a hajón semmi
                     tiltott árut nem talált.
               </p>
					<p>
                  Ekkor kiadják a bizonyítványt affelől, hogy mindent rendben
                     találtak. A vámőr kiadta az engedelmet, hogy a hajó tovább mehet.
               </p>
					<p>
                  Kezet is szorított a hajóbiztossal s azt mondá neki:
               </p>
					<p>
                  - Ön komáromi lakos. Ismerni fogja ott Kacsuka urat. Igen! Adja át
                     neki ezt a levelet, ha hazaér. Nincs rajta a cím; az nem szükség. Ön nem
                     felejti el a nevét. Olyan spanyoltánc forma neve van. Csak vigye el ezt hozzá,
                     amint hazaér. Nem fogja ön megbánni.
               </p>
					<p>
                  A B
                  orbála haladhatott tovább, s ha fenekétől a padlásig minden zsákja
                     tömve volt is sóval, kávéval, török dohánnyal, többé senki sem tartóztatta fel
                     őket a Dunán.
               </p>
					<p>
                  Hanem hát nem is az volt azon a hajón, hanem - valami más.
               </p>
					<p>
                  Timár eltette tárcájába a címtelen levelet s gondolta magában:
                     vajjon mi lehet benne írva? Abba pedig az volt írva:
               </p>
					<p>
                  “Sógor! Ajánlom e levél átadóját különös figyelmedbe. Ez egy arany
                     ember!”
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A senki szigete.
               </head>
					<p>
                  A “Borbála” egypár óra múlva, éjfél után két órakor megindult
                     Orsova alól.
               </p>
					<p>
                  Vidám
                  an haladnak előre egészen a Morava torkolatáig, hanem ahogy nyilni
                     kezd a magyar sikság, hát a szél nagy erővel támadja meg a hajót. A vontató
                     lovak kint a parton nem tudják többé föntartani.
               </p>
					<p>
                  Nem lehet előrehaladni, ki van mondva. A hajó előtt áll az
                     osztrovai sziget, meredek és szakadékos, roppant vénségü fűzfákkal benőve. Ezen
                     az elhagyatott helyen pihent meg a “Borbála”.
               </p>
					<p>
                  És most még új baj is jelentkezett: elfogyott minden élelmiszer.
                     Mindössze egy-két font kávéjuk, cukruk volt csak és egy skatulya török
                     dulcsásza (édesség), az is a Timéáé.
               </p>
					<p>
                  - Nincsen semmi baj! - mondá Timár - valamerre a parton csak lakik
                     ember; birka vagy kecskegödölye mindenütt akad.
               </p>
					<p>
                  És még egy másik baj is volt. A folyam elkezdte himbálni a hajót,
                     hogy Timéa rosszul lett, ijedezett.
               </p>
					<p>
                  Talán még hajlékot is lehet itt találni valahol?
               </p>
					<p>
                  Timár éles szeme észrevette, hogy a nádas közül fölmagasló fák
                     teteje fölött valami vékony füst emelkedik ki. Ott emberi lakás van.
               </p>
					<p>
                  - Odamegyek, megnézem, ki lakik ott?
               </p>
					<p>
                  A hajón volt egy kicsiny lélekvesztő, amit a biztos vadászatra
                     szokott használni, ha valahol vesztegelni kellett, amikor ráért vadkacsákat
                     lődözni a sás közt.
               </p>
					<p>
                  A csónakot a vízbe ereszteté, vette a puskáját, vadásztarisznyáját
                     és egy összefűzhető hálót. Az
                  ember nem tudja, hogy mit szerezhet, vadat-e vagy halat? s aztán
                     egyedül nekiindult a nádasnak, egy lapáttal hajtva is, kormányozva is a
                     csónakot.
               </p>
					<p>
                  Mint tapasztalt vadász és vízjáró hamar rátalált a törésre, amin
                     keresztül a nádasba lehet hatolni, s ott azután a vízi növényzet megmondta neki
                     mindig, hogy hol jár. Ahol a víz színén a nagy nymféalevelek libegnek,
                     zöldes-fehér, teljes tulipánvirágaikkal, ott mély víz van. Ahol pedig a vizi
                     perkáta fut föl a nád buzogányos száraira, ott már kavicsos talaj van, mely nem
                     szokott mindig a víz alatt lenni.
               </p>
					<p>
                  Ha a csónakos útmutató növényeit nem érti, úgy beletévedhet a
                     nádberekbe, hogy egész nap sem talál ki belőle.
               </p>
					<p>
                  Amint a bozóton, mely testszín virágu fürteivel egész rengeteget
                     alkot, keresztül verhette magát, egysze
                  rre maga előtt látta Timár, amit keresett, egy szigetet.
               </p>
					<p>
                  Egy névtelen új sziget ez, mely senkié sem; melynek nincs sem
                     földesúra, sem királya, sem hatósága, sem papja, mely nem tartozik semmi
                     országhoz, semmi vármegyéhez. A török-szerb határon sok ilyen paradicsomi hely
                     van, melyen nem szánt, nem kaszál, nem legeltet senki. Egyedül a vadvirágnak és
                     a vadállatnak hazája. S ki tudja még kinek?
               </p>
					<p>
                  A sziget északi partján a kavics egész torlaszokban volt
                     fölhalmozva. Emberfőnyi és hordónagyságu darabokban néhol. A közt nádgyökér és
                     korhatag fatörmelék, a sekélyesebb zátony zöld és barnahéju dunai kagylókkal
                     fedve, az iszapos partoldalban pedig katlanszerü lyukak vannak vájva, mikbe a
                     közeledő léptek hangjára százai a teknősbékáknak sietnek elrejtőzni.
               </p>
					<p>
                  A partot egé
                  sz hosszában a vörös fűz törpe bokrai lepik be. Itt kihuzta
                     csónakját Timár a partra s megkötötte egy fűztörzshöz.
               </p>
					<p>
                  Beljebb haladva, óriási füzek és jegenyék irtatlan erdején kell
                     áthatolni. A fákat sok helyütt halomra döntögette a vihar.
               </p>
					<p>
                  Egy mélyen fekvő lapályos térségen, hol nem tenyészik fa és bokor,
                     tocsogó víz közül, kövér, ernyős növények magaslanak föl.
               </p>
					<p>
                  Öles növények, tűzpiros virágokkal. A fű közt tenyész a nefelejts
                     s az orvosi nadálytő mézterhes piros virága. Nem csoda, ha a korhadt fűzfák
                     oduiba
                  n annyi vadméh rajzik. S a virágok közt csodálatos zöld, barna,
                     vörös, gyümölcsalaku gumók emelkednek ki, miket nem is ismer minden ember;
                     tavasszal virított hagymás növények érett magtokjai azok.
               </p>
					<p>
                  Ezentúl megint következik a bozót, de már a fűz és nyárfa v
                  adalmával keverve, s az aljat galagonya lepi be. Itt már magasabb
                     a sziget talaja.
               </p>
					<p>
                  Timár megállt és hallgatózott. Semmi nesz. Emlős állatja nincs a
                     szigetnek. Az árvíz elpusztítja azt. Csak madár lakik rajta, és repülő rovar és
                     hüllők.
               </p>
					<p>
                  A madarak közül nem jön ide a pacsirta, sem a vadgalamb; azok a
                     szigeten nem élnek meg. Azoknak mind olyan hely kell, ahol ember lakik, magot
                     vet.
               </p>
					<p>
                  Hanem két állat mégis van, mely a szigeten is elárulja az emberi
                     lény közellétét. Az egyik a darázs, a másik a sárgarigó. Mind a ke
                  ttő szereti a nemesített gyümölcsöt.
               </p>
					<p>
                  Ahol ezek az óriási darázsfészkek függnek alá a fákról, ahol a
                     sárgarigó hallatja a pagonyba hivogató füttyét, ott gyümölcsnek kell
                     lenni.
               </p>
					<p>
                  Timár megindult a rigófütty után.
               </p>
					<p>
                  S amint átvergődött a tüskés galagonya és vörösgyürü-bozóton,
                     amelyek hegyes tőreikkel össze-vissza szurkálták ruháin keresztül, egyszerre a
                     bámulattól megigézve állt meg.
               </p>
					<p>
                  Amit maga előtt látott, az a paradicsom volt.
               </p>
					<p>
                  Egy rendezett kert, valami öt-hat holdra terjedő, nem sorba, de
                     szabályosan csoportokba ültetett gyümölcsfajai. Ágaikat földig huzza édes
                     terhük. Aranyló, pirosló gyümölccsel rakva alma- és körtefák; a szilvafák
                     minden faja, mintha rózsa- vagy liliomcsokor volna a ragyogó gyümölcstől; a
                     fűben a láb előtt terítve hever a lehullott fölösle
                  g fölszedetlen.
               </p>
					<p>
                  Ösvény nincs, fűvel van a fák alja benőve egészen.
               </p>
					<p>
                  Közbe egész bozótot képez a málna, ribiszke és pöszméte, s a
                     terebély fák hézagait aranyszínü lecsüggő gyümölcságaival tölti be a cidon
                     alma, a birs.
               </p>
					<p>
                  Hanem ahol a fák közül kilátni, ott egy
                  virágos kert hivogat. Ez is csodálatos mezei virágokból van
                     összegyűjtve. Sötétkék csengetyűkék csoportjai, a pettyes turbánliliomok; az
                     alkermes vérfürtjei, a gyönyörü pillangótermő virágok, valami csodálatos úton
                     kerti virággá nemesítve, tanuskodnak em
                  b
                  eri lény közellétéről. Elárulja azt végre maga a lakhely, ahonnan
                     a füst előjön.
               </p>
					<p>
                  Milyen kis menedék az! Hátul van egy óriási szikla; annak van egy
                     mélyedése; ott áll bizonyosan a tűzhely, s onnan megy le egy másik odu, ahol a
                     pince van. A szikla tetején van a kürtő, melyen a füst kijő. Azután a sziklához
                     van ragasztva kőből, vályogból egy hajlék, annak van két ablaka, két szobája.
                     Az egyik ablak kisebb, mint a másik, s az egyik szoba alacsonyabb, mint a
                     másik, náddal van födve mind a kettő. Azután a ket
                  t
                  őhöz oldalt van hozzátákolva egy tornác fából.
               </p>
					<p>
                  De sem a kő-, sem a vályog-, sem a faépületen nem látszik, hogy
                     miből van építve, mert az olyan sűrűen be van futtatva dél felől szőlővel,
                     aminek ezernyi piros és kék fürtei a dérfestette levél közt mosolyognak,
                     északra pedig komlóval, melynek érett tobozai, mint a zöld arany fedik még a
                     magas szikla homlokát is, aminek legkopárabb teteje be van ültetve rózsás
                     fülfűvel, hogy semmi se maradjon rajta, ami nem zöld.
               </p>
					<p>
                  Itt asszonyok laknak.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Almira és Narcissza.
               </head>
					<p>
                  Timár a rejtett tanya felé irányozta lépteit. A virágos kerten
                     keresztül már látszott valami út, mely a lakhoz vezet. Csakhogy azt is úgy
                     belepte a fű, hogy a rajta járó lépése nem okozott dobajt. Egész nesztelenül
                     juthatott el a kis tornácig.
               </p>
					<p>
                  Semmi emberi lényt nem látott se távol, se közel.
               </p>
					<p>
                  A tornác előtt azonban feküdt egy nagy fekete kutya. Abból a derék
                     ujfundlandi fajból való, amely olyan okos és méltóságos állat, hogy az ember
                     nem meri tegezni.
               </p>
					<p>
                  Óriási izmos állat. Amint szétnyúlt a tornác előtt, termetével az
                     egyik oszloptól a másikig, teljesen elfogta a tért. A fekete őr méltóztatott
                     úgy tenni, mint aki alszik, és sem a közeledő idegennel, sem a vele ingerkedő
                     cicával nem törődött.
               </p>
					<p>
                  A cica elég vakmerő volt a végignyúlt hatalmasságon
                     keresztül-kasul bukfencezni, talpacskáival annak az orrát bosszantani, sőt
                     utoljára hanyatfeküdt eléje s a roppant állat széles első lábát négy
                     macskatalpa közé fogva, azzal mint valami bábuval, macskamódjára játszott. A
                     nagy fekete úrnak mikor nagyon csiklandott már a
                   talpa, visszarántotta az egyiket s odanyújtotta neki a másik
                     lábát, játsszék azzal.
               </p>
					<p>
                  És Timárnak nem az jutott eszébe, hogy hej, ha ez a nagy fekete
                     valaki megfogja a nyakamat, ugyan pórul járok vele, hanem az, hogy, hej, ha
                     Timéa meglátja majd azt a kis fehér cicát, hogy meg fog majd annak örülni!
               </p>
					<p>
                  Azonban a kutyától nem lehetett bemenni a hajlékba; egészen az
                     útban feküdt. Timár köhögéssel akarta észrevétetni, hogy itt valaki jár. Arra a
                     nagy állat fölemelte a fejét, végignézett a jövevényen azzal a nagy dióbarna
                     okos szemével, amely úgy néz éppen, mint az emberi szem. Tud sírni és nevetni,
                     haragudni és hizelegni. S aztán megint letette a fejét a földre, mintha azt
                     mondaná: csak “egy” ember! azért föl se kelünk.
               </p>
					<p>
                  Timár pedig úgy okoskodott, hogy ahol a kémé
                  ny füstöl, ott a konyhában tüzel valaki. Ő tehát onnan kívülről
                     elkezdett sűrü jónapokat kivánni annak a nem látott valakinek odabenn háromféle
                     nyelven: magyarul, szerbül és románul.
               </p>
					<p>
                  Mire aztán egy női hang kiszólt onnan belülről magyarul:
               </p>
					<p>
                  - Jó napot! No h
                  át jőjjön be! Ki az?
               </p>
					<p>
                  - Mennék, de a kutya itt fekszik az útban.
               </p>
					<p>
                  - Lépjen át rajta.
               </p>
					<p>
                  - Nem fog meg?
               </p>
					<p>
                  - Nem bántja az a jó embereket.
               </p>
					<p>
                  Timár bátorságot vett magának, keresztül lépni a roppant állaton.
                     A kutya meg se mozdult, csak a farkát emelintette meg egysze
                  r, mintha üdvözlőleg csóválná.
               </p>
					<p>
                  Amint a tornác alá lépett, két ajtót látott maga előtt Timár. Az
                     egyik a kőből rakott, a másik a kőből vájt oduba vezetett. Ez az utóbbi volt a
                     konyha. Ott látott a tűzhely előtt állni egy nőt, aki egy rostát tartott
                     kezében, s azt a tűz fölött forgatta. Timár tudta már, hogy az nem valami
                     boszorkány mesterség, hanem kukoricapattogtatás. Ezt bizony a jövevény kedvéért
                     nem lehetett félbenhagyni.
               </p>
					<p>
                  Ez a pattogatott kukorica igen népszerü eledel itt Magyarországon,
                     s úgy hiszem, ná
                  lunk senkinek sem kell azt hosszasan magyarázni, hogy milyen?
                     Áldott jó eledel. Az ember igen jóízüt ehetik belőle, anélkül, hogy valaha
                     jóllaknék vele; mert mire eleget evett belőle, már akkorra megint
                     megéhezett.
               </p>
					<p>
                  A nő, aki a tűzhelynél a kukoricapattogta
                  tással foglalkozott, megszólította:
               </p>
					<p>
                  - No, jőjjön közelebb, uram, s üljön le!
               </p>
					<p>
                  Aztán kiöntötte a hófehérré pattogtatott kukoricát egy fonott
                     kosárkába s megkínálta vele. Kóstolja meg, azután egy kancsót vett föl a
                     földről s odanyújtá azt is. Meggybor. Most k
                  észült frissiben.
               </p>
					<p>
                  Timár leült egy mindenféle vesszőből készült székre. Arra a
                     hatalmas fekete ajtónálló is fölállt fektéből s odament a jövevényhez és leült
                     vele szemközt.
               </p>
					<p>
                  A nő egy marokkal adott a fekete állatnak is a sült csemegéből,
                     mit az egész vigan ropogtatott meg. A fehér cica is követni akarta, hanem a
                     legelső pattogtatott kukorica úgy beleragadt a fogába, hogy nem kellett neki
                     több belőle, csak az első lábát rázogatta tőle, mintha azzal hágott volna bele.
                     Föl is ugrott aztán a tűzhelyre s onnan pi
                  s
                  logott bele egy mázatlan fazékba, mely a tűz mellett
                     pöfögött.
               </p>
					<p>
                  - Pompás egy állat! - mondá Timár a nagy kutyára. - Csodálom, hogy
                     olyan szelíd, még csak rám sem mordult.
               </p>
					<p>
                  - Nem bántja az a jó embert soha, uram. Ilyen szelid az, mikor
                     bárminő idegen jön ide.
                   Aki jó ember: megismeri s nem ugatja meg; de próbáljon csak egy
                     rossz ember jönni! azt már a sziget túlsó végén megérzi, s jaj annak, ha a foga
                     közé kerül. Borzasztó állat! A múlt télen egy ordas farkas jött át a jégen; a
                     kecskéinkre éhezett. Ott van kit
                  erítve a bőre a szobában. Azt neki egy perc volt megfojtani. Hanem
                     a jó ember a hátára ülhet, még sem bántja. Nos hát, uram honnan jött ön és mit
                     kíván tőlem?
               </p>
					<p>
                  - Hát legelőször is bocsánatot kérek, asszonyom, hogy így
                     tüskén-bokron keresztül idetörtem az ön
                   kertjébe. A hajómat kiverte a nagy szél a tulsó partról, ide
                     kellett menekülnöm vele az osztrovai sziget mellé.
               </p>
					<p>
                  - Igaz! A zúgásról hallom, hogy nagy szélnek kell lenni.
               </p>
					<p>
                  Ezt a helyet oly sűrűn fogta körül az ős rengeteg, hogy a szelet
                     csak a hangjáról lehe
                  tett megtudni, ha fú.
               </p>
					<p>
                  - Most aztán itt kell vesztegelnünk, míg a szél odább ereszt. Az
                     élelmiszereink pedig elfogytak s annálfogva kénytelen vagyok a legelső tanyát
                     fölkeresni, ahol a kéményt füstölni látom, s szépen megkérni a ház gazdáját,
                     hogy adhatna-e valami élelmiszert a hajós népünknek illő fizetésért?
               </p>
					<p>
                  - Igen is, adok uram! s a fizetést is elveszem, mert abból élek.
                     Van kecskegödölyénk, málélisztünk, sajtunk és gyümölcsünk. Amit kíván ön, azt
                     választhat. Azért termesztjük. Innen rendesen el szokták
                   hordani a terményeinket a szomszéd vidékből jövő kufárok hajóval.
                     Mi kertészek vagyunk.
               </p>
					<p>
                  - Először is nagyon köszönök mindent, asszonyom, és mindabból
                     fogok kérni. A hajótól majd elküldöm a kormányost egypár legénnyel, hogy
                     szállítsa el a holmit. Mondja me
                  g, asszonyom, hogy mit fizessek? Hét embernek van szüksége három
                     napi eledelre.
               </p>
					<p>
                  - Ne nyuljon ön a tárcájához, uram! Nálam nem fizetnek pénzzel.
                     Legfölebb rám törnének. Így pedig minden ember tudja, hogy ezen a szigeten egy
                     félkrajcár sincsen soha, azért nyugton alszunk itten. Nálam cserevásár foly. Én
                     adok gyümölcsöt, mézet, viaszkot, gyógyító füveket, s nekem hoznak érte buzát,
                     sót, gunyának való kelmét, edényt, vaseszközöket.
               </p>
					<p>
                  - Mint az ausztráliai szigeteken.
               </p>
					<p>
                  - Éppen úgy.
               </p>
					<p>
                  - Jól van, asszonyom, tehát a mi hajónkon van buza is, só is,
                     bízza ön rám, majd én kiszámítom, mi ára van annak, amit ön ád, s mennyi ára
                     van annak, amit mi hozunk vissza? Nem fogom önt megcsalni.
               </p>
					<p>
                  - Elhiszem, uram!
               </p>
					<p>
                  - De most még egy kérésem van. A hajómon van egy utazó uraság is,
                     fiatal leányával. A lányka nincs szokva viharos hajón lételhez, s beteg lett
                     bele. Nem adhatna ön utazóimnak szállást, míg a vihar megszünik?
               </p>
					<p>
                  A nő erre a kivánatra se jött zavarba.
               </p>
					<p>
                  - Azt is adhatok, uram! Nézzen ide, két szűk kis szobánk van.
                     Egyben magunk huzódunk meg, a másikban, ha jó ember kér szállást, megtalálja
                     azt, amit keres: nyugalmat, bár nem sok kényelmet. Ön maga, ha szintén itt
                     aka
                  r maradni, a padlásra szorul majd föl; hanem ott jó friss széna
                     van, s a hajósok nem kényes emberek.
               </p>
					<p>
                  - Én igen köszönöm önnek, asszonyom, szíves készségét, azonnal
                     sietek vissza a hajóra, utasaimat idehozni.
               </p>
					<p>
                  - Igen jó lesz. Hanem hát most ne arra térjen ön
                   vissza a csónakjához, amerről jött. Ott a süppedékes semlyéken,
                     meg a tüskés bozótokon keresztül bajos volna önnek idevezetni egy úri
                     kisasszonyt. Van itt egy járható ösvény végig a part mentében. Bíz az be van
                     nőve fűvel, mert kevés ember tapossa, s a f
                  öld mindjárt begyepesedik. Hanem majd elvezettetem odáig, ahol ön
                     a csónakjára rátalál, majd visszajövet aztán közelebb köthet ki, ha nagyobb
                     ladikkal jön. Almira!
               </p>
					<p>
                  Timár szétnézett, hogy melyik zugából a háznak, vagy melyik
                     bokrából a kertnek jön elő az az Almira, aki őket a járt útra vezesse? A nagy
                     fekete kutya pedig fölállt s elkezdte a farkát csóválni, olyanokat ütve vele a
                     nyitott ajtón, mintha öreg dobot verne.
               </p>
					<p>
                  - No, Almira vezesd el ezt az urat a partra! - mondá neki a nő,
                     mire a megszólított valamit mormogott Timárnak kutyanyelven, s aztán megfogva a
                     köpenyege szegletét a fogával, egyet rántott rajta, hogy no, jőjjön hát.
               </p>
					<p>
                  - Á, tehát ő az az Almira, aki engemet el fog vezetni! Nagyon le
                     vagyok érte kötelezve, Almira úr! - szólt Timár nevetve, s vette a
                   kalapját és puskáját; Istennek ajánlá a ház asszonyát, s ment a
                     kutya után.
               </p>
					<p>
                  Almira folyvást a köpenye szegleténél fogva vezette a vendég urat
                     egész finom barátsággal; keresztül a gyümölcsösön, ahol vigyázni kellett az
                     embernek, hogy a sok lehullott szilvát agyon ne gázolja.
               </p>
					<p>
                  A fehér cica sem maradt el, annak is tudni kellett, hogy Almira
                     hová viszi az idegent? Hol előtte, hol utána szaladgált a puha fűben.
               </p>
					<p>
                  A gyümölcsös széléhez érve, valahonnan valami magasból egy csengő
                     hang kiáltott le:
               </p>
					<p>
                  “Narcissza!”
               </p>
					<p>
                  Timár széttekintett. Elős
                  zör azt nézte, hogy ki szólt itten? Azután meg azt, hogy kinek
                     szóltak?
               </p>
					<p>
                  Azt, hogy kit szólítottak, mindjárt megtudhatta, mert a hívásra
                     egyszerre félreugrott a fehér cica s farkát gömbölyüvé borzolva szaladt föl
                     egyenesen egy terebélyes körtefára, melynek
                  sűrü lombjain keresztül valami fehér ruhát látott Timár
                     kivillanni. De tovább vizsgálódnia nem lehetett, mert Almira tovább vonta.
               </p>
					<p>
                  Almira igen szép, utifüves ösvényen vezette őt aztán a part
                     mentében végig, míg arra a helyre rátalált, ahol csónakját elhagy
                  ta.
               </p>
					<p>
                  Abban a percben nagy süvöltéssel húz végig a levegőn két mocsári
                     szalonka a sziget felé.
               </p>
					<p>
                  Timárnál egy perc műve volt meggondolni, hogy az minő finom
                     estebéd lenne Timéának, aztán lekapni a válláról a puskáját, a két szalonkát
                     két lövéssel leszedni a levegőből.
               </p>
					<p>
                  Hanem a másik percben ő maga sem állt többé a lábán.
               </p>
					<p>
                  Almira abban a pillanatban, amelyben a fegyverét kilőtte,
                     megragadta a gallérjánál fogva. S mintha a villám csapta volna le, úgy vágta a
                     földre. Föl akart kelni; de tapasztalta, hogy erős ellenféllel van dolga,
                     akivel nem lehet tréfálni. Nem bántotta őt Almira, csak fogta szépen a
                     gallérját s nem engedte fölkelni.
               </p>
					<p>
                  Timár váltig iparkodott őt kiengesztelni.
               </p>
					<p>
                  Magyarázta neki, hogy hisz ez vadászat.
               </p>
					<p>
                  Veszedelmes helyzetének azzal szakadt vége, hogy a s
                  zigetlakó nő futva ment oda a lövés hangjára s messziről kiáltozva
                     Almira nevét; mire aztán elereszté gallérját a furcsa jó barát.
               </p>
					<p>
                  - Jaj, uram! - sopánkodott a nő, árkon-bokron keresztül törve
                     magát a veszedelem színhelyére. - Elfeledtem önnek megmondani,
                  hogy ne lövöldözzön ám, mert akkor Almira lefogja. A lövésért
                     borzasztóan haragszik. Ej, de ostoba voltam, hogy ezt önnel nem tudattam.
               </p>
					<p>
                  - Nem tesz semmit, asszonyom! - szólt Timár nevetve. - Ebből ugyan
                     hatalmas erdőkerülő vált volna, mondhatom. De hát lássa ön, egypár szalonkát
                     lőttem, azt hiszem, jó lesz az estebédre a vendégeknek.
               </p>
					<p>
                  - Majd megkeresem őket. Ön csak menjen már a ladikjába. És ha
                     visszajön, a puskáját hagyja otthon, mert higyje el nekem, hogy már ezentúl,
                     amint Almira meglátja önnek a kezében a fegyvert, rögtön el fogja azt öntől
                     venni. Nem lehet vele tréfálni.
               </p>
					<p>
                  - Dejszen azt tapasztaltam. Hatalmas egy derék kutya! Mire
                     meggondoltam, hogy védelmezzem magamat, már a földön voltam. Jó, hogy a
                     nyakamat le nem harapta.
               </p>
					<p>
                  - Oh, harapni embert soha sem szokott! Hanem ha valaki védni
                     akarja ellene magát, annak a karját úgy átfogja fogaival, mintha vasbilincsbe
                     volna téve, s aztán úgy tartja, míg érte nem megyünk. No, uram, a
                     viszontlátásig!
               </p>
					<p>
                  Nem telt bele egy óra, hogy a nagyobbik csónak kikötött a sziget
                     partján, új vendégeivel.
               </p>
					<p>
                  Timár a hajótól a partig folyvást Almiráról és Narcisszáról
                     beszélt Timé
                  ának, hogy feledtesse a gyermekkel testi szenvedését s a
                     hullámoktól való félelmét. Egyszerre vége lett mind a kettőnek, amint a partra
                     szálltak.
               </p>
					<p>
                  Timár előrement útmutatónak. Timéa Euthym karjába kapaszkodva
                     követte. A két hajóslegény és a kormányos vitte
                   utánuk zsákokban saraglyára téve, amit cserébe hoztak.
               </p>
					<p>
                  Már messziről hallatszott Almira csaholása. Az az üdvözlő hang
                     volt az, amivel az eb jó ismerős közeledtét szokta jelenteni. Olyankor eléje
                     szalad a közeledőnek.
               </p>
					<p>
                  Almira fele úton érte a kiszállókat. E
                  lőször körülcsaholta az egész társaságot, azután egyenkint váltott
                     szót a kormányossal, a hajós legényekkel meg Timárral. Majd Timéához
                     sompolygott s szerét tette, hogy kezet csókoljon neki. Hanem, amint Euthymhoz
                     ért, elcsendesült, elkezdte azt a lába
                  száráról fölfelé végigszaglászni, s aztán el nem maradt a
                     sarkából, egyre szimatolt, s közbe nagyokat rázott a fején, két fülét úgy verve
                     össze, hogy csak úgy csattogott.
               </p>
					<p>
                  A szigeti lak asszonya tornácába kiállva várta az érkezőket, s
                     amint kibukkantak a fák közül, erős hangon kiáltotta:
               </p>
					<p>
                  - Noémi!
               </p>
					<p>
                  Erre a hívásra valaki közelített a kert belsejéből. Két sor sűrü
                     magas málnabokor közül, mely mint zöld fal fölül szinte egymásba borult, jött
                     ki egy kis leány.
               </p>
					<p>
                  Euthym, Timéa és Timár megálltak a málnalugas végén, ho
                  gy a közeledő alakot bevárják.
               </p>
					<p>
                  A gyermek azzal gondolta vendégeit legszívesebben üdvözölni, ha
                     megkínálja őket az ölében hozott gyümölccsel. Szép, piros csikos körte volt az.
                     Azután anyjához fordult, aki megszólította.
               </p>
					<p>
                  - Már most eredj! Vedd át a hajósokt
                  ól, amit hoztak, rakasd le a kamrába, azután töltsd meg a
                     zsákjukat máléliszttel, a fazekaikat mézzel, a kosaraikat érett gyümölccsel. S
                     válassz ki a számukra kettőt a kecskegödölyékből.
               </p>
					<p>
                  - Én nem választok, - suttogá a leány, - válasszanak ők.
               </p>
					<p>
                  - Bohó leány
                  ! - mondá nyájas nehezteléssel a nő. - Ez bizony valamennyi
                     kecskegidót megtartaná, soha egyet le nem engedne vágatni. No hát csak
                     válasszanak ők. Ne legyen senkinek panasza. Addig én az estebéd után
                     látok.
               </p>
					<p>
                  Noémi magával hivta a hajósokat s felnyitotta el
                  őttük a kamrát és gyümölcstárt. Ez mindenik egy külön odu volt a
                     sziklában, külön ajtóval elzárva. Ez a szikla tele volt apróbb-nagyobb
                     üregekkel. A legnagyobbat, a fölfelé menő kürtővel konyhának, a legmélyebbet
                     pincének, a legmagasabbat galambháznak, a
                  többit téli vagy nyári rakodónak használták.
               </p>
					<p>
                  A gyermek elvégezte a hajósokkal a cserevásárt okosan és
                     igazságosan. Áldomásul még egy ital meggybort is adott mindenkinek, s jó szokás
                     szerint fölkérte őket, hogy ha megint erre járnak, megint ő náluk
                     vásárolja
                  nak. Azután visszatért a kunyhóhoz.
               </p>
					<p>
                  Nem is várt semmi utasítást, hozzálátott a terítéshez. A tornác
                     alatt a kis asztalra fölterítette a finom szalmagyékényt, arra négy tányért
                     tett késsel, villával és cinkalánnal.
               </p>
					<p>
                  Hát az ötödiknek?
               </p>
					<p>
                  Az a macskaasztalnál fog
                   ülni. Igazán macskaasztalnál. A tornác lépcsője előtt van egy
                     alacsony fapad; annak a közepére jön Noémi számára egy cseréptányér, pici kis
                     kés, villa, kanál hozzá, a két végére pedig egy-egy fatányér Almirának és
                     Narcisszának. Azok nem kapnak kést, vil
                  lát hozzá. S mikor a három vendég a ház asszonyával együtt az
                     asztalnál körül adta egymásnak a tálat, akkor a macskaasztalhoz kerül az le;
                     Noémi igazságosan oszt a maga vendégeinek.
               </p>
					<p>
                  Noémi a kisebb falatokat Narcissza tálára teszi, a jobban megrágni
                     valókat Almirának adja, utoljára vesz magának. És azoknak addig hozzányúlni nem
                     szabad,
                  míg ő meg nem fújja az ételüket, hogy meleg ne legyen; akárhogy
                     emelgeti is a fülét Almira, s akárhogy törlészkedik is vállához Narcissza. A
                     gyerekeknek szót kell fogadni.
               </p>
					<p>
                  A sziget asszonya, jó magyar szokásból, ki akart tenni magáért
                     vendégei előtt.
               </p>
					<p>
                  A két
                   szalonkát elkészíté haricskával; de Timárnak előre megsugta, hogy
                     csak kisasszonyoknak való eledel, a férfiak számára jó malacpörköltet
                     készített.
               </p>
					<p>
                  Timéa nem evett abból, hanem letelepedett Noémi mellé a
                     lépcsőre.
               </p>
					<p>
                  Timéa ugyan nem értett magyarul, Noémi pe
                  dig nem értett görögül; hanem ott volt kettőjük között a macska;
                     az értett magyarul is, görögül is.
               </p>
					<p>
                  A kis fehér cica megértette, hogy mit tesz az, mikor Timéa fehér
                     kezével végigsimítja a hátát s arra Noémi öléből áttörlészkedik Timéa ölébe. A
                     fejét föleme
                  li Timéa arcához s odadörzsölgeti gyöngéden fehér pofáját a fehér
                     archoz, szép piros száját, azokkal a hegyes fogaival, fölnyitva s hamis
                     szemeivel fölpislogatva reá. Azután föllép a vállára, körülkerüli a nyakát,
                     megint átvándorol Noémihoz és onnét ismét vissza.
               </p>
					<p>
                  Noémi örül annak, hogy az idegen kisasszony úgy szereti az ő
                     kedves macskáját.
               </p>
					<p>
                  Hanem ez a jókedv elkeseredik, mikor látja, hogy az idegen leány
                     már nagyon is szereti az ő cicáját. Egészen megtartja magának, meg is
                     csókolgatja. S hogy keserűsége még nagyobb legyen, azt is tapasztalja, hogy
                     Narcissza milyen könnyen hűtelen lesz; milyen hamar elfogadja az idegen leány
                     gyügyögetését, hogy hizeleg neki vissza, s mikor Noémi híjja nevénél:
                     Narcissza, még csak rá sem ügyel.
               </p>
					<p>
                  Noémi megneheztelt Narcisszára, s megfo
                  gta a farkát, hogy visszahúzza őt magához. Ezért meg Narcissza
                     éppen hozzákapott a körmével s végigkarcolta a kezét.
               </p>
					<p>
                  Timéa kézcsuklóját egy kígyóalaku, kékre zománcolt arany karperec
                     fonta körül. Mikor Narcissza megkarcolta Noémit, Timéa levonta kezéről az
                  t a hajlós karperecet s Noémi kezére akarta azt fonni, bizonyosan
                     azért, hogy fájdalmát enyhítse vele.
               </p>
					<p>
                  Noémi pedig félreértette a dolgot. Azt hitte, hogy az idegen
                     kisasszony azért a karperecért meg akarja tőle venni a Narcisszát. Az pedig nem
                     eladó.
               </p>
					<p>
                  - Nem kell a karperec! Nem adom érte Narcisszát. Tartsa meg a
                     karperecét. A Narcissza az enyém marad. Jer ide, Narcissza!
               </p>
					<p>
                  S hogy Narcissza még sem akarta megérteni a hivást, Noémi hirtelen
                     egy jó kis pofont adott neki a fejére, mire a fölriadt Narcissza keresztül
                     ugrott a padon s tüszkölve, köpködve futott föl egy diófára, onnan morgott le
                     azután nagy nehezteléssel.
               </p>
					<p>
                  Timéa felszökött Noémi mellől s a lehuzott karperecet a
                     háziasszonynak adta át, s azután odaült Euthym mellé, annak vállára téve
                     fejét.
               </p>
					<p>
                  Timár tolmácsolta az ajándékot.
               </p>
					<p>
                  - A kisasszonynak adja azt emlékül. Aranyból van.
               </p>
					<p>
                  Amint azt kimondta, hogy aranyból van,
                   ijedten ejtette ki a kezéből a nő; mintha igazi kígyó volna s
                     zavarodottan tekintett Noémire, azt sem bírta neki mondani, hogy “köszönd meg
                     szépen”.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A szigetlakók története.
               </head>
					<p>
                  Késő estvén Timár még mindig kint ült a ház előtt. A sziget
                     asszonya, aki Teréza mamának nevezte magát, ott ült a közelében és elbeszélte
                     neki élete történetét. Hogyan került ide kis lányával, amikor férje, - aki
                     pancsovai kereskedő volt - tönkre ment és meghalt.
               </p>
					<p>
                  Teréza mama így beszélt:
               </p>
					<p>
                  - Szegény férjem sokat beszélt egy kis szig
                  etről, melyet ötven év óta alkotott a Duna az Osztrova sziget
                     mellett levő nádasban. Ő vadászni járt oda őszi napokban s sokat emlegetett egy
                     odvas sziklát, ahol zivatar elől meghuzta magát. Azt mondta, hogy ez a sziget
                     senkié. A Duna építette - senkinek.
                  Semmi kormánynak nincs még róla tudomása; egyik országnak sincs
                     még joga azt a maga területéhez számítani. Ott nem szánt, nem vet senki. Föld,
                     fa, fű senkié. Ha senkié, hát miért ne foglalhatnám én el? Elkérem azt a jó
                     Istentől. Elkérem a Dunától. Miért n
                  e adhatnák nekem? Termesztek rajta kenyeret. Hogyan termesztek?
                     miféle kenyeret? azt még nem tudom. A szükség majd megtanít rá.
               </p>
					<p>
                  Egy csónakom maradt még. Abba beleülünk: Noémi, én és Almira.
                     Áteveztem a senki szigetére. Nem próbáltam soha az evezést; de megtanított rá a
                     szükség.
               </p>
					<p>
                  Amint erre a földre kiléptem, csodálatos érzés fogott el. Mintha
                     egyszerre elfeledtem volna mindent, ami künn a világban történt velem. Valami
                     hivogató, megnyugtató csendesség fogadott itten. Amint bejártam a ligetet, a
                     pagonyt, a m
                  ezőt, már tudtam, hogy mit fogok itt csinálni? A ligetben döngtek
                     a méhek, a pagonyban virágzott a földi mogyoró, a víz színén libegett a sulyom
                     virága, a partoldalban tekenősbékák sütkéreztek, a fák oldalait csigák lepték
                     el, a mocsári bozótban a harmat
                  k
                  ása érett. Uram! Istenem, ez a te terített asztalod! - És a geszt
                     teli volt fiatal gyümölcsvadoncokkal. Sárga rigók hordták át annak a magját a
                     szomszéd szigetről, s a vadalma sárgult már a fákon, s a málnabokor még
                     tartogatta elkésett gyümölcseit. Tudtam
                  már, hogy mit csinálok ezen a szigeten? Paradicsomot csinálok
                     belőle. Én magam, egyedül. Olyan munkát teszek itten, amit egy ember keze, egy
                     asszonykéz is bevégezhet. És aztán élni fogok itt, mint az ősember élt a
                     paradicsomban.
               </p>
					<p>
                  Rátaláltam a sziklára, és a
                  nnak természetalkotta oduira. A legnagyobb odvában szénahalmaz
                     volt ágynak vetve. Ez szegény férjem nyugvóhelye volt egykor. Ott kis
                     gyermekemet elaltattam és lefektettem a szénába, nagykendőmmel leterítve.
                     Almirának azt mondtam: “te itt maradsz és őrt
                  á
                  llsz Noémi fölött, míg visszatérek”. Akkor újra áteveztem a nagy
                     szigetre. A legutolsó időben ott laktunk. Fölkerestem még egyszer kertünket. A
                     nyári lak tornácát nagy ponyvaernyő fedte; azt leoldtam. Ez jó lesz nekünk
                     sátornak, takarónak, talán majd téli
                  öltözetnek is. Abba azután becsomagoltam, ami szerteszét hevert
                     még, konyha- és kertészeszköz, s egy nagy batyut kötöttem belőle, akkorát, hogy
                     a hátamon el bírjam vinni.
               </p>
					<p>
                  A kerten végighaladva, gyönyörü szép gyümölcsös fáimnak
                     mindegyikéről vágtam le néhány ágat, és a fügefákról, a gyümölcstermő bokrokról
                     sarjakat, fölszedtem kötőmbe az elhullott magvakat a földről.
               </p>
					<p>
                  Soha többet arra a helyre nem tértem vissza. A csónak utoljára
                     járta meg velem a Dunát. Míg ismét visszaeveztem, két dolog aggasztott.
                     Egyik
                  az, hogy a szigetnek nem szeretett lakói is vannak: a kígyók.
                     Bizonyosan a kőoduban is laknak azok, s én irtózom tőlük s féltem Noémit. A
                     másik meg az, hogy ha én magam évekig meg tudok is élni vad mézzel, sulyommal
                     és harmatkásával, de mivel tartom el Al
                  m
                  irát? Ez a hű nagy állat nem él azzal, ami engem táplál. Pedig
                     nekem szükségem van rá; nála nélkül a félelem ölne meg ebben a magányban. Mikor
                     batyummal visszakerültem a sziklaoduhoz, a bejárat előtt egy nagy kígyófarkat
                     láttam ugrálni, távolabb feküdt tő
                  l
                  e a leharapott fej. Az okos állat ott feküdt a gyermek előtt,
                     farkát csóválva és száját nyalogatva, mintha mondaná: én már megebédeltem.
                     Attól fogva folyvást kígyókra vadászott. Az volt mindennapi eledele. Télen
                     kiásta őket lyukaikból. Az én barátom - ann
                  ak szoktam híni - talált magának ezen a szigeten életmódot s engem
                     megszabadított a kígyóktól.
               </p>
					<p>
                  Oh! uram, az valami leírhatatlan érzés volt, mikor az első
                     éjszakát itt töltöttük egyedül. Mikor nem volt velem más, mint az Isten, egy
                     gyermek és egy eb. Az elho
                  zott ponyvával takaróztunk mind a hárman s akkor ébredtünk föl,
                     mikor a madarak elkezdtek szólni.
               </p>
					<p>
                  Kezdődik a munka. A vademberek munkája. Megtanított rá a szükség.
                     Hajnal előtt kell szedni a harmatkását, ezért hívják úgy. A szegény asszonyok
                     kimennek az ingovány bozótjába, hol ez az édes magot termő növény burjánzik;
                     felső ruháikat fölemelik két kézzel szétterjesztve, körülforognak a bozótban s
                     az érett mag belehull öltönyükbe. Az a manna! Az istenadta ingyen kenyér, amit
                     a “senki cselédei” esznek.
               </p>
					<p>
                  Uram! Ké
                  t évig éltem én ezzel a kenyérrel, s mindennap térden állva adtam
                     hálát annak, aki gondoskodik a mezők madarairól!
               </p>
					<p>
                  Vad gyümölcs, erdei méhek méze, földi mogyoró, tekenős béka, vad
                     kácsák tojása, télire eltett sulyom, csigabiga és aszalt gomba volt
                     mindenna
                  pi eledelem. Áldassék Isten, ki a maga szegényeinek ilyen gazdag
                     asztalt terített!
               </p>
					<p>
                  És azalatt éjjel-nappal küzdöttem föltett dolgommal. A geszt
                     vadoncaiba beojtogattam a nemes gyümölcsök ágait, a feltört földbe
                     gyümölcsbokrokat, szőlőt, hasznos növényeket ültettem. Gyapotnövényt vetettem a
                     szikla déli oldala mellé; termékéből durva szövetet készítettem
                     fűzfa-szövőszéken, s azt viseltük. Gyékényből, sásból méhköpüket fontam, vad
                     méhrajokat gyüjtöttem bele: s az első évben már volt méh és viaszk
                     csereáru
                  m. Molnárok jöttek néha a szigetre; azok segítettek a nehezebb
                     munkánál, s nem bántott senki. Tudták, hogy pénzem nincsen, s fizettek
                     munkával, szükséges eszközökkel, tudták, hogy pénzt nem veszek el. Mikor aztán
                     egyszer gyümölcsfáim elkezdtek teremni oh! a
                  kkor már gazdag voltam. Vannak körtefáim. Egy évben kétszer
                     érlelnek gyümölcsöt; s minden fiatal fa újra hajt Szentiván-nap után. És nálam
                     minden évben teremnek a fák. Mindig az ő titkaikat tanultam.
               </p>
					<p>
                  Az állat megérti, ha úgy beszélünk hozzá, mint az emberh
                  ez, s én azt hiszem, hogy a fák is hallgatják és nézik azt, aki
                     őket szeretve ápolja s megértik titkos óhajtásait és büszkék rá, ha ők is
                     örömet szerezhetnek annak. Oh! a fák oly okos lények! Azokban lélek lakik. Én
                     gyilkosnak tartom, aki egy nemes fát
                  kivág.
               </p>
					<p>
                  Ezek az én barátaim itt!
               </p>
					<p>
                  Szeretem őket! bennük élek, és általuk élek!
               </p>
					<p>
                  Amit évről-évre adnak, azért eljönnek szigetemre a szomszéd
                     falvakból, a malmokból s hoznak érte cserébe azt, ami az én háztartásomhoz
                     kell. Pénzért nem adok semmit.
               </p>
					<p>
                  De azért nem v
                  agyok oly ostoba, hogy készen ne legyek arra, hogy jöhetnek
                     egyszer mostoha évek, mik minden emberi szorgalmat meghiusítanak, jöhet késői
                     fagy, jégverés; elpusztúlhat az év áldása. Gondoskodtam a rossz időkről
                     is.
               </p>
					<p>
                  Szikláim pinceodujában el van téve, ami el
                  tartható árucikk, hordókban annyi bor, döbözökben viaszk,
                     csomókban gyapju és gyapot, amennyi elég lenne arra, hogy egy inséges évben, s
                     talán kettőig is bennünket a szükségtől megszabadítson. Tehát takaréktáram is
                     van; de pénzem nincsen. Gazdagnak mondom
                   magamat - és egy fillér nem volt a kezemben tizenkét év óta.
               </p>
					<p>
                  Mert tizenkét év óta lakom ezt a szigetet, uram, harmadmagammal.
                     Almirát mindig emberszámba veszem. Noémi ugyan azt mondja, hogy négyen vagyunk.
                     Nála Narcissza is számít. Bohó gyermek.
               </p>
					<p>
                  Tudnak ig
                  en sokan ittlétünk felől; de ezen a vidéken az árulkodást nem
                     ismerik.
               </p>
					<p>
                  Aztán miért is jelentenének föl? Hiszen nem bántok semmit, nem
                     ártok senkinek. Egy darab puszta földön gyümölcsöt termesztek, amely föld
                     senkié. A jó Isten és a Duna adták azt nekem, s
                  én azt ő nekik mindennap megköszönöm. Hála neked, én Istenem!
               </p>
					<p>
                  Semmi rosszat nem teszek, hanem azért van egy ember, akitől félek.
                     A neve: Krisztyán Tódor, az uram sok jót tett az apjával. Hanem ő olyan, hogy
                     minden rossz kitelik tőle. Ez az ember ma is itt
                  leselkedett.
               </p>
					<p>
                  Most már tudja ön, hogy kik vagyunk mi, és mit csinálunk
                     itten?
               </p>
					<p>
                  Ő tudja azt, hogy én leányommal együtt ezt a szigetet elfoglaltam.
                     Ennek a titoknak a birtokában zsarol, bosszant, kínoz, mind a kettőnket. Azzal
                     fenyeget, hogy ha neki nem adunk
                   és meg nem teszünk mindent, amit kíván, följelent bennünket az
                     osztrák kormánynál s a török kormánynál.
               </p>
					<p>
                  Egy szavába kerül ennek az embernek, hogy mindazt, amit én a
                     puszta szigeten tizenkét évi keserves fáradsággal létrehoztam, semmivé tegye,
                     hogy ezt az édent, melyben oly boldogok vagyunk, ismét vadonná alakítsa át és
                     bennünket ismét földönfutókká tegyen.
               </p>
					<p>
                  Timár a hold árnyékába bámult, mely a jegenyék sudarai között
                     kezdett alászállni.
               </p>
					<p>
                  - Miért nem vagyok most hatalmas úr? - gondolta magában.
               </p>
					<p>
                  - Ez az ember
                   nyomorulttá tehet bennünket mindennap, - folytatá Terézia. - Nem
                     kell egyéb, mint hírül adni vagy Bécsben, vagy Sztambulban, hogy itt egy új
                     terület van a Dunán, s azzal mi semmivé vagyunk téve. Senki ezen a vidéken el
                     nem árul bennünket soha, egyedül ő.
                   De én el vagyok készülve mindenre. Hogy ez a sziget létezik,
                     annak egyedüli oka ez a szikla itt a sziget ormán. Ez tartóztatja föl a Dunaág
                     kanyarulatát. - Egy évben, mikor a törökök verekedtek a szerb Milossal, a
                     szerbek három láda puskaport rejtettek el
                   a sziget rekettye-bokrai között. Azután soha sem jött azokért
                     senki. Talán elfogták, meg is ölték azokat, akik a puskaport iderejtették. Én
                     rátaláltam. Idehoztam e nagy szikla legmélyebb üregébe, - Uram! Ha e szigetből,
                     mely most senkié, engem ki akarna
                  k
                   üzni, én a puskaporba kanócot vetek, a sziklát mindnyájunkkal
                     együtt a levegőbe röpítem s a következő tavasszal, a jégzajlás után, nem fogja
                     senki ennek a szigetnek még csak nyomát sem találni itten.
               </p>
					<p>
                  A hold ezalatt letünt a jegenyék mögé s keleten derengeni kezdett
                     az ég. A sárgarigók füttye megszólalt a pagonyban. Reggeledett.
               </p>
					<p>
                  Léptek hangzottak a porondon. Egy hajóslegény jött a part felől,
                     jelenteni, hogy a hajó indulásra készen áll már, a szél megállt, menni
                     lehet.
               </p>
					<p>
                  A kis lakból előjött a vendég Trikalis
                  z Euthym, és leánya, a fehérarcu Timéa.
               </p>
					<p>
                  Noémi is készen volt már, s a konyhán friss kecsketejből főzött
                     reggelit a vendégeknek, mihez pörkölt málé szolgáltatta a kávét, s lépesméz a
                     cukrot. Timéa nem ivott belőle. A maga részét Narcisszával itatta meg, s a
                  z elfogadta az idegen leány ajándékát, Noémi nagy bánatára.
               </p>
					<p>
                  Azután búcsút vettek a háziasszonyuktól mindannyian. Timár legutól
                     maradt s elváláskor egy török gyártmányu tarka selyemkendőt adott át Terézának,
                     Noémi számára, mit az megköszönt neki s megigérte
                  , hogy azt Noémi viselni fogja.
               </p>
					<p>
                  - Visszajövök még ide! - mondá Timár, megszorítva Teréza
                     kezét.
               </p>
					<p>
                  Aztán eltávoztak a gyepes úton csónakjukhoz. Teréza és Almira a
                     partig kísérték őket.
               </p>
					<p>
                  Noémi pedig fölment a szikla tetejére s ott leülve a sűrü
                     mohvirágok, a kö
                  vérlevelü szakák közé, elbámúlva nézett az eltávozó csónak
                     után.
               </p>
					<p>
                  Narcissza odasompolygott hozzá s az ölébe kuporodott, hajlékony
                     nyakával hozzá törlészkedve.
               </p>
					<p>
                  - Eredj, te hűtelen! Hát így szeretsz te engem? Hát el kellett
                     pártolnod tőlem ahhoz a másik leá
                  nyhoz? Most aztán hozzám jössz megint, ugy-e, mikor az elment,
                     most már én is jó vagyok neked? Menj! Nem szeretlek többet!
               </p>
					<p>
                  S azzal odaölelte mind a két karjával magához a hizelgő kis bolond
                     állatot, és sima állával magához szorította annak a hizelgő fehér
                  fejét, - s a csónak után nézett.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Ali Csorbadzsi.
               </head>
					<p>
                  Másnap a Szent Borbála kedvező idővel haladt egész nap a Duna
                     magyar ágán fölfelé. Estig nem történt semmi nevezetes.
               </p>
					<p>
                  Este jókor feküdni ment mindenki.
               </p>
					<p>
                  De Timárnak még ez az éjszaka sem volt nyugalomra r
                  endelve. A hajón csend volt, amint horgonyán pihent, csak az
                     oldalához verődő habok egyhangu loccsanása tartotta ébren az éjt. A
                     mellékkabinból, melyet csak egy deszkafal választott el az övétől, mindenféle
                     hangok tévedeztek át hozzá, mint hogyha pénz csö
                  r
                  ög, mint mikor dugót húznak ki egy üvegből, mintha kalánnal
                     forgatnak valamit egy pohárban, mintha valaki a kezét összecsapja, mintha éjjel
                     mosdani kezdenek; és aztán ismét ez a sóhaj: “oh Allah!”
               </p>
					<p>
                  Végre halk kocogtatást hallott a szobáját elválasztó
                     közfalon.
               </p>
					<p>
                  Trikalisz Euthym hivta őt.
               </p>
					<p>
                  - Uram, jőjj át hozzám!
               </p>
					<p>
                  Timár hirtelen felöltözött s átsietett a szomszéd kabinba.
               </p>
					<p>
                  Abban két ágy volt, s a kettő között egy asztalka. Az egyik ágy
                     egy függönnyel volt eltakarva, a másikon feküdt Euthym. Az asztalkán állt
                     egy
                  szekrény és két üvegcse.
               </p>
					<p>
                  - Parancsol, uram? - szólt Timár.
               </p>
					<p>
                  - Nem parancsolok: kérek.
               </p>
					<p>
                  - Valami baj van?
               </p>
					<p>
                  - Mindjárt nem lesz semmi. Én meghalok. Ne csinálj zajt. Ülj le
                     ide mellém és hallgasd végig, amit beszélek, Timéa nem ébredhet föl: mákonyt
                     itattam vele
                  , hogy mélyen aludjék. Mert ebben az órában nem szabad neki ébren
                     lenni. Ne szólj közbe. Annak, amit te mondasz nekem, én már egy óra múlva semmi
                     hasznát sem veszem; neked pedig nagyon sokat kell elmondanom s időm rövid.
                     Tehát ülj le és figyelj szavaimra
                  .
               </p>
					<p>
                  Az én nevem nem Trikalisz Euthym, hanem Ali Csorbadzsi, egykor
                     Kandia kormányzója, utóbb Khazniár Sztambulban. Te tudod, mi történik most
                     Törökországban? A szultán újít. Lázongnak. Ilyenkor az emberélet olcsó. Az
                     egyik fél ezrével öleti le azokat, akik ne
                  m értenek vele egyet, a másik fél ezrével gyujtogatja föl a
                     hatalmon levők házait, s nincs olyan magasan álló fő, aki uralkodója kezétől és
                     rabszolgája kezétől bizton nyughatnék.
               </p>
					<p>
                  Én jókor megtudtam, hogy most rajtam van a sor.
               </p>
					<p>
                  Elhatároztam magamat, hogy ott hagyom Törökországot leányommal és
                     vagyonommal.
               </p>
					<p>
                  A tenger felé nem mehettem, mert ott az új, kerekes hajókkal
                     utólérnek. Készen tartottam útlevelemet Magyarországba; mint görög kereskedő,
                     hosszu körszakállamat levágtam s álutakon eljutottam Galacig. Ott l
                  ehetetlen volt szárazföldön tovább menekülnöm. Ezért fogadtam föl
                     hajódat s pénzemen buzát vásárolva, ily alakban hoztam azt magammal. Mikor
                     hajód tulajdonosának nevét megmondtad, nagyon megörültem rajta.
               </p>
					<p>
                  Brazovics Athanáz nekem rokonom; Timéa anyja görög
                  leány volt, az ő családjából való. Sokszor tettem jó szolgálatokat
                     ennek az embernek, s most azoknak viszonzását kérem. Allah nagy és bölcs!
                     Sorsát senki ki nem kerülheti. Te sejtetted már, hogy én menekülő vagyok, bár
                     nem tudtad, hogy miféle? Hanem azért
                  kötelességedhez képest, mint hajóvezető a rábizott utast,
                     segítettél gyors menekülésemben. Csodamódon átjutottunk a Vaskapu szikláin és
                     örvényein; vakmerően elmenekültünk az üldöző ágyúnaszád elől; s mikor már a baj
                     hátunk mögött volt, akkor egy utamba a
                  kadt szalmaszálon át beleesem a sírba.
               </p>
					<p>
                  ,Az az ember, ki tegnap utánunk jött a rejtett szigetre, a török
                     kormány kéme. Én ismerem őt s ő is rám ismert bizonnyal. Senki nem bírta
                     nyomomat kiszaglászni, egyedül ő. Most elém került, s már Pancsovánál készen
                     vár
                  nak rám. - Ne szólj közbe. Tudom, mit akarsz mondani. Azt, hogy ez
                     már magyar föld, s egyik ország kormánya sem szolgáltatja ki a másiknak az
                     olyan menekültet, mint én.
               </p>
					<p>
                  Ez az ember engem megismert, s azzal végem van.
               </p>
					<p>
                  Magamat meg nem menthetem többé, de az
                  által, hogy beteg lettem, meghalok, megmentem leányomat, és az ő
                     vagyonát. Allah akarta így, s ki futhat ki az ő árnyékából?
               </p>
					<p>
                  Azért fogadd meg énnekem a te hitedre és becsületszavadra, hogy
                     végrehajtod mindazt, amit rád bízok.
               </p>
					<p>
                  Legelőször is, mikor halva leszek, nem temettetsz el sehol a
                     parton. Nem is kívánhatja muzulmán, hogy őt keresztyéni módon temessék el;
                     hanem eltemettetsz hajós szokás szerint, ponyvába varrva, s nehéz köveket kötve
                     a lábamhoz és fejemhez, s ahol legmélyebb a Duna, oda lebocsátasz. Ez
                  t cselekedd, fiam, velem.
               </p>
					<p>
                  És azután a hajót okosan vezéreld Komáromig. Timéának jól gondját
                     viseld.
               </p>
					<p>
                  Itt ebben a szekrénykében van készpénzem. Ezer arany az egész. A
                     többi vagyonom a zsákokban fekszik, buza alakban. Egy írást hagytam asztalomon,
                     melyet te té
                  gy el; mert abban bizonyítom és elismerem először azt, hogy sok
                     dinnyeevéstől betegséget kaptam s abban halok meg, másodszor azt, hogy
                     készpénzem csupán ezer arany; hogy téged ne vádoljon valaki vagy azzal, hogy
                     halálomat okoztad, vagy hogy pénzemből elte
                  ttél.
               </p>
					<p>
                  Neked nem ajándékozok semmit. Te a magad jószántából, te jó
                     szívedből cselekszel, s azért megjutalmaz téged a te Istened.
               </p>
					<p>
                  S azután Timéát elviszed Komáromba rokonomhoz, Brazovics
                     Athanázhoz, és megkéred, hogy fogadja őt leányának. Egy leánya már van; hadd
                     legyen ez annak testvére. Add át neki a pénzt, fordítsa a gyermek javára. És
                     add át neki a hajóterhet és kérd meg, hogy legyen ő maga jelen, mikor a
                     zsákokat kiürítik, mert én jó tiszta buzát hoztam, hogy ki ne cseréljék.
                     Érted?
               </p>
					<p>
                  Timárt odavonta magához s aztán örökre becsukta ajkát; röviden
                     kínlódott és meghalt.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Timár megmenti Timéa vagyonát.
               </head>
					<p>
                  A jó Ali Csorbadzsival úgy cselekedtek, mint azokkal, akik
                     meghalnak a tengeren. Ponyvába varrták, koporsóba tették, és szépen
                     leeresztették - kívánsága szerint - a Duna mélyébe. Csendesen fog nyugodni
                     ottan.
               </p>
					<p>
                  Leánya, a szegény kis Timéa nem tudott erről semmit.
               </p>
					<p>
                  Reggel felöltözött, s aztán kijött a szobácskájából. Timárt ott
                     találta a hajó ormán, azt kérdezte tőle:
               </p>
					<p>
                  - Hol van az atyám?
               </p>
					<p>
                  - Az atyja meghalt.
               </p>
					<p>
                  Timéa rábámult nagy méla szemével; arca nem lehetett már fehérebb,
                     mint addig volt.
               </p>
					<p>
                  - És hová tették?
               </p>
					<p>
                  - Az atyja itt fekszik a Duna fenekén.
               </p>
					<p>
                  Ekkor Timéa leült s elkezdett a vízbe bámulni. Olyan erős volt a
                     fájdalma, hogy sírni sem tudott. Nem szólt, nem sírt, csak nézett mereven a
                     vízbe.
               </p>
					<p>
                  Timár azt hitte, hogy jót tesz vele, ha vigasztalja.
               </p>
					<p>
                  - Míg ön beteg volt, eszméletlenül feküdt, addig önnek az atyját
                     hirtelen magához szólította az Isten. Én voltam nála az utolsó órájában. Önről
                     beszélt nekem; önnek küldi általam utolsó áldását. Az ő kívánatára én önt
                     elviszem atyjának egy régi barátjához, ki önnek anyjáról rokona. Az leányának
                     fogadja önt, s lesz önnek atyja. Van egy szép fiatal leánya, önnél kevéssel
                     idősebb, az lesz önnek a testvére. És ami itt ezen a hajón van, az mind önnek a
                     vagyona, amit az atyja hagyott
                  . Ön gazdag lesz és mindig hálával fog megemlékezni arról a jó
                     atyáról, aki ilyen jól gondoskodott róla.
               </p>
					<p>
                  De nem sokáig vigasztalhatta: Pancsova tornyai kezdtek északnyugat
                     felől kiemelkedni, s a folyamon egy sajka uszott alá, egyenesen a Borbála felé,
                     rajta
                   nyolc fegyveres sajkás, meg egy sajkás kapitány és egy
                     porkoláb.
               </p>
					<p>
                  Azok a hajóhoz érve, csáklyát akasztottak a hajópárkányba s
                     fölugráltak rá a csónakból.
               </p>
					<p>
                  A kapitány Timárhoz sietett, ki a kabinajtó előtt várt reá.
               </p>
					<p>
                  - Ön a hajóbiztos?
               </p>
					<p>
                  - Szolgálatjára önnek.
               </p>
					<p>
                  - Ezen a hajón utazik egy Trikalisz Euthym álnév alatt menekülő
                     török basa kincseivel?
               </p>
					<p>
                  - Ezen a hajón utazott egy Trikalisz Euthym nevü görög
                     buzakereskedő, nem kincsekkel, hanem tiszta buzával, ahogy ezt Orsován
                     megvizsgálták hivatalosan, amiről bizonyítványaim szólnak. Itt ez az első írás,
                     tessék elolvasni. Török basáról nem tudok semmit.
               </p>
					<p>
                  - Hol van ő? Csak nem halt meg?
               </p>
					<p>
                  - Biz’ azt tette. Itt ez a második írás a végrendelete, melyben
                     utolsó akaratát megírja.
               </p>
					<p>
                  A kapitány végigolvasta az írást. A szegény Timé
                  a nem értette, hogy miről beszélnek; az idegen nyelv volt
                     előtte.
               </p>
					<p>
                  - Hat hajóslegényem és a kormányosom tanuk rá, hogy meghalt.
               </p>
					<p>
                  - A fölfedezett szökevény meghalt, azzal beszélni nem lehet; tehát
                     ennek a hajónak a terhét sem foglalhatom le Törökország számára.
               </p>
					<p>
                  A kapitány nagyot csóvált a fején; azután megveregette Timár
                     vállát.
               </p>
					<p>
                  - Arany ember ön, biztos úr! Ennek a kis lánynak megmentette a
                     vagyonát; mert az apja nélkül sem őt, sem a jószágot le nem tartóztathatom.
                     Mehetnek önök útjokra. Arany ember ön.
               </p>
					<p>
                  A Szent Borbála hajóterhe most már meg volt mentve.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A Szent Borbála végzete.
               </head>
					<p>
                  A Borbála most már akadálytalanul haladt a maga útján fölfelé, s
                     Timárnak nem volt egyéb baja a mindennapi vesződségen kívül a vontatókkal.
               </p>
					<p>
                  A dunai út az alföldi magyar rónán egés
                  zen unalmassá válik. Nincsenek már sem sziklái, sem vízesései, sem
                     történelmi romjai; semmi egyéb, mint folyton-folyvást a fűzfa-, nyárfalepte
                     partok mind a két oldalon.
               </p>
					<p>
                  Ezekről nem sok érdekeset lehetett mondani Timéának.
               </p>
					<p>
                  A leány néha egész nap se jött ki szobácskájából, s szavát sem
                     lehetett venni. Ott elült egyedül; s néha az ételt olyan érintetlenül hozták ki
                     szobájából, mint ahogy bevitték hozzá.
               </p>
					<p>
                  Az esték is hosszúak kezdtek már lenni s október vége felé a
                     derült őszi idő átcsapott az esősbe; a leány e
                  gészen bezárkózott magányos szobájába. Mihály nem tudott róla
                     többet, mint azt, hogy éjszakánként a vékony deszka-közfalon áthangzik nehéz
                     sóhajtozása. De sírni nem hallotta soha.
               </p>
					<p>
                  Az a nagy csapás talán örökre megfagyasztotta a szívét.
               </p>
					<p>
                  Timár számítgatta magában milyen gazdag lehet Timéa?
               </p>
					<p>
                  Hagyott neki az atyja ezer arany készpénzt és a hajóterhet, ami
                     megér mostani világban tízezer aranyat. Talán ékszerei is vannak.
               </p>
					<p>
                  Itt azután egy kérdésbe ütközött Timár, melyet nem tudott
                     megfejteni.
               </p>
					<p>
                  Ha Ali Csorbadzsi megmentett vagyona tizenegyezer arany volt, az
                     súlyra nézve nem több hatvanhat fontnál; az arany teriméje minden érc között a
                     legkisebb. Hatvanhat font aranyat el lehet dugni egy iszákba, azt egy ember a
                     vállára vetve gyalog is elviheti. Mi szüksége volt Ali Cs
                  orbadzsinak ezt buzára fölváltani, aminek egy egész tölgyfahajó
                     kell s amivel másfél hónapig kell utazni, amit szél, örvény, szikla, zátony
                     fenyeget; motozó őrség föltartóztat; holott ugyanezzel a kinccsel egy
                     tarisznyába téve, hegyen, folyón keresztül k
                  ét hét alatt bízvást Magyarországra lehetett volna jutni?
               </p>
					<p>
                  Ennek a kérdésnek nem bírt a kulcsára akadni.
               </p>
					<p>
                  Azután ezzel még egy másik kérdés is függött össze.
               </p>
					<p>
                  Ha Ali Csorbadzsi kincse mindössze tizenegy-tizenkétezer aranyat
                     tesz, ugyan mit csap abból ilyen nag
                  y hajtóvadászatot a török kormány? hogy nem röstel azért egy
                     huszonnégy evezős ágyúnaszádot a Dunán végigfuttatni, kémeket nyargaltatni a
                     nyomába? Hiszen ami egy szegény hajóbiztosra nézve nagy pénz, az a fényes
                     padisának csak alamizsna; ha azt a tízezer
                  arany értéket mindjárt elkobozták volna is, amíg az a föladók,
                     lefoglalók kezén keresztül visszakerül, nem marad abból a szultánnak egy pipa
                     dohányra való.
               </p>
					<p>
                  Hogyan nem rösteltek ilyen kevés prédáért olyan nagy dolgokat
                     csinálni?
               </p>
					<p>
                  Ez este elverte már a szél a
                   felhőket, s amint Timár a Kabinja ablakából kitekintett, hát
                     látta, hogy Komáromhoz közel jártak már Almáson túl. Ezen a tájon olyan ismerős
                     volt már előtte a Duna, hogy bekötött szemmel is elkormányozhatta volna a
                     hajót. Egész a “győri Duna”-ágig nincs
                  már semmi félelmes tárgy az útban.
               </p>
					<p>
                  De van!
               </p>
					<p>
                  Füzitőn alul egy gyönge kis roppanás hangzott a víz alatt; de erre
                     a roppanásra rémülten ordította a kormányos a vontatóknak: “megállj!” Timár is
                     elhalványodott és megmerevedve állt egy percig. A rémület először tükröződött
                     az útban arcvonásain.
               </p>
					<p>
                  - Tőkére mentünk! - kiáltotta a kormányosnak.
               </p>
					<p>
                  A nagy erős ember, a kormányos, eszét veszítve hagyta ott a
                     kormányt s sírva, mint egy gyermek, futott végig a hajófödélzeten a kabin
                     felé.
               </p>
					<p>
                  - Tőkére mentünk!
               </p>
					<p>
                  Igenis, az történt. A Duna, mikor megárad, elszaggatja a partjait,
                     s az onnan letépett nagy fákat behömpölygeti a medrébe; azokat a gyökereikhez
                     tapadt földtömegek a víz alá húzzák, s a fölfelé vontatott terhes hajó nekimegy
                     a tuskónak s kilyukasztja a fenekét.
               </p>
					<p>
                  A szikláktól,
                  zátonyoktól megőrizheti a hajóját a kormányos: de a víz alatt
                     ólálkodó tőkétől se tudomány, se tapasztalat, se ügyesség meg nem oltalmaz. A
                     legtöbb dunai hajó az ilyen lappangó fatuskók miatt vész el.
               </p>
					<p>
                  - Végünk van! - ordította a kormányos, hajóslegény egyszerre
                     valamennyi; s mindannyi elhagyta a helyét s futott batyuját, ládáját a
                     dereglyébe menteni.
               </p>
					<p>
                  A hajó keresztbe fordult ár ellenében, s elkezdett az elejénél
                     lefelé sülyedni. Mentésre gondolni sem lehetett. A hajó zsákokkal van tele.
                     Mire azokat odáig fölszednék, ahol a fenéken a lék támadt, hogy azt betömjék,
                     akkorra rég elsülyedt az egész.
               </p>
					<p>
                  Timár fölszakította Timéa szobácskájának ajtaját.
               </p>
					<p>
                  - Vegye föl gyorsan öltönyét, nyalábolja föl azt a ládikót ott az
                     asztalon; hajónk elsülyed. Menekülni kell.
               </p>
					<p>
                  Azzal
                   a megrettent leányra ő maga fölsegítette meleg kaftánját s
                     utasította, hogy szálljon le a dereglyébe, majd a kormányos segítségére
                     lesz.
               </p>
					<p>
                  Ő maga futott saját kabinjába, a hajóokmányokat s hajópénztárt
                     tartalmazó ládát megmenteni.
               </p>
					<p>
                  Timéa csak fölfeküdt az ág
                  yára és nézte, hogy megy be a víz a kabin ajtaján, hogy emelkedik
                     lassankint ágya széléig s aztán arra gondolt, hogy most őt a víz innen elviszi,
                     addig viszi majd lefelé, míg oda eljut, ahol az atyja fekszik a Duna fenekén, s
                     akkor aztán megint együtt les
                  znek.
               </p>
					<p>
                  Timár maga is térdig gázolta már a vizet, mire kabinjából minden
                     szükséges tárgyat egy ládába összeszedett s aztán azt vállára kapva, a
                     dereglyéhez sietett.
               </p>
					<p>
                  - Hát Timéa hol van? - kiáltá, midőn a leány távollétét
                     észrevette.
               </p>
					<p>
                  Timár visszarohant Timéa k
                  abinjához az övig érő vízben, s fölnyalábolta őt mindenestől az
                     ölébe.
               </p>
					<p>
                  - Hozza ön a ládikót? - kérdé Timár.
               </p>
					<p>
                  - Igen! - rebegé a leány.
               </p>
					<p>
                  Azzal nem kérdezett tőle többet, hanem rohant vele ki a
                     dereglyére.
               </p>
					<p>
                  A hajó orrával lefelé elmerült, s néhány perc múlva cs
                  ak a födélzete meg az árbócfa a lelankadt vontató-kötéllel
                     látszott ki a vízből.
               </p>
					<p>
                  - Induljunk! - parancsolta Timár az evezőknek, s a dereglye
                     elkezdett a part felé haladni.
               </p>
					<p>
                  - Hol van önnek a ládikója? - kérdezte Timár a leánytól, mikor már
                     jól haladtak.
               </p>
					<p>
                  - Itt van! - mutatá Timéa a magával hozott dobozt.
               </p>
					<p>
                  - Szerencsétlen! Hisz ez a török csemegés doboz, nem a
                     ládikó.
               </p>
					<p>
                  Timéa bizony azt a csemegés dobozt mentette meg, amit új
                     testvérének, annak a másik leánynak hozott ajándékba s ott hagyta helyette a
                     ládikót, melyben minden vagyona volt. Az ott maradt az elmerült kabinban.
               </p>
					<p>
                  - Vissza a hajóhoz! - kiáltotta Timár a kormányosra.
               </p>
					<p>
                  - Csak nem bolondult meg valaki, hogy a víz alá menjen valamit
                     keresni? - morgott Fabula János.
               </p>
					<p>
                  - Fordíts! ne szólj! én parancsolok.
               </p>
					<p>
                  A dereglye visszatért az elsülyedt hajóhoz.
               </p>
					<p>
                  Timár nem biztatgatott senkit, kiugrott maga a hajófödélzetre, s
                     annak hágcsóin lement a víz alá merült kabinba.
               </p>
					<p>
                  Timár elérte a víz alatt a hajópárkányt, de nagyon vigyáznia
                     kellett, mert a hajó féloldalt volt dülve s arrafelé hajolva, amerre Timéa
                     szobácskája nyilt; kapaszkodnia kellett a födélzet deszkáiba, hogy le ne
                     csússzék.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A vörös félhold.
               </head>
					<p>
                  Esti nyolc órakor már Komáromban voltak Timár is, Timéa is.
               </p>
					<p>
                  Otthon voltak, a kis leány rokonának háza, a híres Brazovic
                  s háza előtt.
               </p>
					<p>
                  Timár Mihály bemutatta a Brazovics családnak az árván maradt török
                     lánykát. Brazovics úr legyen apja helyett apja, Brazovicsné asszony: anyja
                     helyett anyja. Egy serdülő leány is volt a háznál: Brazovics Atália, mért ne
                     lehetne az a testvérkéj
                  e?
               </p>
					<p>
                  Timéa szerette már előre is. Olyan szép volt ez az Atália és olyan
                     gyönyörűségesen tudott zongorázni! Az árva leány lekuporodott melléje a
                     zsámolyra és hallgatta nagy áhítattal.
               </p>
					<p>
                  No, Brazovics bácsi nem volt már olyan kellemetes arcu, mint
                     lánya. Nagyon
                  kövér, haragos képü ember. Nagyon is sokat kérdezősködött a Timéa
                     vagyonáról és bosszankodott rajta, hogy miért nem nagyobb? Mért sülyedt el a
                     hajóban hozott temérdek buza? Most már az nem ér semmit.
               </p>
					<p>
                  Ott menten elhatározták valamennyien, hogy a kis török rokonnal
                     nem fognak valami túlságosan jól bánni. No, de éppen rosszul sem. Félig
                     cselédnek nézik, félig kisasszonynak. De nem mutatták ki rossz szándékukat s
                     azért elég nyugodtan ment el Timár Mihály.
               </p>
					<p>
                  Nagy és sürgetős dolga akadt neki mostan. Azon kellett
                  igyekeznie, hogy a Dunába elmerült gabonát kiszedethesse. Igaz,
                     hogy szinte elázott már azóta a sok zsák buza, de még így is ér valamit, még
                     így is el lehet adni és azzal is több vagyonkája lesz a szegény Timéának.
               </p>
					<p>
                  Ki kellett mennie hát az elsülyedt Borbál
                  ához. Amint ment, mendegélt kifelé a városból, hát eszébe jutott,
                     hogy ő veszi meg a pocsékká lett buzát. Hamar megőrölteti, komisz kenyeret
                     süttet belőle a katonáknak, jól megadják az árát.
               </p>
					<p>
                  Amint gondolta, úgy is cselekedett. Másnap megvette az
                     elsülyedt
                  hajót rakományostól együtt. Maga pedig mindjárt munkához látott.
                     Legelsőbb is kiemeltette a vízből a Borbálát és éjjel-nappal hordatta ki belőle
                     a csúron víz zsákokat. Olyan szorgalmas ember volt, hogy éjjel ott hált a
                     hajón. Fölkelt, nézegette a zsákokat
                  .
               </p>
					<p>
                  Egyszer csak egy egészen különösre talált közöttük: nagy vörös
                     félhold volt az egyik zsákra festve. Mi lehet ebben?
               </p>
					<p>
                  Fölvágta a zsák kötőjét a nyilásnál; - mélyen belemarkolt; szép
                     tiszta buza volt benne.
               </p>
					<p>
                  Aztán kifejtette az alsó szegleteit. Szép tiszta bu
                  za ömlött ki belőle. Akkor végighasította az egész zsákot; s a
                     szétomló buza közül egy hosszúkás bőrzacskó esett a lába elé.
               </p>
					<p>
                  A zacskón lakat volt. Azt letörte.
               </p>
					<p>
                  És aztán kiöntötte a zacskó tartalmát az ágyra.
               </p>
					<p>
                  Minő látvány volt ez a hold világossága mellett!
               </p>
					<p>
                  Egész füzérek szijjra húzott gyűrűkből, melyeknek kövei
                     brilliántok, zafirok, smaragdok; - karperecek opállal rakva, gyöngysorok
                     mogyorónagyságu szemekből, egy nyaklánc csupa gyémántból. Azután egy szelence,
                     melyet midőn fölnyitott, egy egész halmaz gyémánt és rubin villogott eléje;
                     boglárok, lánckötő csattok egész halommal. Tűzopálok, vörös topázok, régi
                     remekművek korallból, borostyánkőből. Fejedelmi gyüjtemény! Egy
                     kristálydobozban platina-tallérok voltak. Végül négy tekercs gördül ki a zsák
                     fenekéről
                  ; egyet fölnyitott Timár; ötszáz arany volt egyben.
               </p>
					<p>
                  Egy kincs volt ott. Egy milliónyi érték!
               </p>
					<p>
                  Ezért már érdemes volt ágyúnaszádokat, kémeket utána futtatni a
                     menekvőnek!
               </p>
					<p>
                  Ezért lehetett vihar közepett átvándorolni a Vaskapun.
               </p>
					<p>
                  Egy milliót vitt magával a szent Borbála.
               </p>
					<p>
                  Ez nem káprázat, nem álom; ez való. Ali Csorbadzsi kincsei ott
                     hevernek a nedves szőnyegen.
               </p>
					<p>
                  Timár elkábultan ült le az ágy szélére, reszkető kezében tartva a
                     szelencét, melynek gyémánthalmaza a holdsugárban villogott.
               </p>
					<p>
                  Mereven bámult ki az ablakon
                   besütő holdra.
               </p>
					<p>
                  Annak mintha szeme-szája volna, ahogy a naptárban festik, s mintha
                     beszélgetésbe elegyednék a halandó emberrel.
               </p>
					<p>
                  “Kié most ez a sok kincs?”
               </p>
					<p>
                  “Hát kié volna, mint a tied? Megvetted az elsülyedt hajóterhet
                     úgy, ahogy áll, zsákostól, búzástól.
                  Kockáztattad, hogy nyakadon vesz, s lesz belőle rothadt szemét.
                     Lett belőle arany és drágakő.”
               </p>
					<p>
                  “Amit megvettél, az tied. Te nem tudhattad, hogy mit rejt még
                     magában az a hajó.”
               </p>
					<p>
                  Timár sokáig elgondolkozott magában.
               </p>
					<p>
                  “Mi lenne abból, ha most te ezt a kincset,
                   ahogy megtaláltad, oda vinnéd, letennéd elébe s azt mondanád
                     neki: ime ez a tied: most hoztam a víz fenekéről neked!”
               </p>
					<p>
                  “Legelőször is nem értené meg, hogy mi ez? Mit tud ő arról, hogy
                     egy doboz gyémánt ér-e többet, vagy egy doboz cukros sütemény? Hiszen gy
                  ermek.”
               </p>
					<p>
                  “Azután nem is jutna az ő kezébe, mert azt rögtön lefoglalná a
                     gyámapja, az majd elharácsolná kilenc tized részét; hiszen senki sem
                     vigyázhatna rá.”
               </p>
					<p>
                  “Rosszat akarsz-e te Timéával?”
               </p>
					<p>
                  “Nem!”
               </p>
					<p>
                  “Hiszen nem akarod te megtartani a kincseket magadnak, amikre
                     rátaláltál. Értékesíteni akarod azokat, szaporítani, még többre növelni, s majd
                     mikor ezeknek alapján a második, a harmadik milliót is megszerezted, akkor
                     odalépsz a szegény leányhoz s azt mondod neki: legyen ez mind a tied.”
               </p>
					<p>
                  “Hát rosszat akarsz-e te ezzel?”
               </p>
					<p>
                  “Csak azért akarsz gazdaggá
                  lenni, hogy őt boldoggá tehesd.”
               </p>
					<p>
                  A hold félig alásülyedt már a Dunába, csak az egyik ága állt ki a
                     vízből, mint egy tűztorony; sugárképe a habokban egész a hajó orráig elnyúlt s
                     minden sugár, minden hullám Timárhoz beszélt.
               </p>
					<p>
                  És mind azt beszélte neki, hogy “itt a szerencse a kezedben.”
               </p>
					<p>
                  Timár hallgatta a hold szavait, a habok beszédét, - és homlokán a
                     hideg veríték csörgött alá.
               </p>
					<p>
                  A hold utolsó tűzcsúcsát is lehúzta a víztükör alá, s
                     végsugaraival ezt mondá Timárnak:
               </p>
					<p>
                  “Gazdag vagy! Úr vagy!”
               </p>
					<p>
                  Hanem amint egészen sötét lett, egy hang a hallgató sötétség
                     közepett, egy hang onnan belül ezt a szót sugta fülébe:
               </p>
					<p>
                  “Rossz ember vagy!”
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Timár gazdag lesz.
               </head>
					<p>
                  Timár egyszerre tehetős ember lett, házat is vett a komáromi
                     rác-utcán.
               </p>
					<p>
                  Senki sem találta ezt különösnek.
               </p>
					<p>
                  Hogy mennyit nyert Timár a vizes gabonán, azt nem tudhatni, hanem
                     egyszerre nagy úrrá lett, azt látni rajta. Mindenhez hozzáfog s van pénze
                     elég.
               </p>
					<p>
                  Brazovics úr azóta, hogy Timár felkapott s önálló úr lett, kereste
                     hajdani hajóbiztosa barátságát, elhívta magához estékre. Timár igen szívesen
                     szokott megjelenni. Olyankor láthatta Timéát is; ki már néhány szót értett is
                     magyarul.
               </p>
					<p>
                  Ajándékokat kül
                  dött a kis leánynak, sőt “kisasszonynak” szólította, pedig híres
                     és gazdag ember lett időközben. A király megtette nemes embernek és kiadta a
                     parancsot, hogy hívják ezentúl “Levetinczy”-nek. Szerzett vagy két millió
                     forintot. Mégis megmaradt a kicsiny Kom
                  áromban, ahol máig mindig Timárnak hítták és sehogy sem akartak
                     hozzászokni az új nemesi névhez, ehhez, hogy: Levetinczy.
               </p>
					<p>
                  Pedig nemesi névhez nemesi tetteket is tudott csatolni. A város
                     szegényei számára kórházat alapított, a protestáns iskolában ösztöndíja
                  kat tűzött ki, még az áldozó kehely is arannyá vált a kezében: a
                     régi ezüst helyett aranyat csináltatott az egyháznak. Kapuja mindig nyitva volt
                     a szegénynek s péntek-napon utcahosszat állt házáig a koldúsnép, aki a maga
                     pénzeért jött, a legnagyobb rézpén
                  z
                  ért a világon, amit vargatallérnak neveznek. S nagy híre járt,
                     hogy amely hajóslegénye a vízbe fuladt, annak az árváit ő nevelteti föl s
                     özvegyének évdíjat fizet. Arany ember! arany ember!
               </p>
					<p>
                  De egy hang odabenn az ő szívében mondta mindig: “ez nem igaz! ez
                     m
                  ind nem igaz!”
               </p>
					<p>
                  Mennél jobban szidta ő maga magát, annál jobban dícsérte a világ.
                     Hogy hízelgett neki a Brazovics-familia, amíg titokban a vesztére tört.
                     Brazovicsnak fájt, nagyon fájt, hogy egykori hajóbiztosa túltett rajta vagyon
                     és tisztesség dolgában. Aztán micsoda furcsa dolgok is jutnak az eszébe annak a
                     Timárnak! zsörtölődött a jó kalmár és ha fogott valakit, aki meghallgatta, hát
                     hozzá tette:
               </p>
					<p>
                  - Más becsületes gabonakereskedő, ha beáll a tél, örül, ha
                     megpihenhet; ez a Timár meg nekifog olyan dolognak
                  , aminek soha más ember nem hallotta a hírét. Kibéreli a
                     Balatontavát és télen a jég alatt halásztat benne. A multkor egyetlen fogásnál
                     háromszáz mázsa halat húztak ki neki a kenessei foknál.
               </p>
					<p>
                  Ilyen volt a régi hajóbiztos szerencséje mindenben. Hej, de annál
                     rosszabbul folyt ezalatt a szegény kis török leány sora. Csak tréfa tárgya a
                     kis Timéa ebben az idegen házban.
                  Az Atália viseltes ruháiban járatták, maskarát csináltak belőle és
                     nevettek rajta. De lehetett is ő vele akármiféle tréfát űzni, nem neheztelt
                     érte.
               </p>
					<p>
                  És mikor nem tréfáltak vele, akkor meg kijutott neki a legcifrább
                     korholásokból. Különösen Zsófi nénje értette ezt a mesterséget. Mikor szidta,
                     olyan szaporán hullt a szájából a szó, akár a zápor:
               </p>
					<p>
                  - Így kell ezt a csészét ideadni, felfordítva? Még most sem
                     ismered meg Atália kanalát? Hát
                  ebből a cukorsüteményből ki torkoskodott? Ki törte le ennek az
                     ibriknek a
                  fülét, he? Te, ugy-e?
               </p>
					<p>
                  Úgy bántak vele, mint egy cseléddel. Timár pedig csak nézte, mit
                     tesznek a kis török leánnyal, és így szólt magában: “Jó, jó csak vétkezzetek az
                     árva ellen, majd megfordul a kocka, ti lesztek a cselédek és nem ő!”
               </p>
					<p>
                  Timár is tudta, az
                  egész Komárom is tudta már, hogy amilyen mértékben gazdagodik a
                     régi hajóbiztos, olyan mértékben szegényedik a régi gazda: Brazovics.
                     Elköltötte az már a Timéa aranyait is, nemcsak a maga vagyonát. Olyan
                     könnyelműen gazdálkodott, olyan nagyon bántotta az
                   irígység régi szolgája gyarapodását látván. Amit csak az csinált,
                     utána majmolta, úgy akart kereskedni, olyan nagyban, de kicsi volt hozzá az
                     esze - hát elbukott.
               </p>
					<p>
                  Timár tudta, hogy háza előtt előbb-utóbb megperdítik a dobot, ami
                     azt jelenti, hogy eladják m
                  indenét. Nem kellett sokáig várnia, a dob megperdült.
               </p>
					<p>
                  Egy napon eladták a Brazovics-család minden jószágát, mert nem
                     tudtak fizetni azoknak, akiknek tartoztak. Már a szobabeli bútorokra került a
                     sor. Zsófi néni, a leánya - a büszke Atália - meg a kis Timéa
                     összegubbaszkodva, némán ültek a konyhában. Már a szomszéd szobában pergett a
                     dob, amikor kopogtatott valaki a konyha ajtaján és belépett Levetinczy Timár
                     Mihály és így szólt:
               </p>
					<p>
                  - Én most, az imént megvettem ezt a házat és mindent, ami benne
                     volt, de nem a
                  zért, hogy magamnak tartsam. Odaadom Timéának, ő mától fogva ennek
                     a háznak az úrnője. A magáé, kedves kis húgom itt minden, senki sem
                     bolygathatja meg benne. Csak arra kérem, ha olyan jó akarna lenni, adna nekem
                     bérbe egy szobát fönt az emeleten.
               </p>
					<p>
                  A Timéa szeme megtelt könnyel, alig tudott beszélni:
               </p>
					<p>
                  - Áldja meg önt a jó Isten, édes bátyám! De ha ilyen nagy jósággal
                     van hozzám, egyre kérem, nagyon szépen kérem: engedje meg, hogy Brazovics-mama
                     és Atália is itt maradhassanak velünk. Olyan jók voltak hozzám! Mint anyám,
                     mint testvérem, úgy bántak velem.
               </p>
					<p>
                  És ott maradtak, valamennyien, együtt.
               </p>
				</div>
			</div>
			<div type="group">
				<head>
               MÁSODIK RÉSZ.
            </head>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Ismét “a senki szigetén”.
               </head>
					<p>
                  Egy éjszakára való nyugodt álmot milliókért se lehet vásárolni.
                     Timár Mihály hiába tette gazdaggá a kis török leányt, lelkiismerete nem hagyta
                     nyugodni. Éjszakákat töltött álmatlanul, vádolván magát sok rút
                     cselekedettel.
               </p>
					<p>
                  “Gazdaggá tetted a kis Timéát - így szólt magához - te tetted őt
                     gazdaggá? Micsoda bolond beszéd már ez! Hisz éppen megfordítva áll a dolog: te
                     lettél gazdag az ő kincseiből.”
               </p>
					<p>
                  Így vádolta magát a szerencsétlen gazdag ember. A kis török leány
                     pedig egyre áldotta, mindegyre hálálkodott neki. Hogy fájt Levetinczy Mihálynak
                     ez a hála! Nem tudott a lányka szemébe nézni, futott előle. Csak az vígasztalta
                     valamennyire, hogy látta, milyen jól folyik a sora, megvan mindene, amit
                     szeme-szája kíván. A Brazovics-család sem bántja többé, ellenkezőleg:
                     hízelegnek neki, bár erre nincs szükség. Az árva leány olyan jó hozzájuk,
                     mintha az édes testvérjük volna, mintha nem is emlék
                  e
                  znék arra, miképpen kínozták őt egykor. Egy kis elbizakodottság
                     sem férkőzött ennek a török leánykának a szívéhez, sőt az egész világ szegényét
                     szerette volna magához ölelni. Mint a búcsúra szokás, úgy jártak a házába
                     mindenféle koldusok.
               </p>
					<p>
                  És a szegény gazdag ezalatt nyomorultabbul érezte magát, mint a
                     legutolsó koldus. Nem találta helyét, egyre bolyongott. Valamelyik nap
                     egyszerre csak eszébe jutott az a nyugodalmas szép hely, “a senki szigete”.
                     Járt már ott egyszer; elhatározta, hogy elmegy oda újra. El is ment.
               </p>
					<p>
                  Elővette ladikját, abba belerakott egy hétre való eleséget; egy
                     kétcsövü puskát, elégséges puskaport. Senki sem fogja megcsodálni, ha egy hétig
                     elő nem kerül a dunai nádasokból, mely tele van ilyenkor drága szárnyas
                     vaddal.
               </p>
					<p>
                  Hanem Mihály ezúttal meg sem töltötte azt a puskát.
               </p>
					<p>
                  Csendesen leeresztette a ladikját vízmentében, míg az Osztrova
                     szigetig elért. Ott aztán marokra kapta a kettős evezőt s átvágott a Dunán.
                     Amint a sziget végét megkerülte, gyorsan tájékozta magát. Itt van “a senki
                     szigetén.”
               </p>
					<p>
                  A délnek e
                  lterülő nádas közepéből magasan tüntek ki az ismerős nyárfák
                     hegyei, arra tartott.
               </p>
					<p>
                  ...Vajjon mit csinál most Almira és Narcissza? A kutya meg a
                     macska?
               </p>
					<p>
                  Hát mit csinálnának ilyen szép tavaszi időben? Aki úr, az
                     vadászik.
               </p>
					<p>
                  Csak hogy a vadászatnak korlátai is vannak. Az egér éjszakai
                     vadászatra való s abban Almira nem vehet részt; a madarakra vadászni szigorúan
                     meg van tiltva Narcisszának.
               </p>
					<p>
                  Na hát vadásznak a vízi állatokra.
               </p>
					<p>
                  Almira begázol a szép tiszta vízbe, a halomban fekvő nagy kavicsok
                     közé s nagy óvatosan bedugja egyik lábát oly üregbe, ahol valami sötétlik.
                     Egyszer azután nagyot ugrik, kikapja a bedugott lábát, s három lábon szökelve,
                     nyihogva ugrál ki a vízből, a negyedik lábára egy fekete rák csimpajkodik,
                     keményen odacsípve ollójánál fogva. Almira kéts
                  é
                  gbeesetten szűköl, míg kinn a parton le tudja rázni a lábáról a
                     félelmes szörnyeteget, akkor aztán közre kapják ketten Narcisszával s elkezdik
                     a rákot vallatni, hogy mennyiért engedné a csontjából kiszedetni a húsát?
               </p>
					<p>
                  Most Almira figyelme egyszerre más fe
                  lé fordul, valami neszt hall s valakit érez. Ismerős közelít a
                     vízen.
               </p>
					<p>
                  Nem ugat eléje, csak mélyen dörmög. Megismeri azt, aki feléje
                     közelít.
               </p>
					<p>
                  Mihály kiszökik csónakából a partra s megköti a fűzcölöphöz a
                     csónakot, azután megcirógatja Almira fejét, s azt kérdi tőle: “no hát, hogy
                     vagytok ide haza? nincs semmi baj?”
               </p>
					<p>
                  Felel neki arra a kutya mindenfélét, csakhogy persze
                     kutyanyelven.
               </p>
					<p>
                  Most egyszerre rémületes jajveszékelés zavarja meg a jelenetet. Az
                     előre látható bekövetkezett. Narcissza olyan közel ment a hanyatt fekvő,
                     kalimpázó szörnyeteghez, hogy az az egyik ollójával bekapott a fülébe, aztán a
                     hat horgas lábával meg a pofájába.
               </p>
					<p>
                  Timár rögtön a vész színhelyén termett, és megszabadította
                     Narcisszát a ráktól. Mire Narcissza f
                  elszökött megmentőjének vállára, mé
                  g onnan is mérgesen kurrogva le megölt ellenfelére.
               </p>
					<p>
                  Timár hozzálátott, hogy a ladikban hozott holmikat kiszállítsa.
                     Hiszen az mind tarisznyába van csomagolva. Könnyen vállára veheti. De a puska,
                     a puska! Azt Almira nem szereti a kézben látni. Itt hagyni pedig nem lehet,
                     mert valaki erre jár s elviszi.
               </p>
					<p>
                  Hát a puskával azt gondolta ki Timár, hogy odaadta Almira szájába,
                     s azután keresztbe fogva azt oroszláni nagy állkapcájával, vitte előre, mint
                     valami diadaljelt, mint a kis pudli a gazdája pálcáját.
               </p>
					<p>
                  A Narcissza csak maradt Mihály vállán, s dorombolt a fülébe.
               </p>
					<p>
                  Mihály haladt Almira után.
               </p>
					<p>
                  Mintha kicserélték volna a lelkét, mikor a sziget pázsitos útjára
                     lépett! Édes nyugalom van itt.
               </p>
					<p>
                  A paradicsom gyümölcsfái most virágoznak, fehér és rózsaszín
                     virágtornyok, köztük virágbarlangok, földig hajló csipkerózsákból
                  , s a fűszőnyeg pompás zöldje kihímezve ibolyakékkel,
                     arannyal.
               </p>
					<p>
                  Mikor a sűrü orgonabokrok lombjai egy helyütt szétnyílnak s
                     meglátszik a kis szigeti lak, Mihály megáll, mintha meg volna igézve.
               </p>
					<p>
                  A kis ház lángban áll; de nem tűzlángban, hanem rózsalángban.
                     Felfutó rózsa borítja egész tetejéig s körülötte két holdnyi területen csupa
                     rózsa minden. Ezernyi bokor, öles fa, sövény, lugas csupa rózsából. Liget az,
                     berek, valóságos erdő rózsafából. Pompája elvakít, illata kábít!
               </p>
					<p>
                  Alig lépett a rózsaliget útjára Mihá
                  ly, midőn egy hangos örömkiáltás hangzott eléje; nevét
                     kiáltották.
               </p>
					<p>
                  - Ah, Timár úr!
               </p>
					<p>
                  S aki nevét kiáltotta, eléje futott. Timár a hangjáról is
                     ráismert: Noémi volt az.
               </p>
					<p>
                  A kis Noémi, akit már harmadfél év óta nem látott.
               </p>
					<p>
                  - Ah, Timár úr! - kiált a leányka az ér
                  kező elé szaladva, s messziről nyújtva eléje kezét, és azután
                     őszintén, igazán, meleg kézszorítással üdvözli az érkezőt.
               </p>
					<p>
                  - Milyen régen nem láttuk önt, Timár bácsi! - szólt a leány.
               </p>
					<p>
                  - Hát emlékezik ön még rám? - kérdezte Timár.
               </p>
					<p>
                  - Mi önt nagyon sokat emlegettük.
               </p>
					<p>
                  - Teréza mama egészséges?
               </p>
					<p>
                  - Ott jön elénk.
               </p>
					<p>
                  Amint Mihályt meglátta, kettőztette sietését, messziről ráismert a
                     hajdani hajóbiztosra, ki most is egy szürke kabátban, vállára vetett
                     tarisznyával közelített kunyhójához, miként hajdan.
               </p>
					<p>
                  - Hozta Isten! De r
                  ég vártuk! - kiáltott a nő vendége elé. - Mégis megemlékezett ön
                     rólunk!
               </p>
					<p>
                  Aztán levette Timár válláról a táskát és odaszólt a kutyának: fogd
                     ezt a táskát és vidd be a házba.
               </p>
					<p>
                  - Holmi sültféle van benne! - jegyzé meg Mihály.
               </p>
					<p>
                  - Az-é? Hát akkor jól vigyázz rá, Almira, hogy a Narcissza ne
                     bántsa.
               </p>
					<p>
                  - Bizony Narcissza nem oly neveletlen, - mondá erre Noémi.
               </p>
					<p>
                  - No már most jerünk be hozzánk! - mondá Teréza, megfogva Mihály
                     karját! - Jőjj, Noémi, te is.
               </p>
					<p>
                  - Mindjárt, a kosaramat is beviszem, már teli van.
               </p>
					<p>
                  Mihály odaugrott hozzá.
               </p>
					<p>
                  - Majd én segítek bevinni, hisz az nehéz lesz.
               </p>
					<p>
                  Noémi kacagott, aztán fölhajtotta a fehér lepelt a kosár
                     tartalmáról. Tele volt rózsalevéllel.
               </p>
					<p>
                  Hanem azért Mihály mégis csak megfogta a kosár egyik fülét s úgy
                     vitték együtt a nagy levendulás úton végig.
               </p>
					<p>
                  - Önök rózsavizet főznek ebből? - kérdezte Timár. - Nálunk
                     Komáromban is nagy divatja van a rózsavízfőzésnek. Sok szegény asszonynak az a
                     keresete.
               </p>
					<p>
                  - No, ugy-e? Hát másutt is Isten áldása a rózsa? - kérdezte Teréza
                     mama. - Ez a drága szép virág, ami maga e
                  lég arra, hogy az emberrel a világot megszerettesse. Aztán nemcsak
                     gyönyörűséget ád, hanem még kenyeret is. Lássa ön, tavaly rossz esztendőnk
                     volt; a késői fagy elvett gyümölcsöt, szőlőt, mindent; nedves, hideg nyár
                     megrontotta a méheket; baromfi, lábas
                  j
                  ószág elhullott; a kész megtakarítotthoz kellett volna nyúlnunk,
                     ha ki nem segített volna bennünket a rózsa. De a rózsa minden évben virágzik,
                     az hű marad hozzánk. Nekünk tavaly a rózsafáink adtak enni. Háromszáz itce
                     rózsavizet főztünk, mind elvitték Sze
                  rbiába, búzát adtak érte. Oh, ti áldott szép rózsáim, életadó
                     virágaim.
               </p>
					<p>
                  A kis házikó megszaporodott azóta, hogy Timár utoljára itt járt,
                     egy aszaló lett hozzá toldva, azután meg egy rózsavízfőző konyha. Abban volt a
                     tűzhely a rézüsttel, melyből csendesen hullott cseppenkint az első főzet, a
                     tűzhely mellett nagy kádban a már összecsomagolt rózsatörköly.
               </p>
					<p>
                  Mihály segített Noéminak kidönteni a nagy öblös kosár tartalmát a
                     padra.
               </p>
					<p>
                  - Hanem most már te maradj itten és őrizd az üstöt, - szólt Teréza
                     mama. - Vigyázz szépen; én megyek a konyhába vendégünknek jó lakomát főzni.
                     Ugy-e itt marad ön nálunk ma egész nap?
               </p>
					<p>
                  - Itt maradok ma is, holnap is, ha adnak valami dolgot, amiben
                     segítsek. Amíg dolgot adnak, addig itt maradok.
               </p>
					<p>
                  - Oh! akkor itt marad ön egy hétig, - szólt bele Noémi, - mert én
                     önnek annyi dolgot adok.
               </p>
					<p>
                  - Oh! ugyan mi dolgot tudnál te adni Timár urnak, te bohó? - szólt
                     nevetve Teréza asszony.
               </p>
					<p>
                  - Hát a rózsaleveleket összetörni!
               </p>
					<p>
                  - Ah! talán nem is tudja, hogyan kell?
               </p>
					<p>
                  - Hogyne tudnám? - mondá Timár; - sokszor végeztem én azt odahaza
                     az anyám házánál.
               </p>
					<p>
                  - Ugy-e, az ön anyja is olyan jó asszony volt? - kérdé Noémi.
               </p>
					<p>
                  - Nagyon jó.
               </p>
					<p>
                  - Ön is nagyon szerette?
               </p>
					<p>
                  - Igen nagyon.
               </p>
					<p>
                  - Él még?
               </p>
					<p>
                  - Régen meghalt.
               </p>
					<p>
                  - Hát már most önnek senkije sincs?
               </p>
					<p>
                  Timár elgondolkozott s aztán szomorúan lecsüggesztette a
                     fejét.
               </p>
					<p>
                  - Senkim...
               </p>
					<p>
                  ...Igazat mondott...
               </p>
					<p>
                  - Tudja mit, Teréza mama? Ne menjen most a konyhába az én
                     kedvemért friss estebédet főzni; hoztam én a tarisznyámban annyi mindenfélét,
                     hogy csak fel kell hozzá teríteni, mindannyian megelégszünk vel
                  e.
               </p>
					<p>
                  - Nem úgy lesz az, - felelt Teréza mama. - Majd én ügyelek a
                     konyhára is, a rózsákra is, te pedig, Noémi, addig vezesd körül a szigeten
                     Timár urat, hadd lássa meg minő változások történtek azóta itten?
               </p>
					<p>
                  Noémi szófogadó leány volt: ellenmondás nélkül szokta tenni, amit
                     az anyja mondott neki.
               </p>
					<p>
                  Noémi és Timár megindultak.
               </p>
					<p>
                  A kis sziget három év óta ismét szebb lett. A mívelő kéz nyomai
                     végig terjedtek egész a csúcsáig. Járható út volt vágva a sűrü geszten
                     keresztül. A jegenyék vastagra nőttek; a vad csemeték mind be voltak már
                     ojtogatva nemes gyümölcsökkel; ahol a gyümölcsös végződött, összefont eleven
                     sövény zárta el a ligetet, s azon túl volt elkerítve a füves rét, hol kecskék
                     és bárányok legelésztek; egy kis fehér báránykának piros szalag volt a nyakára
                     köt
                  ve, az bizonyosan a Noémi kedves báránya.
               </p>
					<p>
                  Mikor meglátták a legelésző állatok a leányt, oda szaladtak eléje
                     s bégettek, mintha azt mondták volna: jó napot! Aztán elkisérték, míg a mező
                     túlsó széléig haladt Timárral, hol egy másik eleven sövény következett.
               </p>
					<p>
                  Azon túl látszott egy gyönyörü diófaliget, roppant vastag,
                     terebélyes fákból, oly síma volt a héjuk, mint a selyem.
               </p>
					<p>
                  A diófa-pagonytól jobbra süppedékes volt a sziget talaja.
               </p>
					<p>
                  Timár kinyitotta a sövényen túl vezető ajtót is. Azonban úgy vette
                     észre, mintha
                  a kis Noémi félne.
               </p>
					<p>
                  - Maguk is oly egyedül vannak még mindig ezen a szigeten? - kérdé
                     Timár.
               </p>
					<p>
                  - Ketten egyedül. Rendes időkben, vásárok alkalmával eljönnek,
                     akik cserélni akarnak. Télen át favágók jönnek ide, kik nekünk segítnek;
                     fizetésbe veszik át azt a fát, amit kivágnak. Más egyéb munkát könnyen
                     meggyőzünk magunk.
               </p>
					<p>
                  - Pedig a gyümölcstermelés sok fáradsággal jár, különösen a
                     hernyók miatt.
               </p>
					<p>
                  - Oh! azzal minekünk nincsen nagy bajunk, azt a munkát
                     megkönnyítik nekünk ezek a mi barátaink, akik ide fenn énekelnek
                   a fákon. Látja, Timár bácsi, a bokrokban azt a sok fészket? Azok
                     mind a mi napszámosainkkal vannak tele. Itt nem bántja őket senki, s ők azt
                     nekünk nagyon jól megszolgálják. Hallja, hogy énekelnek?
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A béka.
               </head>
					<p>
                  Egyszerre nagyot sikoltott Noémi, és rémülettel kapott a szívéhez:
                     elsápadva tántorodott vissza, úgy, hogy Timár megfogta a kezét, hogy el ne
                     essék.
               </p>
					<p>
                  - Mi az?
               </p>
					<p>
                  Noémi eltakarta az arcát, s mint egy gyermek, félig nevetve, félig
                     sírva, az undorodás és a panasz hangján mondá:
               </p>
					<p>
                  - Nézze, ott jön...
               </p>
					<p>
                  - Mi jön?
               </p>
					<p>
                  - Az, ott ni!
               </p>
					<p>
                  Hát bíz az egy nagy varangyos béka volt, és csendesen lépegetve
                     mászott végig a fűben; félszemével a közeledőket kémlelte, ugrásra készen, hogy
                     a legközelebb levő vízárokban eltünhessen.
               </p>
					<p>
                  Noémi szaladni sem bírt előle, úgy meg volt rémülve.
               </p>
					<p>
                  - Hát ön fél a
                  békától? - kérdezte tőle Timár.
               </p>
					<p>
                  - Irtózom tőle. Meghalok, ha egy rám talál ugrani.
               </p>
					<p>
                  - Ilyenek a leányok. A cicát szeretik, mert szépen tud hízelkedni,
                     a békától pedig irtóznak, mert az olyan rút. Pedig lássa, ezek minekünk éppen
                     olyan jó barátaink, mint a m
                  adarak. Ez a megvetett állat a kertészeknek a legjobb barátja.
                     Tudja azt, hogy olyan lepkék, bogarak, hernyók is vannak, amelyek éjjel jönnek
                     elő. Éjjel minden énekes madár alszik, s nem véd minket. De előjön
                     földhasadékaiból a béka, s a sötétben harcol a
                  mi ellenségeinkkel. Ez emészti el az éjjeljáró hernyókat,
                     lepkéket, az esőférget, a cserebogár bábjait, a gyümölcsfapusztitó csigákat.
                     Gyönyörü azt elnézni, ahogy a béka vadászik a bogarakra. Maradjon csak, kis
                     lányom, csendesen, - nézze csak, ez a rút
                  v
                  arangy nem azért csúszik ott a fűben, hogy magát megrémítse.
                     Szelíd, jó állat ez, aki nem tekinti ellenségének. Nézze, amott legyez a
                     szárnyaival egy kék bogár, a legveszedelmesebb rovar a pagonyban, ez a fafúró,
                     egyetlen hernyója elég egy fiatal fát megö
                  lni. Ez a mi ripacsos barátunk azt szemelte ki magának. Ne
                     zavarjuk meg. Nézze, most összehúzza magát, ugrásra készül; vigyázzon oda. Most
                     nagyot ugrik, hosszu nyelvét sebesen kiölti; a fadarázs el van nyelve, csak a
                     szárnyai állnak ki a varangy szájából. No, ugy-e, hogy nem megutálni való állat
                     ez a mi jó barátunk azért, hogy a ruhája olyan kopott?
               </p>
					<p>
                  Noémi kedvtelten csapta össze kezét s már nem borzadt a varangytól
                     annyira. Beszélt aztán Mihály a békáról sok szépet.
               </p>
					<p>
                  Noémi most már nevetett a borzasztó ellenség fölött.
               </p>
					<p>
                  - Azután a béka tudós állat is! - folytatá Timár. - Lássa ön, a
                     leveli béka megérzi az időjárást. Mikor esős idő jön, azt előre sejti; olyankor
                     megszólal s feljön a vízből; ha szárazságot érez, akkor lemegy a vízbe.
               </p>
					<p>
                  Noémi kiváncsi kezdett lenni.
               </p>
					<p>
                  - Mindjárt fogok egyet! - ajánlkozott Timár. - Itt hallok egyet
                     brekegni a mogyoró-bokron.
               </p>
					<p>
                  S nemsokára visszatért, két tenyere között hozva a békát.
               </p>
					<p>
                  Noémi hol elpirult, hol elhalványult.
               </p>
					<p>
                  - No, nézzen ide! - szólt hozzá Timár, tenyerét félig szétnyitva.
                     - Hát lehet e
                  nnél kedvesebb állatot képzelni? Olyan szép zöld, mint a fű és
                     hogy piheg a szíve! Hogy néz ránk azzal az okos fekete szemével. Ő nem fél
                     tőlünk. No, fogja meg. Nyuljon hozzá. Ez a legártatlanabb teremtés a világon.
                     Tartsa a tenyerét.
               </p>
					<p>
                  Noémi félve is, nevetve is tartotta oda tenyerét, de megrezzent,
                     mikor az a hideg állat a kezében volt. Hanem azután egyszerre jókedvüen
                     nevetett, mint a gyermek, aki sokáig fél a vízbe menni. S aztán úgy örül, ha
                     benne van.
               </p>
					<p>
                  - No lássa, hogy meg sem mozdul a kezében: egészen j
                  ól érzi ott magát. Majd elvisszük haza, egy befőttes üvegbe vizet
                     teszünk, abba kis lajtorját faragunk, a fogoly békát beleeresztjük s az feljön
                     a létrafokon, ha esőt érez. Adja ide, majd én viszem.
               </p>
					<p>
                  - Nem, nem! - mondá Noémi. - Nálam marad. Én viszem haza.
               </p>
					<p>
                  - De hát akkor szorítsa össze a markát, hogy el ne ugorjék. S már
                     most térjünk vissza, mert harmatos kezd lenni a fű.
               </p>
					<p>
                  Azzal visszatértek, Noémi előreszaladt és messziről kiabált az
                     anyjának.
               </p>
					<p>
                  - Anyám, anyám! Nézd, mit fogtunk. Szép madarat.
               </p>
					<p>
                  Teréza mama bölcs szigorral feddé a leányt.
               </p>
					<p>
                  - Te tudod, hogy a madarat nem szabad elfogni.
               </p>
					<p>
                  - De ez igen szép madár. Timár úr fogta; nekem adta; nézd csak,
                     nézz csak ide, a markomba.
               </p>
					<p>
                  Teréza asszony összecsapta a kezét, mikor a zöld leveli békát
                     meglátta Noémi kezében.
               </p>
					<p>
                  - N
                  ézd, hogy pislog a szép szemével! - szólt Noémi ragyogó arccal. -
                     Eltesszük üvegbe, majd fogunk neki legyeket, s ő nekünk időt fog jósolni. Oh,
                     te kedves, oh! te kedves kis jószágom.
               </p>
					<p>
                  S gyöngéden arcához simogatta a kis leveli békát.
               </p>
					<p>
                  Teréza ámulva fordult Timárhoz.
               </p>
					<p>
                  - Még tegnap ezt a kis leányt ki lehetett volna kergetni a
                     szigetről egy ilyen állattal.
               </p>
					<p>
                  Timár azalatt fűzvesszőkből pici létrát faragott a zöldhátu időjós
                     számára; akit egy széles száju, félig vízzel telt üvegbe helyezett el, fölül
                     lekötve papirral az üveg száját, s a papiron egy lyukat szakítva, amin
                     keresztül legyeket lehessen bebocsátani az időjós számára. Az természetesen
                     lehúzta magát a víz fenekére s nem kellett neki se légy, se énekszó; Noémi
                     pedig örült, hogy e szerint tartós jó idő lesz
                  .
               </p>
					<p>
                  - No, uram, - mondá Teréza asszony, midőn az estebédet kihozta a
                     kis asztalkára, mely mellett hárman helyet foglaltak, - ön nemcsak nagy csodát
                     követett el Noémival, hanem nagy jót is tett vele. Paradicsom volna a
                     szigetünk, ha Noémi úgy nem félt volna a
                  békáktól. De ha egyet meglátott, elsápadt s a hideglelte
                     féltében.
               </p>
					<p>
                  Noémi beszélt tovább a békákról:
               </p>
					<p>
                  - Azóta borzadtam én oly nagyon a békáktól, amikor egy rettenetes
                     nagy kenyérhajszínü békát vert föl egyszer előttem - egy rossz fiu. Aztán azt
                     mondta, hogy ezt ökörbékának hívják és ha ennek árva csalánnal megverik a
                     hátát, úgy bömböl, mint az ökör. És aztán megverte árva csalánnal azt a szegény
                     állatot; és arra az elkezdett olyan kínosan bőgni, hogy én azt soha el nem
                     felejtem.
               </p>
					<p>
                  Megvacsoráltak. Ezalatt a nap lealkonyodott, gyönyörü csendes,
                     meleg tavaszi est szállt alá. Az egész ég egy átlátszó harang. Egy levél se
                     mozdul a fákon.
               </p>
					<p>
                  Mindnyájan fölmentek egy szikla tetejére. Onnan messze el lehetett
                     látni: a fák tetején, a nádason túl, ki a Dunára.
               </p>
					<p>
                  - Gyönyörü! - szólt Timár elragadtatva.
               </p>
					<p>
                  - De akkor lássa ön majd meg, - szólt Noémi, - mikor nyáron a
                     rózsa helyett a sarkantyúvirág futja be végig ezt a sziklát, mintha aranyba
                     lenne öltöztetve; ez a levendula pedig itt fönn virágzik, fölötte, mint egy kék
                     koszoru.
               </p>
					<p>
                  - Eljövök és meglátom! - mondta Timár.
               </p>
					<p>
                  Mély nyugalom volt környöskörül. Csak a millió béka egyhangu
                     zenéje tartotta ébren a leszálló árnyékos éjet.
               </p>
					<p>
                  - Hallod, mit zengenek a békák? - suttogá Noémi anyjának. - Tudod,
                     mit mondanak ilyenkor? “Oh mi kedves vagy! Oh mi édes vagy!” Ezt mondják egész
                     éjjel. Oh, te kedves! Oh, te édes!
               </p>
					<p>
                  És ugyanannyiszor megcsókolta anyját.
               </p>
					<p>
                  Mihály látva ezt a nagy szeretetet, mellyel anya és leány
                     csüggöttek egymáson, elfelejtette minden baját.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A rózsákról.
               </head>
					<p>
                  Timár a méhesben aludt
                  . Teréza asszony friss szénából oda vetett neki fekvőhelyet. Nem
                     is kellett neki ringatás. Amint letette fejét; elnyomta az álom s egész éjjel
                     arról álmodott, hogy kertészlegénynek állt be s rózsavizet főz.
               </p>
					<p>
                  Mikor fölébredt, már bizony magasan járt a nap. Jól elalhatott. A
                     méhek zsongtak már körülötte.
               </p>
					<p>
                  Mire elkészült, már kész reggelivel várták, friss tejjel és
                     vajjal, s azután kezdődött a napi munka, a rózsaszüret.
               </p>
					<p>
                  Mihály azt kívánta: adjanak neki is munkát. Noémi a letépett
                     rózsafejekről szedte le a level
                  eket, Teréza asszony az üsttel foglalkozott.
               </p>
					<p>
                  Timár beszélt a kis Noéminak a rózsákról. Elmondta neki, amit
                     utazásaiban tapasztalt a rózsák felől.
               </p>
					<p>
                  - Törökországban a rózsavizet az ételhez, italhoz is használják.
                     Ott egész erdőszámra termesztik a rózsát. Olvasót is készítenek belőle. Az
                     összetört leveleket golyómintákban összesajtolják. Ezért nevezik az olvasót
                     rózsakoszorúnak. De van keleten egy igen szép rózsafaj, amiből a rózsaolajat
                     nyerik. Ez a balzsamrózsa. Magas, kétöles fának nevelik ott, amelynek
                  ága egész csoportokba virít. Ezeknek az illata fölülmúlja minden
                     rózsáét. Mikor a leveleit vízbe vetik, s a napra kiteszik, rövid idő múlva a
                     víz színe szivárványos lesz az olajtól, amit a levelek kibocsátottak. Éppen
                     ilyen az örökzöld rózsa is, mely tél
                  en át sem hullatja el a leveleit.
               </p>
					<p>
                  - Ön mindenütt járt azokon a helyeken, ahol ezek a rózsák vannak?
                     - kérdezé Noémi.
               </p>
					<p>
                  - Oh! igen, én sok földet beutaztam. Voltam Bécsben, Párisban,
                     Konstantinápolyban.
               </p>
					<p>
                  - Messze vannak azok ide?
               </p>
					<p>
                  - Ha az ember elindulna gyalog, harminc nap alatt érne Bécsbe,
                     negyven nap alatt Konstantinápolyba.
               </p>
					<p>
                  - De ön hajóval járt ott.
               </p>
					<p>
                  - Az még hosszabb út, mert útközben terhet kellett fölszedni.
               </p>
					<p>
                  - Kinek a számára?
               </p>
					<p>
                  - A gazdádnak, aki küldött.
               </p>
					<p>
                  - Önnek most is Brazovics úr a gazdája?
               </p>
					<p>
                  - Ki mondta azt önnek?
               </p>
					<p>
                  - A kormányos, amikor itt jártak.
               </p>
					<p>
                  - Már nem az, mert meghalt.
               </p>
					<p>
                  Ebéd után Teréza asszony azt mondá vendégének, hogy ma nem lesz
                     több dolog, ráérnek a szigetet körüljárni.
               </p>
					<p>
                  Almirának megparancsolta Teréza asszony, hogy “te itthon maradsz
                     addig s őr
                  zöd a házat, ide lefekszel a tornác elé s innen meg nem
                     mozdulsz”.
               </p>
					<p>
                  Almira megértette azt és akként cselekedett.
               </p>
					<p>
                  Elmentek a sziget pagonyaiba.
               </p>
					<p>
                  Alig tüntek el, midőn Almira nyugtalanul kezdte a fülét emelgetni
                     s bosszúsan mormogott magában. Valamit érzett.
               </p>
					<p>
                  Valami férfihang kezdett egy német nótát.
               </p>
					<p>
                  Almira pedig még csak nem is ugat.
               </p>
					<p>
                  A közeledő kibukkan a rózsalugasok közül.
               </p>
					<p>
                  Almira meg se moccan közeledtére.
               </p>
					<p>
                  Krisztyán Tódor bizalmasan fütyörészve közelített a nagy fekete
                     ellenséghez.
               </p>
					<p>
                  - Szervusz! Almira, kedves Almira. Ide, ide, kedves kutyuskám. Hát
                     hol vannak az asszonyaid? Ugass egyet kedvemért, kérlek! Hol van a kedves
                     Teréza mama?
               </p>
					<p>
                  Almira nem volt feleletre bírható.
               </p>
					<p>
                  - Szép kis Almira, nézd mit hoztam neked. Egy darab sültet. Nesze,
                     vedd el. No hát, nem kell?
               </p>
					<p>
                  Almira pedig oda sem szagolt a lába elé vetett sülthöz, amíg
                     egyszer Narcissza oda nem sompolyodott.
               </p>
					<p>
                  Almira megharagudott, neki állt egy nagy lyukat kaparni a földben;
                     abba beletemette a sültet,
                   ahogy szokták előre gondoskodó ebek a megmaradt fölösleget
                     szűkebb napokra eltakarítani.
               </p>
					<p>
                  - Hej, milyen gyanakodó ez a fenevad! - mormogta magában
                     Tódor.
               </p>
					<p>
                  - No hát, szabad bemennem a házba?
               </p>
					<p>
                  De már az nem volt szabad.
               </p>
					<p>
                  Azt sem adta tudtul szóval Almira, csak az inyét huzta föl egy
                     kicsit s megmutatta Tódornak, hogy milyen szép fehér fogai vannak.
               </p>
					<p>
                  - Ej, te bolond. Csak meg ne harapj. Hát hol vannak az
                     asszonyok?
               </p>
					<p>
                  Tódor körülnézett a szeszfőzőben: nem talált senkit. A párolgó
                     rózsavízbe belemosta az arcát, meg a
                  kezét; jól esett neki, hogy összepiszkolhatta egy egész napi
                     fáradság munkáját.
               </p>
					<p>
                  Hanem aztán mikor ki akart jönni a szeszfőzőből, Almira elállta az
                     útját. A szeszfőző ajtaja elé feküdt s onnan vicsorgatta fogát Krisztyán
                     Tódorra.
               </p>
					<p>
                  - No, most meg már nem eresztesz ki? Ejnye, de goromba vagy. Jól
                     van hát no. Megvárom itten, míg eljönnek az asszonyok. Én is ráérek
                     pihenni.
               </p>
					<p>
                  Azzal végigfeküdt a friss rózsalevélhalmazban.
               </p>
					<p>
                  - Ej, de jó ágyra tettem most szert.
               </p>
					<p>
                  A nők visszatértek Mihállyal a sziget belsejéből.
               </p>
					<p>
                  Teréza
                  meglepetve látta, hogy Almira nem a tornác előtt fekszik, hanem a
                     szeszfőző ajtaját őrzi.
               </p>
					<p>
                  - Mi van ott Almira?
               </p>
					<p>
                  Tódor, amint Teréza hangját meghallotta, egy tréfát gondolt ki.
                     Eltemette magát egészen a tömérdek rózsalevél közé, hogy nem látszott ki
                     belőle.
                  Mikor aztán Noémi betekintett a konyha ajtaján e szóval: “mi van
                     itt, Almira?” - akkor kiemelkedett vigyorgó arcával a rózsahalmaz közül.
               </p>
					<p>
                  - Tódor van itt, a ti jó barátotok.
               </p>
					<p>
                  Noémi nagyot sikoltva tántorodott vissza.
               </p>
					<p>
                  - No, mi az? - kérdé az odasiető anya.
               </p>
					<p>
                  - A rózsa közt... - hebegé Noémi.
               </p>
					<p>
                  - Mi van a rózsa közt? Egy pók?
               </p>
					<p>
                  - Igen - egy pók...
               </p>
					<p>
                  Az az úr, aki Tódornak nevezte magát, nevetve ugrott ki rózsás
                     fekvő helyéből.
               </p>
					<p>
                  - Ugy-e, megleptelek benneteket! - mondá.
               </p>
					<p>
                  Bizony meglepte a szegény Teréza mamát. Ez a Tódo
                  r volt az egyedüli ember, aki tudta, hogy ez a sziget, melyet ő
                     paradicsomkertté alakított át, tulajdonképpen nem az övé. És ez az ember
                     ijesztgette folyton, hogy elárulja, odamegy a magyar királyhoz és a török
                     császárhoz és így szól: “Felség, egy Teréza
                  nevü asszony elfoglalta a Duna egy ismeretlen kis szigetét, mely a
                     te tulajdonod. Ugyan kergesd ki onnan.” Vagy egyik vagy másik, csak hajt a
                     szóra és visszaveszi a kis tündérszigetet.
               </p>
					<p>
                  Tódor most is azért jött, hogy rémítgesse a Teréza mamát. Azt
                     mondta nek
                  i, hogy eladta a sziget fáit nagy pénzen egy trieszti tengerihajó
                     készítőnek.
               </p>
					<p>
                  Szegény Teréza mama! Kétségbeesve, sírva mondá:
               </p>
					<p>
                  - Nem, nem adom az én gyönyörűséges, szép fáimat!
               </p>
					<p>
                  - De hisz, sok pénzt kap érte, - mondá Tódor.
               </p>
					<p>
                  - A világ minden kincseért sem adom!
               </p>
					<p>
                  - No akkor majd id’adja ingyért. Föladom, elárulom titkát!
               </p>
					<p>
                  A rossz ember olyan hangosan mondta ezeket a szavakat, hogy
                     meghallotta Timár Mihály is, aki odalépett és szólott:
               </p>
					<p>
                  - Ön azt nem teheti, uram.
               </p>
					<p>
                  - Mit? - kérdezé az vadul hátravetve fejét.
               </p>
					<p>
                  - Azt, hogy följelentse valahol e sziget létezését és azt, hogy
                     önként elfoglalta valaki.
               </p>
					<p>
                  - Miért ne tehetném?
               </p>
					<p>
                  - Mert már följelentette valaki más.
               </p>
					<p>
                  - Kicsoda?
               </p>
					<p>
                  - Én jelentettem föl.
               </p>
					<p>
                  - Ön? - kiáltá Tódor, öklét Mihályra emelve.
               </p>
					<p>
                  - Igen is, én följelentettem mind Bécsben, mind Sztambulban, hogy
                     itt egy névtelen puszta sziget van az Osztrova-sziget mellett, mely ötven év
                     óta alakult! - szólt Timár csendesen, szilárdan. - És egyúttal fölkértem mind a
                     bécsi, mind a sztambuli minisztert, aki a királyok helyet cselekszik, ho
                  gy ezt a szigetet nekem kilencven évre engedjék által használatul;
                     a hűbériség elismeréseül a magyar kormánynak évenkint egy zsák diót, a
                     sztambuli kormánynak egy doboz aszalt gyümölcsöt fizetek. Most kaptam meg erről
                     az írást mind a két helyről.
               </p>
					<p>
                  Timár el
                  ővonta zsebéből azt a két levelet.
               </p>
					<p>
                  - Én pedig átengedem ezt a tulajdonomat a sziget mostani
                     lakóinak.
               </p>
					<p>
                  Teréza csak odaesett Mihály lábához szótlanul. Csak zokogni tudott
                     és kezet csókolni a férfinak.
               </p>
					<p>
                  Noémi két kezét szívére szorítva tartotta, úgy dobogott az
                     örömében.
               </p>
					<p>
                  - Már most uram, Tódor úr, - szólt Mihály, - láthatja ön, hogy
                     kilencven esztendeig önnek ezen a szigeten semmi keresni valója nincsen.
               </p>
					<p>
                  Tódor nem szólt többet. Néma dühében megfenyegette Timárt öklével,
                     s ezzel kirohant a szobából.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Hazatérés.
               </head>
					<p>
                  Pompásan teltek a Timár Mihály napjai a rózsák szép szigetén.
               </p>
					<p>
                  Hanem egyszer mégis csak haza kell menni. Összeszedte holmiját,
                     búcsúzott. Ugy-e mondanom se kell, hogy sírtak utána.
               </p>
					<p>
                  Nem sokáig sírtak, mert alighogy elment, visszatért. Csónakját,
                     melyen idejött, nem találta, bizonyára elszakította és messze hajtotta a Duna
                     hulláma. A Teréza mama ladikja, amelyen egykor idejöttek, régen elkorhadt
                     már.
               </p>
					<p>
                  Timárnak nem volt más mit cselekednie, mint szépen bevárni, amíg
                     gyümölcsvásárlók jönnek a szigetre, azokkal szépen hazamegy majd.
               </p>
					<p>
                  De addig hónapok teltek el. Boldog hónapok. A senki szigete
                     Mihálynak otthona lett. Az igaz, hogy ugyancsak megszolgált a kenyérért, amit
                     Teréza mamától kapott: dolgozott tíz ember helyett. Szükség is volt munkájára,
                     mert árvíz tám
                  adt, a Duna elöntötte a sziget egy részét. Ezt a teméntelen sok
                     vizet kellett levezetnie a lapos részekről. Csatornákat ásott hát és azon
                     visszavezette a hullámokat oda, ahonnan kicsaptak: a Dunába. Ez alatt úgy
                     fölkérgesedett a keze, mint egy napszámosé
                  .
                   Bánta is ő! Amikor estenden visszatért munkájából, vállán ásóval,
                     kapával, akkor érezte magát igazi úrnak. Olyan jókat aludt, mint régen, mint
                     egykor, gyermekkorában, amikor tiszta volt még a lelkiismerete.
               </p>
					<p>
                  Timárnak még mindig nagy szüksége volt arra, ho
                  gy egész nap árkot ásson, cölöpöket verjen le, rőzsét fonjon; a
                     nehéz testi munkában elfáradjon lelke is.
               </p>
					<p>
                  Mindezek dacára sokszor az eszébe jutott: mi történik ez alatt
                     odakinn a világban.
               </p>
					<p>
                  Harminc hajója uszik a Dunán, egy gályája a tengeren, egész
                     gazdasá
                  ga, milliókra menő vagyona.
               </p>
					<p>
                  Hiszen mehetett volna innen. A Duna nem tenger, ő jó uszó volt,
                     akármikor átuszhatott volna a tulsó partra s senki sem mondhatta volna neki
                     itten, hogy ne menjen el; hiszen tudták, hogy dolga van odakünn a
                     világban.
               </p>
					<p>
                  Így telt el nap nap után.
               </p>
					<p>
                  A gyümölcstermő időszak is eljött, a sziget fáinak galyait földig
                     húzta az édes teher. Gyönyörűség volt nézni a gyümölcsöt, mely fejlődik.
                     Mindennap előbbre halad. És minden gyümölcs mosolyog az emberre, mint egy
                     nevető gyermekarc.
               </p>
					<p>
                  Timár seg
                  ített gyümölcsöt szedni. Nagy kosarak teltek meg az istenadta
                     drágasággal. Ő számlálta darabonkint, amiket a kosarakba rakott: hány száz,
                     hány ezer darab? Mennyi kincs! igazi arany!
               </p>
					<p>
                  Egy délután aztán, mikor a telt kosarat segítette Noéminak a
                     tanyára vinn
                  i, idegen embereket látott a kunyhó előtt. A gyümölcskufárok
                     érkeztek meg.
               </p>
					<p>
                  Hónapok óta az első emberarcok, mik a külvilágból hírt mondani
                     jöttek.
               </p>
					<p>
                  Éppen a gyümölcs fölött alkudtak Teréza asszonnyal.
               </p>
					<p>
                  A szokott cserekereskedés volt az.
               </p>
					<p>
                  Teréza asszony szokás s
                  zerint buzát akart kapni a gyümölcseiért; hanem a kufárok az idén
                     sokkal kevesebbet akartak neki adni cserébe, mint más évben. Azt mondták,
                     megdrágult a buza nagyon. Komáromi kereskedők nagyon vásárolják, fölverték az
                     árát; mind lisztet őrletnek belőle,
                  úgy viszik a tengerre.
               </p>
					<p>
                  Most már nem volt nyugta Timárnak; gondolatai háborgatni kezdtek.
                     Olyan volt neki ez a tudósítás, mint a nyugalomra tért katonának a
                     trombitaszó.
               </p>
					<p>
                  Az az utolsó nap olyan gyorsan elmúlt. A dereglyések este akartak
                     elindulni, hogy hűssel
                   utazhassanak odább. Mihálynak búcsúzni kellett.
               </p>
					<p>
                  Egypár nap múlva otthon volt, újra Komáromban. Házában a
                     legnagyobb rendet találta. Ugyancsak ügyeltek itt mindenre, a kis török
                     leányból pedig helyes gazdasszony lett. Megtanult magyarul is, szóval rendes
                     komáromi leányzó lett: dolgos és takaros. Fabula urammal, - akivel Timár
                     régebben egy hajón szolgált, nagy barátságot tartott, együtt ügyeltek arra,
                     hogy Timár Mihály valamely holmijának bántódása ne essék. Fabula uramnak
                     egyébképpen is ez volt a hivatala
                  . Régi pajtása, Timár, hogy nagy gazda lett, őt fogadta meg
                     legfőbb felvigyázójának.
               </p>
					<p>
                  A kis leány, meg Fabula uram együtt töltötték be ezt a díszes
                     hivatalt és ez alatt egyre várták haza az urokat - Braziliából. Ők is, de mások
                     is azt hitték, hogy Timár Br
                  aziliában járt magyar lisztet eladni. Maga Timár is azt mondta,
                     amikor haza érkezett.
               </p>
					<p>
                  A nagy, gazdag úr fogadkozott is, hogy nem teszi többé.
                     Mindenképpen meg akarta nyugtatni a rossz lelkiismeretét és arra is rászánta
                     magát, hogy az Ali Csorbadzsi eldugott kincseinek nagy részét visszaadja a kis
                     Timéának.
               </p>
					<p>
                  Úgy is tőn, amint elhatározta. A kis Timéa persze nagyon örült a
                     sok csillogó, villogó ékszernek, de minden arany és minden gyémánt között
                     legjobban örvendett egy kis aranykeretes képnek.
               </p>
					<p>
                  Fölsikoltott, majd zokogni kezdett örömében, az aranykeretes kép
                     megboldogult édesanyját ábrázolta:
               </p>
					<p>
                  - Anyám, édesanyám! - kiáltá.
               </p>
					<p>
                  Amikor Timéa lecsillapult, hálás és csodálkozó szemekkel nézett
                     Timárra és kérdé:
               </p>
					<p>
                  - Hol vette ezt, bátyám?
               </p>
					<p>
                  - Braziliában jártamkor Sztambulban megálltam, egy török árusnál
                     találtam, hasonlított magához, azért vettem meg magának.
               </p>
					<p>
                  A kis török lány elhitte ezt a mesét, de Levetinczy Timár Mihály
                     fölsóhajtott és suttogá:
               </p>
					<p>
                  - Oh, mikor lesz már vége az én hazugságaimnak! Ha megmondhatnék
                     ennek a leánynak mindent! De megkönnyebbülne a lelkem!
               </p>
					<p>
                  De nem szólt neki. Hallgatott, járt a dolgai után, míg egyszerre
                     csak megint olyan szomorúság fogta el, hogy útra kelt egy kis vidámságot
                     szerezni.
               </p>
					<p>
                  Hová ment? Megint csak a rózsák szigetére.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Az idegen fiucska.
               </head>
					<p>
                  Egy pompás kis csónakot csináltatott magának Timár Mihály, azon
                     evezett a rózsák szigetéhez.
               </p>
					<p>
                  Áprilisban járt az idő, tavasz volt már, a fák zöldültek,
                     virágoztak a Osztrova-szigeten. Annál jobban megdöbbentette Mihályt az a
                     látvány, mely az Osztrova-szigeten túl közeledett felé. A senki szigete úgy
                     tetszett, mintha nem volna zöld; mintha le volna
                   égve.
               </p>
					<p>
                  Mentül jobban közeledett felé, annál világosabban láthatta. A
                     sziget északi oldalán rőt barna volt minden fa.
               </p>
					<p>
                  Csónakja sietve nyomult a nádason keresztül. Mikor a parthoz ért,
                     akkor világosan látta Mihály, hogy ott egy egész hosszu facsoport ki van
                     száradva mind.
               </p>
					<p>
                  Mihályt elbúsította ez a látvány. Tavaly ilyenkor virágzó erdő,
                     rózsaberek fogadta itten, most egy kiszáradt erdő.
               </p>
					<p>
                  Megindult a sziget belseje felé s várta az üdvözlő kutyaugatást.
                     Semmi nesz sehonnan.
               </p>
					<p>
                  Aggódva bandukolt előre. Az utak el voltak hanyagolva, tele őszi
                     hullott lombbal, s úgy tetszett, mintha madár sem szólna már a szigeten.
               </p>
					<p>
                  Mikor a kunyhó közelébe érkezett, szorongó érzés fogta el a
                     szívét. Mi történt az itt lakókkal? Ő felőle történhetett velük akármi. Meg is
                     halhattak, temetetlen is maradhattak: néki fél évig másutt volt dolga: országos
                     ügyeket végezni. A sziget lakóit őrizte addig az ég.
               </p>
					<p>
                  Amint a tornác alá lépett, kinyilt az ajtó, s kijött rajta Teréza
                     asszony.
               </p>
					<p>
                  Első tekintete komor volt, ijedtség látszott rajta, azután valami
                     ke
                  serü mosoly jelent meg az arcán.
               </p>
					<p>
                  - Ah! megérkezett ön már? - mondta Mihálynak és eléje sietett
                     kezét megszorítani.
               </p>
					<p>
                  - Nincs semmi baj? - sietett viszont Timár kérdezni.
               </p>
					<p>
                  - Semmi sincs! - szólt jámbor mosolygással Teréza.
               </p>
					<p>
                  - Olyan rosszúl esett, mikor azokat a kiszáradt diófákat
                     megláttam! - szólt Mihály.
               </p>
					<p>
                  - A tavalyi nyári árvíz ölte ki őket, - felelt Teréza - a diófa
                     attól elvész.
               </p>
					<p>
                  - Hát önök jól vannak mind a ketten? - kérdezé Mihály
                     nyugtalanul.
               </p>
					<p>
                  Teréza szelíden felelt:
               </p>
					<p>
                  - Mi jól vagyunk mind a hárman
                  .
               </p>
					<p>
                  - Micsoda?
               </p>
					<p>
                  Teréza mosolygott, sóhajtott és ismét mosolygott. Aztán Mihály
                     vállára tette kezét s azt mondá neki:
               </p>
					<p>
                  - Egy szegény kofának a gyermekét örökbe fogadtuk, az van itt.
                     Anyja meghalt, a gyermek itt maradt. Ez a harmadik.
               </p>
					<p>
                  Timár bement a házba.
               </p>
					<p>
                  A szoba hátuljában volt egy vesszőből font bölcső, a mellett ült
                     az egyik oldalon Almira, a másikon Noémi. Noémi ringatta a bölcsőt és megvárta,
                     hogy Timár odasiessen.
               </p>
					<p>
                  A bölcsőben feküdt egy kis gyermek; két arca oly piros, hogy
                     cseresnyeajkát középen összecsücsöríti. Alszik, de csak félig behunyt szemmel,
                     két kis k
                  ezét arcához emelve.
               </p>
					<p>
                  - Ugy-e, jól tettük, hogy a szegény kofa árváját fölfogadtuk? Az
                     Isten küldte őt nekünk.
               </p>
					<p>
                  Mikor aztán fölébredt a kis lélek, elkezdett a maga nyelvén
                     beszélni. Bíz azt sírásnak nevezik. Szerencse, hogy vannak, akik megértik ezt a
                     beszédet is.
               </p>
					<p>
                  Megéhezett. Noémi beszaladt és frissen fejt kecsketejet hozott a
                     babának! Milyen örömmel szürcsölte!
               </p>
					<p>
                  Timár nagyon megszerette ezt a kis idegen fiucskát. Mit adjon
                     neki? Mit adjon neki? Mindegyre ez járt az eszében.
               </p>
					<p>
                  Oh! mennyi hosszu órán át elbámulta
                   a gyermek első játékait, leszakított neki egy-egy virágot, ami
                     után esengett: “nesze: virág!” S aztán volt dolga, míg visszakönyöröghette
                     tőle, mert a gyermek mindent a szájába akar tenni, amit megszeret. És
                     találgatta az első szótagokat, amiket az új em
                  ber ajka kimond, mit jelentenek azok?
               </p>
					<p>
                  Körüljárta az egész szigetet és töprenkedett magában a gyermek
                     jövendője felől.
               </p>
					<p>
                  “Mit adhatsz te ennek a gyermeknek? - Sok pénzt? - A pénzt itt nem
                     ismerik. - Nagy földeket, uradalmakat? - Ehhez a szigethez semmi földet
                  nem toldhatsz hozzá. - Elviszed magaddal? - nagy urat, nevezetes
                     embert fogsz belőle neveltetni? - De nem adják oda se Teréza, se Noémi. Őket is
                     elviszed magaddal? - Ha mennének, sem tehetned. Ezek csak itt lehetnek
                     boldogok.”
               </p>
					<p>
                  Teréza egy nevet adott a babának: Adeodat (Istenadta), több neve
                     nincs. Hát te mit adsz neki?
               </p>
					<p>
                  Egy nap, mikor így töprenkedve járt céltalan bolyongással a
                     szigeten: bozóton, vadvirágon keresztül gázolva, egyszer egy olyan helyre
                     jutott, ahol a tar galyak recsegtek léptei alatt. Körülnézett. A kiszáradt
                     diófák szomoru erdejébe jutott. A szép nemes szálfák meg voltak halva, s a
                     tavasz egyetlen lombot nem hozott ágaikra.
               </p>
					<p>
                  Mihálynak egy eszméje támadt a halott fák sírkertjében.
               </p>
					<p>
                  Rögtön sietett vissza a kunyhóhoz.
               </p>
					<p>
                  - Teréza, megvannak-e még az ácsszerszámok, miket a házépítésnél
                     használtatok?
               </p>
					<p>
                  - Itt vannak a kamrában.
               </p>
					<p>
                  - Add elő. Egyet gondoltam. Kivágom a kiszáradt diófákat s azokból
                     építek egy szép házat Dódi számára.
               </p>
					<p>
                  Teréza bámulva csapta össze a kezét; Noémi pedig azzal felelt,
                     hogy összecsókolta a kis Dódi (Adeodat) arcát, mintha mondaná neki: “hallod
                     ezt?”
               </p>
					<p>
                  - Igen, igen! - folytatta Timár, - magam egyesegyedül fogom ezt a
                     házat fölépíteni, senki segítsége nélkül; ahogy a székelyek, az oláhok építenek
                     szép tölgyfákból olyan házakat, mint egy skatulya. A miénk diófából lesz;
                     fejedelmi kastély; az utolsó szeget is magam fogom készíteni, s az lesz majd a
                     Dódi háza, ha
                   megnő.
               </p>
					<p>
                  Teréza csak mosolygott.
               </p>
					<p>
                  - Jól van, Mihály, jól van; hiszen én is próbáltam kunyhót rakni
                     egyedül, mint a fecske. Magam vertem össze a falat sárból; magam tetőztem be
                     náddal; - hanem már az ácsmunka nem egy embernek való: tudja, hogy az öreg
                     fürész
                  nek két nyele van; azzal ön egymaga nem tud bánni.
               </p>
					<p>
                  - Hát nem vagyunk-e hozzá ketten? - kiáltott föl Noémi. - Hát nem
                     segíthetek-e én neki? Azt hiszitek, hogy nekem nincs erős karom?
               </p>
					<p>
                  Mihály azt mondta, hogy “jó lesz”.
               </p>
					<p>
                  - Csinálunk függő ágyat egy faágra a kicsinek; - mondta Noémi - mi
                     egész nap fogunk dolgozni. Teréza mama kihozza utánunk szilkében az ebédet s
                     ott eszünk a faragott fára leülve egy szilkéből. Milyen jól fog az esni!
               </p>
					<p>
                  És úgy lett.
               </p>
					<p>
                  Mihály rögtön vette a fejszét s ment ki a diósba s
                     hozzákezdett
                  a munkához. Mire egy diófát ledöntött s azt az ágaitól
                     letisztogatta, csupa hólyag lett tőle a tenyere.
               </p>
					<p>
                  Amint aztán három fát levágott, hogy egyiket a másik kettőre
                     lehetett tenni, akkor már szüksége volt Noémi segítségére. Noémi nem vette
                     tréfára, amit i
                  gért. A nagy fürészt olyan ügyesen tartotta, mintha tanították
                     volna rá.
               </p>
					<p>
                  Mihály lassankint mester lett a diófagerendák kifaragásában. Jól
                     szolgált kezében az ácsszekerce.
               </p>
					<p>
                  Noémi bámulta ezt nagyon.
               </p>
					<p>
                  - Ugyan Mihály bácsi, - kérdé egyszer, - mondja meg nekem, nem
                     volt valamikor ácslegény?
               </p>
					<p>
                  - De az voltam, még pedig hajóács.
               </p>
					<p>
                  - Ugyan mondja meg, hogyan lett belőle ilyen nagy úr, hogy nyárban
                     elmaradhat a munkától s úgy tölti az időt másutt? Mert most maga ura, ugy-e?
                     Nem parancsol vele senki?
               </p>
					<p>
                  - Majd elmesélem azt egyszer, - mondá rá Mihály.
               </p>
					<p>
                  De nem mesélte el neki aztán, hogy mi
                   módon lett ő belőle olyan nagy úr, hogy itt most fát fürészelhet
                     hétszámra?
               </p>
					<p>
                  Mesélt Noéminak tapasztalatokban gazdag utazásairól szerteszét a
                     világban; de odáig nem ment a mesemondásban soha, hogy saját magáról beszélt
                     volna neki valamit.
               </p>
					<p>
                  Timár a hosszu id
                  ő alatt, amit a névtelen szigeten töltött, lassankint rájött, hogy
                     az még sincsen annyira elrejtve az emberek elől, hogy senki se tudna róla.
               </p>
					<p>
                  Mégis folytatta faragó munkáját, nem tartva attól, hogy egyszer
                     megtudja valaki odakünn, hogy Levetinczy Timár Mih
                  ály, a földesúr, a milliomos: ácsmunkában fárad valami ismeretlen
                     szigeten, s mikor nagy munkájában pihenést tart, akkor meg tollkését veszi elő,
                     hogy fűzvesszőből ernyőt faragjon egy kis árva gyermek számára, akinek se apja,
                     se anyja.
               </p>
					<p>
                  S micsoda örömei v
                  annak itten! Hogy lesi el a legelső szót, amit a gyermek megtanul
                     kimondani. Mint illesztgeti hozzá a parányi ember kicsi kis ügyetlen ajkát,
                     hogy ezt a szót eltalálja:
               </p>
					<p>
                  “Apa!”
               </p>
					<p>
                  Persze, hogy ezt a szót tanulja meg leghamarabb.
               </p>
					<p>
                  Azt gondolja, hogy ennek úgy k
                  ell lenni. Hogy ez az ember, aki ő rá úgy mosolyog, nem is lehet
                     más.
               </p>
					<p>
                  Mit tudhat ő arról, hogy ő szegény kofának a fia, szegény árva,
                     kinek apja, anyja meghalt?
               </p>
					<p>
                  Azután kezdődnek a gyermekszenvedések. Mikor a foga jön, mennyi
                     aggodalom, mennyi álmatlan éjszaka van miatta! Noémi otthon marad vele a
                     szobában, s Mihály minden órában oda vágja a tuskóba a fejszét, s fut haza
                     megnézni nem lett-e nagyobb baja a kis Dódinak? Azután kiveszi Noémi kezéből s
                     eljárkál vele órahosszat és danol neki altató dajkadalt:
               </p>
					<p>
                  Többet ér, mint Buda vára...«
               </p>
					<p>
                  S ha elaltatta, ha meggyógyította, micsoda nagy öröm ez
                     aztán!
               </p>
					<p>
                  Egyszer aztán Mihály annyira előrehaladt munkájában, hogy a
                     diófagerendákat mind kifaragta már. Eddig csak értette a dolgot, de tovább már
                     n
                  em.
               </p>
					<p>
                  Hát megtanulta, de mégis megcsinálta.
               </p>
					<p>
                  Az volt aztán az öröm, mikor készen volt a ház, mikor
                     belevezethette a sziget lakóit.
               </p>
					<p>
                  - Nézzétek, ez mind az én két kezem munkája.
               </p>
					<p>
                  Dódi már akkor két éves volt, mikor ez a háza elkészült. “Dódi
                     háza!”
               </p>
					<p>
                  Azontúl más dolog várt Mihályra. Dódit olvasni tanítani.
               </p>
					<p>
                  Dódi eleven fiu volt. Egészséges, eszes, jókedvü gyermek. Timár
                     azt mondta, hogy maga fogja őt mindenre megtanítani. Olvadni, írni, aztán
                     úszni, tornázni; majd kertészkedni, gyalut, vésüt kezelni. A faragó embernek
                     akárhol a világon mindig van kenyere. Dó
                  di mindent meg fog tanulni.
               </p>
					<p>
                  Egyszer aztán a sors azt mondta neki: “megállj!”
               </p>
					<p>
                  Nem is a sors volt az, aki ezt mondta, hanem Teréza.
               </p>
					<p>
                  Nyolc éve múlt már annak, hogy Timár legelőször a kis szigetre
                     vetődött. Noémi és Timéa még akkor gyermekek voltak; most fölserdült már mind a
                     kettő, Teréza mama pedig megöregedett.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Terézia mama búcsúja.
               </head>
					<p>
                  Egy csunya őszi napon Teréza így szólt Timárhoz:
               </p>
					<p>
                  - Mihály barátom, úgy érzem, hogy ez az ősz engem elvisz magával.
                     Isten rendelése, megnyugszom benne. Timár Mihály! Egy ig
                  éretet, egy szent fogadást kell önnek tenni. Azt, hogyha én
                     meghalok, nem hagyja el gyermekemet!
               </p>
					<p>
                  Mihály lecsüggesztette a fejét, ő látta azt, hogy Teréza egészsége
                     hanyatlik. Észrevette arcáról, és rettegve gondolt arra, hogy ha egyszer Teréza
                     meg találna
                  halni, mi lenne akkor Noémiból és a kis idegen fiúból?
               </p>
					<p>
                  Hogy hagyná akkor itt, mint szokta, egész hosszu télen át ezt a
                     gyönge leányt egyes-egyedül a vadonban, azzal a kicsiny gyermekkel?
               </p>
					<p>
                  Ki védi, ki biztatja, ki segíti meg akkor őket?
               </p>
					<p>
                  - Hát én! Bízza rám ő
                  ket! - mondá halkan.
               </p>
					<p>
                  Teréza igazat mondott. Még aznap délután egy ismerős
                     gyümölcsvásárló kofa érkezett a szigetre. Mikor Teréza annak a barackkal rakott
                     kosarakat átszámlálta, egyszerre csak ájultan esett le a földre.
               </p>
					<p>
                  Ágyba fektették mindjárt, Noémi ott sírt, ott virrasztott
                     mellette.
               </p>
					<p>
                  Teréza úgy beszélt közelgő haláláról, mint egy elutazásról.
               </p>
					<p>
                  - A szép október hónapban fogok elköltözni. A bogarak is akkor
                     mennek aludni téli álmukat, a fák is akkor hullatják le leveleiket.
               </p>
					<p>
                  Kiválasztotta magának a ruhát, amiben eltemessék, s a szemfödelet,
                     amiben eltakarják. Koporsó nem kell neki. Közelebb éri az édes anyaföld.
               </p>
					<p>
                  Kivezettette magát Timár és Noémi karjába kapaszkodva a szép sík
                     mezőre, s kiválasztotta magának a helyet, ahova eltemessék.
               </p>
					<p>
                  - Ide a sik róna közepére
                  ! - mondta Timárnak s kivette kezéből az ásót és maga kihantolta
                     előtte a négyszögü helyet. - Dódi házát már elkészítetted, most készítsd el az
                     enyimet. Aztán ne rakjatok fölém dombot, ne tegyetek oda fejfát, se zöld fát,
                     se bokrot ne ültessetek fölém. Sz
                  é
                  pen takarjátok be azt a helyet eleven pázsittal újra. Legyen a
                     többi mezővel egyenlő. Én úgy kívánom.
               </p>
					<p>
                  S Timár elkészítette Teréza házát.
               </p>
					<p>
                  És Teréza soha sem kérdezte tőle: “de hát ki vagy te mégis? Igaz
                     ember vagy-e? Én már rövid idő múlva megválok ettől a
                  világtól, s még nem tudom, hogy Noémit kire hagytam itt?”
               </p>
					<p>
                  Egy este aztán elaludt örökre.
               </p>
					<p>
                  Úgy temették el, ahogy kívánta.
               </p>
					<p>
                  Szép fehér gyolcsba takarva, ágyát ott lenn megvetve illatos
                     diófalevelekből.
               </p>
					<p>
                  És azután betakarták a helyet zöld pázsittal, simára, ahogy elébb
                     volt.
               </p>
					<p>
                  Mikor másnap reggel Timár és Noémi a kis Dódit kézenfogva kimentek
                     a mezőre, a sik rónán nem látszott semmi jel.
               </p>
					<p>
                  De az ezüstös zöld róna közepén mégis rátaláltak arra a
                     helyre.
               </p>
					<p>
                  Elől ment Almira. Egy helyen lefeküdt, s fejét a földre
                     letette.
                   Ott volt az a hely.
               </p>
					<p>
                  Timár azon gondolkozott, hogy most már ezzel a sírral ő előtte is
                     be van zárva a világ.
               </p>
					<p>
                  Mit csinál az árvákkal?
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Az egerek.
               </head>
					<p>
                  Késő estig ott maradt Timár a rózsák szigetén. Egyszerre
                     elhatározta, hogy visszatér a világba. Legelsőbb
                  is balatonfüredi kastélyába néz be. A szegény Noémit ott hagyta
                     Dódival egyedül.
               </p>
					<p>
                  - Visszatérek még ezen a télen! - ezekkel a szavakkal vált el a
                     rózsák szigetének most már egészen magukra maradt lakóitól.
               </p>
					<p>
                  Nem mondhatnám, hogy valami kellemetes útja volt ez
                   alkalommal Timárnak: majd megfagyott. És Komáromból Új-Szőnybe
                     sehogysem tudott átmenni a Dunán. A jég megtorlódott nagy darab helyen,
                     valóságos hegyek voltak előtte, igazán nem tudta, mitévő legyen?
               </p>
					<p>
                  Visszaküldte kocsiját és gyalog vágott neki a Duna jeg
                  ének: hátha így könnyebben halad előre.
               </p>
					<p>
                  Csakhogy jött valaki, aki ezt a számítását megrontotta: az volt a
                     köd. Ő csillagos éjre számított, s mire a Dunához ért, köd ereszkedett alá. Még
                     akkor csak vékony, átlátszó párázat, de amint a jégen elindult utat keresni,
                     oly sűrü lett, hogy nem látott három lépésnyire.
               </p>
					<p>
                  Ha józan eszének csak egy szavára hallgatott volna, hát rögtön
                     visszafordul és igyekszik az elhagyott partot újra megtalálni.
               </p>
					<p>
                  Az éj különben is sötét volt; a Duna pedig a szigeten fölül
                     legszélesebb; s ott a jég legkevésbbé járni való. Egymás hátára tolt jéghasábok
                     hosszu torlaszokat alkotnak, keresztben, hosszában, egy-egy helyen hegylánc
                     alakot ölt a jég, öles táblákban meredezve föl az égnek.
               </p>
					<p>
                  Amint ezeket a torlaszokat kerülgette Timár, azon vette észre
                     magát, hogy a ködben eltévedt. Már több egy órájánál, hogy jár: zsebórája
                     háromnegyedet mutat háromra; rég a tulsó parton kellene lennie: bizonyosan
                     irányt tévesztett.
               </p>
					<p>
                  Hallgatózott. Semmi neszt nem vehetett ki az éjszakában, így nem
                     hogy közeledett
                   volna a túlparti faluhoz, sőt eltávozott tőle.
               </p>
					<p>
                  Még kutyaugatást sem hallott.
               </p>
					<p>
                  Azt hitte, hogy most a helyett, hogy a Dunán keresztbe haladna,
                     hosszában jár rajta végig s arra határozta magát, hogy félirányt fog változtat.
                     A Duna kétezer lépésnél sehol sem szélesebb, valahol csak partra kell akadnia,
                     ha folytonosan egy irányban megy.
               </p>
					<p>
                  Csakhogy a sötétben és a ködben az ember éppen azt nem tudja, hogy
                     egy irányban megy-e? Egy jégtorlasz, melyet ki kell kerülnie, minden számítása
                     dacára félretéríti az egyenes vonalból, zeg-zug útat csinál, visszakerül arra a
                     helyre, amelyen már egyszer áthaladt. Egyszer-egyszer eltalálja a jó irányt, s
                     még pár száz lépésig kellene kitartania s partot érne, akkor megint mást gondol
                     s eltér ferde irányban.
               </p>
					<p>
                  Már öt óra is elmúlt: négy órája, hogy folytonosan a Duna fölött
                     jár. Érzi, hogy fárad. Az éjjel nem aludt s egész nap nem evett.
               </p>
					<p>
                  Megáll hallgatózni. Vagy a városról vagy a faluból kell, hogy
                     harangszót halljon.
               </p>
					<p>
                  Végre meghallotta, amire várt. A komáromi harangok voltak
                     azok.
               </p>
					<p>
                  A harangszó egészen a háta mögül jött.
               </p>
					<p>
                  E szerint a le
                  ghelyesebb kiszámítás, hogy féljobbot csinálva, folytassa az
                     előrehaladást, mert akkor szemközt kell lenni a szőnyi partnak.
               </p>
					<p>
                  Hanem a harangok ezúttal megtréfálták, még beljebb küldték a Duna
                     hosszában. Beletévedt egy oly jégmezőbe, mely csupa egymásra tolt jégtáblákból
                     állott, mik ferdén, egyenesen meredeztek elő. Azok között bukdácsolva,
                     kapaszkodva, csuszkálva, néhol négykézláb mászva kellett előre törtetnie, s
                     partot csak nem talált sehol.
               </p>
					<p>
                  Kiáltani nem mert.
               </p>
					<p>
                  Kiáltást nem hallott egyebet, mint a varjakét, melyek láttatlanul
                     röpködtek el fölötte.
               </p>
					<p>
                  Az volt az utolsó reménysége, hogy majd ha megvirrad, akkor csak
                     megtudja a napról, merre van kelet? Arról azután hajós létére majd tájékozza
                     magát, hogy merre van a Duna folyása?
               </p>
					<p>
                  Ha valahol léket talált volna a jégen, akkor a víz folyásáról
                     megtudhatta volna, merre menjen? De a jégkéreg szilárd volt mindenütt, s
                     áttörni nem lehetett.
               </p>
					<p>
                  Meg is virradt, legalább világos kezdett lenni, de a sűrü ködön át
                     napot nem lehetett látni.
               </p>
					<p>
                  Menni pedig kellett, mert a pihenés a jégen veszedelmes.
               </p>
					<p>
                  Kilenc óra is elmúlt; még mindig nem talált partot.
               </p>
					<p>
                  Akkor egy pillanatra ritkulni kezdett a köd; a nap fén
                  ytányérja láthatóvá lett. A levegő, mintha számtalan ragyogó
                     jégtűkkel volna tele. Ezek a jégtűk szikrázva gombolyognak össze.
               </p>
					<p>
                  Most tehát tájékozhatja magát.
               </p>
					<p>
                  Ámde a nap magasan áll már, nem mutatja a keletet.
               </p>
					<p>
                  Hanem mutat valami mást.
               </p>
					<p>
                  Amint Timár a szikrázó
                   köd félhomályában széttekintett, úgy tetszett neki, mintha
                     jobbra, a távolban egy háztetőt látna.
               </p>
					<p>
                  Hanem a derü csak pillanatokig tartott; újabb sűrü ködgomoly
                     szállt alá a jégre.
               </p>
					<p>
                  De most már nagyon jól vigyázott, hogy el ne tévessze a kitüzött
                     irányt. Nem
                  sokára a sűrü ködfátyolon keresztül újra megjelent előtte a
                     háztető.
               </p>
					<p>
                  Mikor aztán tíz lépésnyire ért hozzá, akkor látta, hogy egy
                     malom.
               </p>
					<p>
                  A jégtorlasz valahonnan elszakította téli menedékéből. Timár
                     megriadva állt meg a malom előtt. Feje kábult volt már.
               </p>
					<p>
                  Timár bement ebbe a malomba. Az ajtaján föl volt pattanva a zár,
                     bizonyosan a rázkódástól s az ajtó tárva-nyitva állt. Belépett rajta.
               </p>
					<p>
                  A malom tetejét, gerendáit, minden kis párkányát teleülték a
                     varjak, egy-egy tovalebbent a közeledő alak láttára s rögtön má
                  s ült a helyébe.
               </p>
					<p>
                  Timár el volt fáradva, nyolc óra folyásán keresztül jár folyvást a
                     jégen, fáradságát szaporították az út akadályai; gyomra üres, a kemény hideg
                     zsibbasztja tagjait.
               </p>
					<p>
                  Fáradtan ül le a malomban egy gerendára.
               </p>
					<p>
                  És amint leül, azonnal lezáródnak a szemei.
               </p>
					<p>
                  Timár leesett a földre, arra ébredt föl.
               </p>
					<p>
                  Csak most kezdett eszmélni a veszedelemre, melyben forog.
               </p>
					<p>
                  Ha ő itt most elalszik, bizonyosan meg fog fagyni.
               </p>
					<p>
                  Kijött a malomból.
               </p>
					<p>
                  A köd olyan sűrü volt, hogy nem látott semmit. Nem volt ez nappal,
                     hanem éjszaka.
               </p>
					<p>
                  Az ember el van hagyatva minden élő lénytől; hát nincs semmi élő
                     közel, ki őt megszabadítsa?
               </p>
					<p>
                  Van.
               </p>
					<p>
                  A mal
                  omban egerek is voltak, mikor a jég elragadta. Az egerek
                     megvárták, míg a jég megáll, akkor kiszöktek a malomból s ők kitaláltak a
                     partra. Apró lábnyomaik hosszu vonalai meglátszanak a vékony hóesésben.
               </p>
					<p>
                  Ezeket a nyomokat észrevette Timár. Az a kis állat kivezette a
                     bölcs, hatalmas embert a partra.
               </p>
					<p>
                  Félórányi távolban Új-Szőny fölött jutott ki a partra.
               </p>
					<p>
                  Ott azután rátalált az országútra, s azon át egy fogadóra. Köd
                     előtte, köd utána: senki sem látta merről jött.
               </p>
					<p>
                  A vendéglőben megevett egy tál, kocsisok számára készült
                     marhaláb-kocsonyát, megivott rá egy kupa bort, azzal befogatott, lefeküdt a
                     szekerébe s aludt egész estig, folyvást a jégen álmodva magát, hogy beszakadt
                     alatta a jég s ő hull alá a végtelenbe.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  Halászat télen.
               </head>
					<p>
                  Későn indulva Szőnyről, csak
                   másnap éjszaka jutott el a füredi kastélyba.
               </p>
					<p>
                  A köd egészen idáig kísérte, a Balatont sem láthatta tőle.
               </p>
					<p>
                  Még éjszaka fölhivatta halászait magához s azoktól megtudta, hogy
                     éppen másnap reggelre
                  készülnek az első fogáshoz a jégen. Vincellérjét utasította,
                     h
                  ogy bort, törkölypálinkát, amennyi kell, tartson készen.
               </p>
					<p>
                  Galambos, az öreg halászmester, igen jó fogással bíztatta.
               </p>
					<p>
                  - Mernék rá fogadni, - mondá Galambos, - hogy holnap kifogjuk
                     magát a fogas-királyt is.
               </p>
					<p>
                  - Mi az a fogas-király?
               </p>
					<p>
                  - Az egy vén fogas. Minden halász ismeri már a Balatonon, mert
                     akárhánynak volt a hálójában, de senki sem bírja kihuzni; mert amint
                     észreveszi, hogy a hálóba került, egyszerre elkezd a Balaton fenekén a homokban
                     farkával lyukat ásni, abba belehuzza magát s a háló alatt kicsúszik.
                  Iszonyu kitanult állat. Pedig jutalmat is tűztünk már a fejére,
                     mert egymaga annyi fiatal halat elpusztít, mint három halász. Nagy állat. Mikor
                     a víz szinén uszik, az ember azt gondolná, hogy viza. Ezt is megfogjuk
                     holnap.
               </p>
					<p>
                  Timár ráhagyta. Aztán hazaküldött minden embert és lefeküdt.
               </p>
					<p>
                  Most érezte még csak, mennyire ki van fáradva.
               </p>
					<p>
                  És aztán aludt hosszu, egészséges álmot. Mikor fölébredt, egészen
                     kiépülve érezte magát.
               </p>
					<p>
                  Még nem volt reggel, de meglepte, hogy a jégvirágos ablakon besüt
                     a hold. Tehát az idő kitis
                  ztult.
               </p>
					<p>
                  Gyorsan fölkelt, szokása szerint a jéghideg vízben egész testét
                     megmosta, azzal felöltözött s kisietett a Balatont megnézni.
               </p>
					<p>
                  A befagyott Balaton megragadó látvány, kivált az első
                     napokban.
               </p>
					<p>
                  Az óriási tó nem úgy szokott befagyni, mint a folyamok, mely
                  ekben jégtorlaszok csoportosulnak össze. A Balaton egyszerre áll
                     meg, mint a kristály, s reggelre ott van az egész vízen a sima, tündöklő tükör.
                     Ezüst tükör, mikor a hold fénye bevilágítja. Nincs rajta semmi törés: egy
                     darabból van öntve. Csak a szekérut
                  a
                  k látszanak meg rajta, amint a két part sűrűn fekvő falvaiból
                     átvonulnak, egymást keresztezik.
               </p>
					<p>
                  A tihanyi hegyfok kettős tornyu templomával tisztán látszik a
                     tükörben, tornyaival lefelé fordítva.
               </p>
					<p>
                  Timár oly hosszan el tudott andalogni e csodaszép látvány előtt.
                     Andalgásából a közelgő halászok verték ki: azok jöttek hálóikkal, rudjaikkal,
                     jégvágó eszközeikkel: azt mondták, hogy napfölkeltekor kell megkezdeni a
                     fogást.
               </p>
					<p>
                  Mikor egy csoportban voltak, körbe álltak, az öreg halászmester
                     rákezdte a kegyes éneket; “Uram, ki légyen lakója a te szentséges hajlékodnak?”
                     a többiek utána énekelték.
               </p>
					<p>
                  Az ének két mértföldnyire is elhallik a sima jégen; s a part
                     visszazengi a zsoltárokat.
               </p>
					<p>
                  Timár messze behaladt a jégtükrön.
               </p>
					<p>
                  Virradni kezdett, a hold elsápadt s az ég egész hosszában
                     rózsaszínü kezdett lenni, mire az óriási jégtükör is csodálatosan színt
                     változtatott, mintha élesen kétfelé volna osztva, az egyik r
                  észe violaszín és rézvörös, míg a napkelet felé eső azurkék
                     marad.
               </p>
					<p>
                  A tünemény pompája növekedik, amíg az ég egyre világosul.
               </p>
					<p>
                  Egyszerre szétlövelli a nap sugárait, amint a barna ködök közül
                     kiemelkedett.
               </p>
					<p>
                  Délre járt az idő, mire a halászathoz hozzáfogtak.
               </p>
					<p>
                  A halászat a Balaton jege alatt igen tiszta munka.
               </p>
					<p>
                  Először is abban az öbölben, melyben a halászok tapasztalatai
                     nyomán a halak ez időtáján seregestül össze szoktak gyülni, kivágnak egymástól
                     ötven ölnyi távolban két ölnyi átmérőjü léket, s azután egy négyszöget
                     alakítanak apróbb két láb átmérőjü lyukakból.
               </p>
					<p>
                  Minden jéglapot, melyet négyszög lyukakból kivágtak, oda
                     támasztanak föl élével a lyuk felé, hogy a jégen járók észrevegyék azt, s bele
                     ne botoljanak a veszedelembe.
               </p>
					<p>
                  Mikor azután a nap rásüt ezekre a nagy jégtükrön mindenfelé
                     elszórt jégkockákra, az olyan, mintha ezernyi gyémánt-óriás ragyogna szét a
                     messze távolba.
               </p>
					<p>
                  A halászok a hosszu erős hálót a tó belseje felé eső öreg lékhez
                     viszik s akkor a két végét szétbontva, rákötik azokat két hosszu póznára.
                     Mindkét pózna harmadfél öles. Egy halászlegény elkezdi azt a jég alatt előbbre
                     tolni a rákötött hálóval együtt, a másik ott várja azt a kisebb léknél. S amint
                     a pózna vége odaérkezik, megint odább tolja azt a harmadik lékhez, ahol a
                     harmadik legény áll, s ug
                  y
                  anezt az útat teszi meg a négyszög a másik oldalán a másik rúd a
                     háló tulsó szárnyaival, míg mind a két hálóvég összeérkezik a part felől eső
                     nagy léknél.
               </p>
					<p>
                  Ekkor a háló, amelyet az alsó végén levő ónsúlyok a fenékre
                     húznak, egy tökéletes börtön mindazokra
                  nézve, akik e négyszögben bennszorúltak.
               </p>
					<p>
                  Pedig ilyenkor sokan szoktak ott lenni. A fogas, a süllő, a harcsa
                     elhagyja mély iszaplakását s feljön a vágott lékhez levegőt színi.
               </p>
					<p>
                  Mikor észreveszik, hogy a háló összébb szorítja őket, nincs hova
                     menekülniök. Kiu
                  grani nem lehet, mert a jég nem engedi. A megszorult fogasnak
                     nincs módja többé szokott ravaszságával befúrni magát izmos farkával az
                     iszapba, hogy a háló alatt elosonhasson; mert társainak fickándozó tömege
                     magával sodorja.
               </p>
					<p>
                  A halászok pedig odafönn húszan belekapaszkodva a háló kötelébe,
                     csendesen vontatják azt kifelé.
               </p>
					<p>
                  Húsz embernek megfeszített erőlködése mutatja, minő terhet
                     vontatnak föl onnan alulról. Súlyáról ítélve, több száz mázsára lehet azt
                     becsülni.
               </p>
					<p>
                  A nagy lék szája lassankint megelevenül.
               </p>
					<p>
                  A nyugtalanított, összeszorított haltömeg törekszik az egyedüli
                     nyílás felé. Az a halála.
               </p>
					<p>
                  Mindenféle alaku szájak és fejek bukdácsolnak föl a vízből,
                     átlátszó uszószárnyak, halfarkak, pikkelyes, kék-zöld, ezüstszínü hátak
                     merülnek föl egymást törtetve. Ki-kibámul egyszer-egyszer közülök a Balaton
                     cápája, a mázsányi harcsa, tátogó nagy szájával, patkányfark bajuszával, s
                     megint visszairamodik fejtetővel lefelé, mintha volna odalenn menekülés.
               </p>
					<p>
                  Három halászlegény az öreg halászmesterrel nagy merítő szákkal
                     lapátolja ki a lék szájára tolt eleven halakat, kihányva azt egyenesen a jégre,
                     ahol egymás hegyén-hátán fickándozva táncol öreg-apraja. Onnan nincs hova
                     menekülni, mert a lékek mind be vannak már téve a beleillő jégkockákkal.
               </p>
					<p>
                  Tátott száju pontyok félöles szökéssel peckelik magukat
                     szerteszét, a kétségbeesett csuka kígyóként kúszik a sügérek, kárászok
                     közepett. Egy-egy hatalmas harcsát rántanak ki kopoltyújánál fogva s kilökik a
                     jégre, ahol aztán az idomtalan test meztelen fejét lomhán lefektetve, izmos
                     farkcsapással söpri maga körül szét fogolytársait.
               </p>
					<p>
                  A jéglap a négyszög körül már messze terítve van halakkal. A
                     potyka úgy nyargal azon, mint a cickány. Senki sem kergeti; nem szökhetik el. A
                     lomhább halak egész határral hevernek a lék két oldalán.
               </p>
					<p>
                  - Mondtam, hogy nagy fogás lesz ma! - dörmögi a vén halász. - Csak
                     még a fogas kir
                  ályt megcsiphetnők.
               </p>
					<p>
                  - Pedig, aligha benne nincs. Valami nagy állat akkorákat lök a
                     hálón, hogy mind a két karom megérzi, - mondja az egyik legény.
               </p>
					<p>
                  - Ahol van ni! - kiált a másik legény, akinek éppen tele volt a
                     merítő zsákja hallal, amint egy roppant nagyságu fő, mint egy ezüst krokodil
                     nyomúlt föl a vízből; tiszta ezüstfehér az egész, szétnyitott torkában két sor
                     éles fog, de azonkívül négy egymásba fogódó görbe agyar, minő a tigrisé. Méltán
                     királynak nevezhető abban a tóban, ahol nincs olyan állat, mely
                  vele megmérkőzzék.
               </p>
					<p>
                  - Ott van ni! - kiáltották egyszerre hárman is.
               </p>
					<p>
                  Hanem a nagy állat a másik percben már újra lebukott a víz alá, s
                     akkor kezdődött aztán a küzdelme a halásznak.
               </p>
					<p>
                  Veszedelmes rugdalózás keletkezett a hálóban. Csukák, potykák,
                     harcsák csapa
                  tja rohant fejjel a feszes hálónak, hanem a fogaskirály nem akart
                     előkerülni.
               </p>
					<p>
                  - Már megint megmenekült! - dörmögé a vén halász.
               </p>
					<p>
                  - Még a hálóban van, - mondá fogait összeszorítva a kötélhúzó. -
                     Érzi a kezem a rángatását; ha csak keresztül nem töri a hálót.
               </p>
					<p>
                  Tömérdek volt a préda, ami szerteszét hevert már; nem lehetett
                     hova állni tőle, hogy az ember el ne csusszék bennük.
               </p>
					<p>
                  - No, most kiszakadt a háló! - riadt föl a halászlegény. - Érzem a
                     roppanásáról.
               </p>
					<p>
                  Csak a közepe volt még lenn.
               </p>
					<p>
                  - Húzd rá! - ordítá a vén hal
                  ász, s azzal teljes erejéből rárántotta a legénység a
                     kötelet.
               </p>
					<p>
                  A hátramaradt haltömeg csak kifordult a hálóval együtt. Ott volt a
                     fogas király is, aminőt minden húsz évben fogtak egyszer, azt is csak régen.
                     Erős fejével csakugyan keresztül szakította a hálót; hanem tüskés
                     úszószárnyaival beleakadt a bogokba s nem tudott elmenekülni. Mikor
                     kirántották, pofon vágta a farkával azt az egyik legényt, úgy, hogy hanyatt
                     esett a jégen; hanem ez volt azután utolsó hőstette. A másik percben már halva
                     volt. Eleven f
                  o
                  gast még nem tartott senki a kezében. Azt tartják, hogy amint a
                     vízből kiveszik, a léghólyagja megreped, s akkor megszünt élni.
               </p>
					<p>
                  Ennek az egynek a kézrekerítése nagyobb öröm volt a halászok közt,
                     mint az egész gazdag fogás. Ismerőse volt mindegyiknek a gonosz halpusztító. Az
                     a rossz szokása volt, hogy csak a saját nemzetbelit szerette megenni. Olyan
                     vastag hája volt, mint a süldőnek; gyönyörü aranyszínü, s a húsa fehér, mint a
                     gyolcs.
               </p>
					<p>
                  Mire a fogással készen voltak, a rövid téli napnak is vége volt
                     már, de csak az égen, nem a jégen.
               </p>
					<p>
                  A jégen most kezdődött még az élet.
               </p>
					<p>
                  A szomszéd falvakból Siófokról, Szántódról, Zamárdiból, Füredről,
                     Arácsról, Csopakról jött a népség szekerekkel a jégre, kosárral, tarisznyával,
                     kulaccsal; a kulacsban bor, a tarisznyában malacp
                  ecsenye, a kosár halat vinni való.
               </p>
					<p>
                  Mire a halászok hozzákezdtek a kifogott zsákmány osztályozásához,
                     egész sokadalom támadt körülöttük.
               </p>
					<p>
                  Ha lement a nap, nádból fáklyát csináltak, tüzet raktak a jégen;
                     vásárt ütöttek a halra. Potyka, csuka, harcsa, kárász m
                  ind szegény embernek való. Budapestre, Bécsbe csak a fogast meg a
                     süllőt viszik, amit drágán megfizetnek: a többit potom áron adják. Még így is
                     nyereségük van. Ezzel az egy húzással valami háromszáz mázsa halat rántottak
                     ki. Ami halat most el nem hordana
                  k, azt kosarakba garmadolva, beviszik a rakodóba, s onnan hordják
                     el majd szekereken a veszprémi vásárra.
               </p>
					<p>
                  Timár egy jó estét akar szerezni az összegyült népségnek.
                     Lehozatott egy tízakós hordót a jégre, azt csapra üttette s fölszólította a
                     halászmestert, hogy csináljon halászlét, amihez csak a mestere ért.
               </p>
					<p>
                  Egy roppant, akónyi bográcsba beleaprítják a kiválogatott halat,
                     aminek nem szabad sem kövérnek, sem szálkásnak lenni; nem jön abba egyéb, mint
                     a halnak a saját vére, paprika marokszámra, meg vöröshagyma. Hanem aztán van
                     annak a keverésmódjában valami mesterség, amit csak az ért, akinek tudománya
                     van hozzá, hogy azt utána csinálni sem lehet.
               </p>
					<p>
                  Ebből a jóból még Timár úr is sokat elfogyasztott.
               </p>
					<p>
                  S ahol jó bor foly és halászlé készül, ugyan a cigány hogy maradna
                     el onnan?
               </p>
					<p>
                  Egyszer csak ott terem egy barna sereg, helyet csinál egy kosár
                     tetején a cimbalmának s rárántja az uraság nótáját:
               </p>
					<p>
                  Majd megfizet ez az úr!«
               </p>
					<p>
                  S ahol cigány van, a tánc hogy maradna el onnan? A jég hátán
                     egyszerre csak olyan dáridó támad, hogy hét falura szól. A nádtüzek mellett
                     nyalka párok rikkantgatva járják.
               </p>
					<p>
                  A szép téli éjben messze világlottak a jégtükrön az örömtüzek. A
                     mulatság a jég hátán majd éjfélig tartott. A halászok akkorra lettek készen a
                     fogott hal behordá
                  sával. Akkor aztán a jókedvü népség is haza oszlott, sűrü
                     rikoltozással éltetve a mulatság gazdáját, a bőkezü Levetinczy urat.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A végrendelet.
               </head>
					<p>
                  Timár Mihály elhagyta a mulatókat, ő maga olyan szomoru volt.
                     Fölment a kastélyába és bezárkózott.
               </p>
					<p>
                  Dolgozn
                  i akart, hátha a munka elüzi rossz gondolatait. De sehogysem ment
                     most az írás, lehajtotta gonddal terhes fejét íróasztalára és évődött magában.
                     Majd hangosan is beszélt, hisz itt nem félhetett, hogy meghallja valaki.
               </p>
					<p>
                  Timár Mihály így beszélt magához:
               </p>
					<p>
                  “Mih
                  ály, Mihály, hiába minden jóságod! Te voltál az, aki elvetted az
                     Ali Csorbadzsi kincseit. Igaz, hogy te voltál az is, ki e kincsek nagy részét
                     visszaadtad a pasa leányának. A más pénzéből adakoztál, azt is csak azért, hogy
                     megnyugtassad lelkiismereted. T
                  imár, te rossz ember vagy, annál rosszabb, mennél jobbnak hisznek
                     az emberek! Timár, téged megver az Isten!”
               </p>
					<p>
                  Késő éjszaka volt már és Mihály még mindig ott kínozta magát
                     íróasztalánál. Kínozta minden
                  féle szemrehányásokkal. Elmondta magában többször is:
               </p>
					<p>
                  “Ug
                  y-e, amikor most Komáromban voltál, alig mertél szemébe nézni
                     Timéának. Milyen nagyon örült pedig az néked! Pirultál előtte, szöktél tőle.
                     Ide menekültél, pedig vissza kellene menned a rózsák szigetére, hisz azt
                     igérted, hisz ott várnak! Mit fogsz itt csi
                  nálni?”
               </p>
					<p>
                  - Tudom, mit fogok tenni! - szólalt meg egyszerre Timár Mihály. És
                     mintha megkönnyebbült volna, arca földerült.
               </p>
					<p>
                  Írni kezdett. Azt írta, amint itt következik:
               </p>
					<p>
                     Végrendelet.
               </p>
					<p>
                  Minden, bárhol található vagyonomat hagyom Ali Csorbadzsi török
                     főúr leányának
                  , Timéának, Komárom városában.
               </p>
					<p>
                  Kérem e leányt, bocsásson meg nekem, ha vétettem ellene, legyen jó
                     a szegényekhez, a szolgákhoz és akik rá vannak szorulva.
               </p>
					<p>
                  Azonképpen Kacsuka, Komárom vári katonatiszt barátomat arra kérem,
                     ügyeljen Timéára, hogy ne bánthassa senki.
               </p>
					<p>
                  Bizom benne, hogy Timéa, akit mindig jónak és könyörületesnek
                     ismertem: továbbra is kenyeret ad a Brazovics-családnak.
               </p>
					<p>
                  Én most elmegyek és nem látnak többé soha ezen a földön. Ne is
                     keressenek: meghaltam e világ számára. Bűnt követtem el, megbűnhődtem érette,
                     jóvá tettem, most már könnyűnek érzem magam.
               </p>
					<p>
                  Isten minden jó barátommal! Isten veletek!
               </p>
					<p>
                  Írtam ez akaratomat saját kezemmel.
               </p>
					<p>
                     Levetinczy Timár Mihály.
               </p>
					<p>
                  Az öreg halászt és legidősebb cselédjét fölhivatta nyomban,
                     megeskette őket, hogy amit most h
                  allanak, egy hétig arról nem szólnak egy szót se.
               </p>
					<p>
                  Aztán fölolvasta előttük most írt végrendelkezését és kérte
                     őket:
               </p>
					<p>
                  - Jó emberek, írják ide nevüket, tanuskodjanak a mellett, hogy
                     mindazt csakugyan én írtam és hogy az én akaratom.
               </p>
					<p>
                  A halászok sóhajtoztak, a
                  vér is meghült az ereikben, de mégis engedelmeskedtek uruknak, aki
                     megajándékozván őket, jó éjszakát kívánt.
               </p>
					<p>
                  Reggelt is kívánhatott volna. Virradt. Timár Mihály borítékba
                     tette végrendelkezését és megcímezte: adassék e levél a komáromi törvény
                     kezébe, Rév-Komárom városában.
               </p>
					<p>
                  A levelet zsebre vágta és elvitte a postára.
               </p>
					<p>
                  Szinte vidáman fütyörészve indult aztán a gyorskocsihoz.
               </p>
					<p>
                  Elvágtatott. Hová? Ki a világból örökre. El a rózsák szigetére,
                     ahol már várták...
               </p>
					<p>
                  Évekig kereste a komáromi törvény Timár Mihályt. Nem találták
                     sehol, nem tudott róla senki. Kiadták hát a bizonyítványt, hogy meghalt és
                     roppant vagyonát átadták a kis török leánynak, aki folyton siratta. Még akkor
                     is egyre csak siratta, amikor virágzó hajadon lett, áttért a keresztény hitre.
                     Férjhez is
                  ment Kacsukához, a derék katonatiszthez, akinek a király nagy
                     rangot adott ezenközben. Híres nagy úrasszony lett belőle, mindvégiglen jó a
                     szegényekhez és a Brazovics-családhoz, ezeknek visszaajándékozta egykori
                     házukat. Ámbátor azoknak is jobbra fordult
                  a soruk: Fabula uram feleségül vette Atáliát.
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  A “Senki”.
               </head>
					<p>
                  Negyven év múlt el azóta, hogy Timár eltünt Komáromból. Ábécét
                     tanuló gyermek voltam akkor.
               </p>
					<p>
                  Beszéltek róla sok mindenféle mondát: a gyermekek meghallják az
                     ilyet otthon s az iskolában elbeszélik egymásnak.
               </p>
					<p>
                  Azután elmosták az idők az egész történet emlékét.
               </p>
					<p>
                  A múlt években egy öreg természettudós barátom, ki híres
                     rovargyüjtő volt nemcsak hazánkban, de az egész tudós világban, beszélt előttem
                     azokról a földterületekről, amelyek a magyar és török birodalmak kö
                  zött találhatók még s minthogy egyik félhez sem tartoznak,
                     magántulajdonnak nem lehet tekinteni. Az én öreg barátom minden évben meg
                     szokta e helyeket látogatni s heteket tölt ott buvárlatai közt.
               </p>
					<p>
                  Egy ősszel rábeszélt, hogy menjek el vele én is. Üres időm volt,
                     elkísértem az öreg tudóst az Aldunára.
               </p>
					<p>
                  Ő vezetett el a senki szigetére, azaz a rózsák szigetére.
               </p>
					<p>
                  Tudós barátom már huszonöt év óta ismerte ezt a helyet, mikor még
                     az nagy részben vadon volt.
               </p>
					<p>
                  Most már leszámítva a nádast, mely azt most is körülfogja s
                     elrejtve tartja, azon a helyen egy mintagazdaság van.
               </p>
					<p>
                  Maga a sziget töltéssel körülvéve, most egészen meg van védve az
                     árvizektől s a mellett víz-csatornákkal átszelve, miket lóerővel hajtott gép
                     lát el öntöző vízzel.
               </p>
					<p>
                  Ha egy igazi kertész meglátja ezt
                  a helyet, alig tud megválni tőle. Gyümölcsfáin, dísznövényein
                     paradicsomi áldás látszik. Minden kis darab föld hasznot hajt, vagy gyönyört
                     ád.
               </p>
					<p>
                  A sziget méhese messziről olyannak látszik, mint egy kis város,
                     mely liliputi lakók számára épült, mindenféle al
                  aku kunyhóival, emeletes házaival. Egy elrekesztett pagonyban a
                     nemes házi szárnyasok legritkább fajai vannak együtt; azok a pompás tyúkok,
                     fejüket elborító tollbokrétáikkal, a hófehér kokinkinaiak, szép fekete kakasok,
                     s falkái az ezüstszín pulykáknak, a
                  z aranyos és fehér pávák, s a mesterséges tóban egymást kerülgető
                     tarka kácsák, ludak, hattyuk. A mezőkön különféle tehenek, angora-kecskék,
                     hosszu, fényes, feketeszőrü lámák.
               </p>
					<p>
                  Az egész szigeten meglátszik, hogy itt egy úr lakik.
               </p>
					<p>
                  Pedig ennek az úrnak egy fillérje sincs soha.
               </p>
					<p>
                  Pénz nem kerül erre a szigetre.
               </p>
					<p>
                  Akiknek szükségük van e sziget terményeire, azok tudják már, hogy
                     viszont mire van szükségük a sziget lakóinak, s azt hoznak nekik cserébe:
                     gabonát, ruhakelmét, szerszámokat, festett fonalat.
               </p>
					<p>
                  Az én tudós barátom
                   új házi madarak tojásait szokta idehozni, s azért cserébe ritka
                     rovarokat és szárított növényeket kapott, amiket ő azután ismét külföldi
                     muzeumoknak és természettani gyüjteményeknek adott el, s volt tisztességes
                     haszna rajta.
               </p>
					<p>
                  Ami legkedvesebben lepett meg e szigeten, az, hogy lakóitól magyar
                     szót hallani, ami a végvidéken bizony már ritkaság.
               </p>
					<p>
                  Egyetlen család az egész telep, s annálfogva ott az embereknek
                     csak keresztneveik vannak. A régi tulajdonosnak hat fia a környékből hozott
                     magának nőt, s az unokák s
                  záma a dédunokákkal együtt már negyven körül jár.
               </p>
					<p>
                  És mind valamennyit eltartja ez a sziget, s itt nem tudja senki,
                     hogy mi a szükség. Fölöslegük van.
               </p>
					<p>
                  Mindenki tud valami munkát végezni, s ha még tízannyian lesznek
                     is, mint most, a munka eltartja valamennyit.
               </p>
					<p>
                  A szépapó és a szépanyó tanítja most is a munkára utódait: az a
                     férfiakat, ez a nőket.
               </p>
					<p>
                  A férfiak tanulnak kertészkedni, faragni, edényeket csinálni,
                     dohányt termeszteni, barmot nevelni; belőlük telik ki ács és molnár; a nők
                     török szőnyegeket szőnek és festenek, himeznek, csipkét kötnek, mézzel,
                     sajttal, rózsavízzel bánnak. És minden munka úgy megy, hogy azt senkinek sem
                     kell mondani, hogy mit tegyen? Kiki tudja a maga teendőjét s utána lát
                     szólongatás nélkül és öröme van abban, amit dolgozik.
               </p>
					<p>
                  Egész házsort
                   alkotnak már a lakások, hova a szaporodó családok letelepedtek.
                     Minden házikót egyesült erővel építenek föl, s az új házasokról gondoskodnak az
                     öregek.
               </p>
					<p>
                  A szigetre jövő idegeneket a család jelenlegi feje szokta fogadni,
                     kit a többiek mind “apá”-nak neveznek: a jövevények Deodát néven ismerik. Erős
                     testalkatu, szép, nemes arcvonásu férfi, a negyvenes években. Ez szokta a
                     cserealkut megkötni s az idegeneknek a telepet megmutogatni.
               </p>
					<p>
                  Odaérkeztünkkor Deodát azzal a nyájas szívességgel fogadott
                     bennünket, amivel
                   régi jó ismerősök szoktak találkozni; természettudós barátom
                     évenkint rendes látogató volt itt.
               </p>
					<p>
                  Deodátnak mindenben alapos ismerete volt. Én nem bírtam elrejteni
                     e fölött csodálkozásomat. Hol tanulta ezeket?
               </p>
					<p>
                  - Az öregünktől! - felelt Deodát, tisztelettudó főhajtással.
               </p>
					<p>
                  - Ki az?
               </p>
					<p>
                  - Majd meglátja ön, ha este összejövünk.
               </p>
					<p>
                  Akkor éppen almaszüret volt: az egész népség apraja s az
                     asszonyféle a gyönyörü aranyszín, bőrbarna, karmazsinpiros gyümölcsök
                     szedésével volt elfoglalva. Vidám zsivaj hangzott az egész sziget
                  en.
               </p>
					<p>
                  Mikor aztán az őszi nap leáldozott, a sziget orma felől
                     csengetyűhang jelenté, hogy vége van a munkának. Arra aztán sietett mindenki a
                     szedett gyümölcsöt, ami még hátra volt, kosarakba rakni, s ketten
                     belekapaszkodva, vitték azokat a tanya felé.
               </p>
					<p>
                  Mi is
                  arra tartottunk Deodáttal, ahonnan a csengetyűszó hangzott.
               </p>
					<p>
                  Egy kis faépület tornyocskájában volt ez a csengetyű.
               </p>
					<p>
                  Ez előtt a kis ház előtt volt egy kerek tér, s azon asztalok és
                     lócák. Ide igyekezett mindenki a munka végezte után.
               </p>
					<p>
                  - Itt laknak az öregeink! - sugta Deodát.
               </p>
					<p>
                  Nemsokára előjöttek a házból. Szép pár volt.
               </p>
					<p>
                  A nő lehetett hatvan éves, a férj nyolcvan.
               </p>
					<p>
                  Mind a kettőnek arcán a boldogság sugárzik, midőn előttük látják
                     az egész családot; s egyenkint neveiken szólítva, sorba csókolják őket.
               </p>
					<p>
                  Csak azután k
                  erült ránk a sor. Deodát, a legidősebb fiu volt a legutolsó, kit
                     az öregek megöleltek.
               </p>
					<p>
                  Velünk is kezet szorítottak mind a ketten s azután meghívtak
                     estebédjükhöz.
               </p>
					<p>
                  A szépanyó még most is felügyel a konyhára s ő tálal ily nagy
                     családnak; hanem a szépapó a maga szabadságára hagy mindenkit, hogy azokkal,
                     akiket legjobban szeret, az asztalok egyikénél helyet foglaljon s ott étkezzék.
                     Ő maga velünk ült le egy asztalhoz, meg Deodáttal; egy kis szöszke,
                     göndörfürtü, angyalfejü leányka kérezkedett föl az ölébe, a
                  kit Noéminek híttak.
               </p>
					<p>
                  Mikor a szépapónak megmondták a nevemet, rám nézett sokáig és
                     arcát észrevehető pír futotta el.
               </p>
					<p>
                  Tudós barátom azt kérdezte tőle, hogy talán hallotta is már valaha
                     nevemet? Az öreg hallgatott.
               </p>
					<p>
                  Deodát sietett megmondani, hogy az öreg negyven év óta nem
                     olvasott semmit azokból, amik a világon történnek, egyedüli olvasmánya
                     gazdasági, kertészeti könyvek.
               </p>
					<p>
                  Én tehát beszéltem neki a világban történtekről.
               </p>
					<p>
                  Az öreg azt kérdezte tőlem:
               </p>
					<p>
                  - Hol született ön?
               </p>
					<p>
                  Megmondtam neki.
               </p>
					<p>
                  - Mi az ön mestersége vagy hivatala?
               </p>
					<p>
                  Mondtam neki, hogy író vagyok.
               </p>
					<p>
                  - Mi az?
               </p>
					<p>
                  - Az egy olyan ember, aki egy történetnek a végéből ki tudja
                     találni az egész történetet.
               </p>
					<p>
                  - No hát találja ön ki az én történetemet! - szólt megragadva
                     kezemet. - Volt egyszer egy ember, aki odahagyta a világot, amelyben bámulták,
                     és csinált magának egy másik világot, ahol szeretik.
               </p>
					<p>
                  - Szabad a nevét kérdenem?
               </p>
					<p>
                  Az aggastyán e szóra egy fejjel magasabbra kiegyenesedett;
                     reszkető kezét fölemelte és a fejemre tevé.
               </p>
					<p>
                  - Az én nevem a “Senki!”
               </p>
					<p>
                  Azzal megfordult, ne
                  m szólt többet, bement a lakába és egész ottlétünk alatt nem jött
                     elő.
               </p>
					<p>
                  Ez a “Senki” volt egykor Timár Mihály. Az öreg anyó - Noémi, akit,
                     a szigeten megtelepedvén, feleségül vett.
               </p>
					<p>
                  Deodát - (Dódi) a kis árva fiu. A többi már az ő fiuk. Mindnyájan:
                     egy csal
                  ád. Boldogok mind
                  annyian, mert tiszta a lelkiismeretük, dolgoznak és nem kívánják a
                     másét. Inkább ők adnak a magukéból azoknak, akiknek nincs.
               </p>
					<p>
                  Szálljon áldás rájuk!
               </p>
					<p>
                  -
                  &amp;-
               </p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>