<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/COST-ELTeC/Schemas/master/eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="HU08828" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ns1="http://distantreading.net/eltec/ns">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>A kétszívű Pethő</title>
				<author ref="viaf:73382097">Szomaházy István (1864-1925)</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTeC conversion</resp>
					<name>
						Palkó Gábor
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</name>
					<name>Fellegi Zsófia</name>
					<name>Vétek Bence</name>
					<name>Bajzát Tímea Borbála</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">28925</measure>
				<measure unit="pages">61</measure>
				<measure unit="vols">1</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTeC</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<title>A kétszívű Pethő</title>
					<date>2010-11-05</date>
					<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
					<ref target="http://mek.oszk.hu/08800/08828"/>
					<respStmt>
						<resp>Original Electronic Edition</resp>
						<name>Varjú Mária</name>
						<name>Kindlevarázs </name>
					</respStmt>
					<bibl type="digitalSource">
						<title>A kétszívű Pethő</title>
						<date>2010-11-05</date>
						<ref target="http://kindlevarazs.wordpress.com/kindle-teka/"/>
					</bibl>
					<bibl type="printSource">
						<title>A kétszívű Pethő</title>
						<author>Szomaházy István</author>
						<pubPlace>Budapest</pubPlace>
						<publisher>Singer - Wolfner</publisher>
						<date>1909</date>
					</bibl>
				</bibl>
				<bibl type="firstEdition">
					<title>A kétszívű Pethő</title>
					<author>Szomaházy István</author>
					<date>1909</date>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-0">
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textDesc>
				<ns1:authorGender key="M"/>
				<ns1:size key="short"/>
				<ns1:canonicity key="low"/>
				<ns1:timeSlot key="T4"/>
			</textDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2020-07-23"/>
			<change when="2020-11-12"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="chapter">
				<head>
                  I.
               </head>
				<p>
                  A cigány abbahagyta a muzsikálást; a kávés pedig, aki eddig két
                     vendégével együtt mulatott, fejcsóválva mutatott az ablakra, amelyen már
                     átvilágított a hajnali derengés.
               </p>
				<p>
                  - Terringettét, szépen elmult az idő. Odakünn virrad...
               </p>
				<p>
                  Az egyik vendég, aki éppen a pezsgő maradékát hajtotta föl,
                     bá
                  mulva nézett kifelé.
               </p>
				<p>
                  - Az, Isten ugyse... Mindjárt reggel lesz...
               </p>
				<p>
                  A kávés fölugrott a márványasztal mellől, s a kasszába sietett,
                     hogy a napi bevételt összeszámítsa, a pincérek fölrakták a székeket az asztalok
                     tetejére, a cigányok pedig óvatosan kisurran
                  tak a kávéház hátulsó ajtaján. Az asztalnál csak a két mulató
                     vendég maradt.
               </p>
				<p>
                  - Igyuk meg a szent János áldását és menjünk, - szólott az egyik.
                     - Reggel nyolckor órát kell adnom a törvényszéki elnök leányának. Sándor,
                     hozzon csak gyorsan két ánizst...
               </p>
				<p>
                  - Hova akarsz menni? - kérdezte a barátja.
               </p>
				<p>
                  - Hova? Ezt jól adod. Azt hiszem, a legfőbb ideje, hogy
                     hazamenjünk!
               </p>
				<p>
                  Megitták a pálinkát, - a kassza márványlapján itták meg, hogy a
                     kávéssal koccinthassanak, - aztán eltávoztak a kávéházból. A bakonyvári főtéren
                     még
                  egy teremtett lélek se járt. Alig lehetett több hajnali három
                     óránál, s ilyenkor a kisváros lakossága még csöndes és zavartalan álmát
                     alussza. Az állomásról idehallatszott egy éjjeli tehervonat füttyjelzése és a
                     közeli grófi parkból édes akácillat lengett feléjök. A két fiatalember
                     szótlanul haladt egy darabig a házak között, de az egyik hirtelen
                     megállott.
               </p>
				<p>
                  - Nézd, - mondotta majdnem kérő hangon, - egy félóra most már ide
                     vagy oda, az úgyse számít... Ne menj még haza, hanem kerüld még meg velem a
                     parkot..
                  . Most képtelen lennék arra, hogy elaludjam, de különben is nagyon
                     szeretnék pár percig bizalmasan beszélgetni veled...
               </p>
				<p>
                  - Hát menjünk!...
               </p>
				<p>
                  S a két jóbarát, egymásba karolva, ismét visszafordult a főtér
                     felé, hogy a Klastromutcán át bekanyarodjék a grófi parknak. A park ugyan zárva
                     volt ilyenkor, de a rácskerítés mellett gyönyörü út vezetett végig, míg
                     belülről édes erdei illat áradt ki a szunnyadó fák közül.
               </p>
				<p>
                  A két fiatalember hallgatva sétált egy ideig a park körül;
                     szivarra gyujtottak, s élvezték a pompás,
                   hajnali levegőt, amely a pezsgő mámorát hamarosan kifujta a
                     fejükből. A szilaj hangulat, amely a kávéházban elfogta őket, most valami
                     csöndes szentimentálizmusnak adott helyet, annak a kellemes, kissé tunya, de
                     édesen szomoru lelkiállapotnak, amely akkor
                  jelentkezik, ha az ital első, brutális hatása már eloszlott. Ez az
                     a pillanat, amikor az ember nem részeg többé, de lelkesedésében a keblére tudná
                     ölelni az egész világot; ilyenkor fogamzanak meg a nagy tervek, amelyeknek az a
                     sajátságuk, hogy nyomtalanul
                   eltünnek a nappal világosságában.
               </p>
				<p>
                  A fiatal urak a bakonyvári értelmiség elitjéhez tartoztak; az
                     egyik, a csöndesebb, másfél évvel ezelőtt telepedett le a kis városban, hogy
                     édesatyjának, egy ósdi, öreg ügyvédnek az irodáját átvegye. A másik már
                     kalandosabb ekszisztencia volt; gyermekkorában ragyogó fényűzéssel nevelték, s
                     amikor harminchat éves korát elérte, háromezer holdas dominiumot örökölt az
                     apjától. A fiatal gavallér ekkor a nyakába vette a világot, jó összeköttetései
                     révén tagjává lett egy nagy lo
                  n
                  doni és párisi klubnak, télen Monte-Karlóban mulatott, nyáron a
                     belga tengerpart valamelyik fürdőjében, s négy évvel azután, hogy dús örökségét
                     átvette, egy októberi délután, hirtelen a tudatára ébredt annak a kellemetlen
                     körülménynek, hogy mindössze vagy
                  háromszáz frank, ugyanannyi lira, s vagy százhúsz forint hazai
                     pénz a vagyona, amelyet e pillanatban magáénak mondhat... Hova lett a többi? A
                     birtok, a fogatok, az ékszerek, a lovak, az értékpapirok? Ezt ő maga sem tudta
                     egészen tisztán. Csak annyit tu
                  d
                  ott, hogy a kártyán régi idők óta nem volt szerencséje, s hogy a
                     roulette meg a trente et quarante se igen kedvezett neki... De hogy ennyire
                     jutott, azt még talán két nappal a katasztrófa előtt se gyanította...
                     Mindenesetre becsületére válik, hogy a csap
                  ás nem verte le a lábáról; pár percig csodálkozva nézett ki a
                     hotel ablakán, aztán vállat vont, cigarettára gyujtott, s így szólott:
               </p>
				<p>
                  - Hát jó, majd ezentúl valamivel szerényebben élünk...
               </p>
				<p>
                  Becsomagolta a holmiját, kifizette a szállodai számlát, s a
                     legközelebbi vonattal elutazott Bakonyvárra. Ott minden ember ismerte; hiszen a
                     kis város a birtoka szomszédságában feküdt. Reggel érkezett, délben fölnézett a
                     kaszinóba, s a polgármesternek, aki tárt karokkal üdvözölte, isteni flegmával
                     ezt mondta:
               </p>
				<p>
                  - Kedves bátyám, kérni akarom egy szívességre... Ahogy itt lát,
                     mindössze kétszáz forint az egész vagyonom... A többi vo
                  lt, nincs. Most tehát a magam emberségéből kell megélnem, s e
                     végből szükségem van a maga támogatására, bátyám...
               </p>
				<p>
                  - Az én támogatásomra? - szólott a polgármester, aki úgy nézett a
                     fiatal úrra, mintha az épp most szabadult volna ki a Lipótmezőről.
               </p>
				<p>
                  - Úgy van
                  . Az égen és a földön nincs más tudományom, mint az, hogy
                     türhetően tudok zongorázni... Erre alaposan megtanítottak... Arra kérem tehát,
                     hogy taníttassa velem a kisleányát, s ajánljon az ismerőseinek is a
                     jóindulatukba...
               </p>
				<p>
                  Tudvalevőleg minden csoda csak há
                  rom napig tart, s így a bakonyváriak is természetesnek találták
                     nemsokára, hogy a borzavölgyi uradalom fiatal örököse tanítja a gyermekeiket a
                     zongorázás elemeire. A fiatal urat, aki a kisvárosiak szemében az
                     utólérhetetlen bontont képviselte, mindenütt sz
                  ívesen látták, s Szamosi Gyurka - így hívták az új zongoramestert
                     - valóságos filozófiai nyugalommal törődött bele az új és megváltozott
                     életébe.
               </p>
				<p>
                  - Óh, csókolom a kezét, - mondotta szerényen, mosolyogva, amikor
                     Bayerné, a gazdag vaskereskedő felesége, vagy Takácsné, a lisztes özvegy
                     elsején a havi fizetését átadta. És gyöngéden, szeretettel simogatta meg a
                     tanítványai pufók arcocskáját, miközben a mama a megelégedéstől szinte hízva
                     gondolta magában:
               </p>
				<p>
                  - Hiába: csak meglátszik, hogy finom ember...
               </p>
				<p>
                  Most, hogy vagy tíz-tizenöt percig szótlanul sétálgattak már a
                     park körül, Gyurka végre megszólította a barátját.
               </p>
				<p>
                  - Előbb azt mondtad, hogy bizalmasan akarsz beszélni velem... Nos,
                     halljuk hát, hogy mi az a szörnyűséges titok?...
               </p>
				<p>
                  A fiatal ügyvéd - őt Pethő Géz
                  a dr.-nak hivják - nagyot sóhajtott.
               </p>
				<p>
                  - Ha azt hiszed, hogy ezt egy-két szóban el lehet mondani, hát
                     nagyon tévedsz... Olyan dolog ez, amiről még alig hallottál világéletedben,
                     pedig te ugyan sok és szép földet bejártál már...
               </p>
				<p>
                  - Irgalmas Isten, csak nem vagy talán szerelmes? - kiáltott föl
                     nevetve Gyurka.
               </p>
				<p>
                  - De igen, édes fiam, szerelmes vagyok... Ez az oka, hogy már
                     közel állok szinte a megőrüléshez...
               </p>
				<p>
                  Gyurka megállott, s mind a két kezét rátette a barátja
                     vállára.
               </p>
				<p>
                  - És ez olyan dolog, aminőről én még világ
                  életemben nem hallottam?... Hát te azt hiszed, hogy olyan
                     rettenetesen ritka esemény az, hogy valaki a te korodban szerelmes?
               </p>
				<p>
                  - Oh nem, nagyon jól tudom, hogy ez nem tartozik a ritkaságok
                     közé... Ha csak ennyiről lenne szó, hát aligha esném kétségbe... De
                  az én esetem egészen más; ha meghallod, magad is azt fogod
                     mondani, hogy erre még nem igen volt példa a történelemben.
               </p>
				<p>
                  - Csak nem valami uralkodó hercegnőbe vagy szerelmes?
               </p>
				<p>
                  Az ügyvéd belekarolt a barátjába, s míg a fiatalembert bizalmasan
                     maga után vonta,
                  szomorúan, lehajtott fővel szólott:
               </p>
				<p>
                  - Akár hiszed, akár nem, két nőbe vagyok egyszerre szerelmes... Az
                     egyiket épp úgy szeretem, mint a másikat, annyira, hogy némelykor komolyan meg
                     vagyok ijedve az állapotom miatt... És ne hidd, hogy ez talán képzelődés;
                     mindkettőt igazán szeretem. Belátod-e már most, hogy van okom a
                     kétségbeesésre?
               </p>
				<p>
                  S míg Gyurka csodálkozva nézett rá, izgatottan folytatta:
               </p>
				<p>
                  - Azért hívtalak el, hogy bizalmasan beszéljek veled, nincs hát
                     okom, hogy bármit is eltitkoljak előtted... Még csak a titoktartásodat sem
                     kérem, hiszen tudom, hogy becsületes ember vagy... Amint mondottam, két nőbe
                     vagyok szerelmes: egy férjes asszonyba és egy fiatal leányba... Mondd meg:
                     hallottál-e már ehhez hasonló történetet?... Én jót nevetnék, ha más mesélne
                     il
                  yet, de így, fájdalom, nincs kedvem a nevetéshez...
               </p>
				<p>
                  Gyurka derülten nézett a barátja szemébe: látszott rajta, hogy nem
                     veszi a dolgot valami tragikusan... Pár percig hitetlenül mosolygott, aztán
                     fitymálva intett a kezével.
               </p>
				<p>
                  - Kedves barátom, én megteszem, amit te is megtennél,
                   ha más lenne a helyedben: jóízüen nevetek a szörnyűséges bajodon.
                     Két nőbe vagy szerelmes egyszerre?... Ha ez lehetséges volna, akkor tűzbe
                     kellene dobni az összes könyveket, amiket eddig a poéták megírtak, de ráadásul
                     még az összes civilizált államok tö
                  r
                  vénykönyveit is el kellene pusztítani a föld színéről... Nemcsak a
                     regények és a szerelmes költemények válnának egyszerre ósdiakká, de a szent
                     házasság intézménye is rövidesen kimenne a divatból... Legalább így, az európai
                     formájában... De szerencsére, n
                  i
                  ncs ekkora veszély; az emberi szív, hála Isten, nem változik
                     napról-napra, mint a teknika vagy a tudomány vívmányai... Aki igazán szeret, az
                     ma is csak egyetlen nőre gondol, épp úgy, mint a bibliai vagy a középkori
                     amorozók... A két szerelem magyarán mond
                  va annyit jelent, hogy semmi-szerelem...
               </p>
				<p>
                  - Azt hiszed? - kiáltott föl a fiatal ügyvéd idegesen. - No hát én
                     azt mondom neked, hogy az összes regényírók hazudnak; mert az emberi szív képes
                     arra, hogy egyszerre két nagy szerelmet is befogadjon magába... Ha
                  nem volna rá több példa, itt vagyok én, aki napok óta nem alszom a
                     töprengés miatt... Azt hiszed, hogy képzelődöm? Szó sincs róla. Mind a két
                     ideálomat igazán szeretem, az egyiket épp úgy, mint a másikat... Kiváncsi vagy
                     a nevökre is?... Szívesen megmond
                  om... Az egyiket Lénárt Bandinénak hívják, a másikat Jablonszky
                     Sárinak. És ha tudni akarod a részleteket, hát azokkal is szívesen
                     szolgálok.
               </p>
				<p>
                  Leültek az egyik sétatéri padra, s mialatt a levegő mindinkább
                     áttetszővé lett, és távol, a keleti égbolton narancsszínü színfoltok ütköztek
                     ki az éjszaka sötétségéből, Gyurka kipirulva tovább beszélt.
               </p>
				<p>
                  - Az asszonyt vagy négy év óta szeretem, még abból az időből,
                     amikor mint jogász jártam haza Budapestről Bakonyvárra... Jó ideig csak
                     udvariasan beszélgettünk egymással, de egy napon, ha jól emlékszem, a
                     főgimnázium majálisán, megbarátkoztunk egymással, és jó pajtások lettünk...
                     Addig talán föl se tünt, hogy Lénártné csinosabb a többi asszonynál, de akkor
                     egyszerre csak megtetszett nekem; észrevettem, hogy aranyszőke ha
                  j
                  a, rózsás teintje van, az ártatlan kék szeme pedig egyszerűen
                     elbájolt... Sokáig beszélgettünk, s amikor hajnal felé elváltunk, megdöbbenve
                     éreztem, hogy a lusta közömbösségemnek hosszu időre vége van... Másnap ott
                     kószáltam Lénárték boltja körül, s este
                  h
                  ozzájuk csatlakoztam a sétatéren... Nem tudom, hogy mi
                     történhetett velem, de az asszony, aki mellett mindeddig hideg unalommal mentem
                     el, most hirtelen a leggraciózusabb női lénynek tünt föl előttem, akit eddig
                     világéletemben láttam... A nézése, a mosol
                  y
                  a, a beszéde, sőt az alakja is, mintha mássá lett volna...
                     Elmésnek, ragyogónak és titokzatosnak találtam, holott eddig épp olyan
                     köznapinak láttam, mint a többit... És nem egyszer történt, hogy míg fennhangon
                     a legközömbösebb dolgok felől beszélgettünk,
                  odabenn, a lelkem mélyén, így szóltam magamhoz: Ez az asszony lesz
                     az átkod vagy a jó szerencséd...
               </p>
				<p>
                  - És mindig csak magadban beszéltél?
               </p>
				<p>
                  - Jó darabig eltitkoltam előtte az érzelmeimet, de egy őszi
                     délután, valami zsúr előtt, amikor vagy félóráig egyedül voltam vele az emeleti
                     szalónban, hirtelen elfogott a vágy, hogy mindent bevalljak neki... Nem igen
                     tudom már, hogy miket mondottam, de annyit tudok, hogy később mind a ketten
                     könnyeztünk... Az asszony csak lopva szögezte rám a szemét, de utóbb ő is úgy
                     elér
                  z
                  ékenyült, mint én... Ezt mondta: Ha igazán szeret, többé sohasem
                     beszél nekem az érzéseiről... Mi célja volna ennek?... Én nem vagyok fiatal
                     leány és arra, hogy jellemtelenné legyek, sohasem lennék képes... Ne kivánja
                     egy szerény vidéki asszonytól, hogy ú
                  g
                  y viselkedjék, mint Bourget vagy Prévost hősnői... Mi talán épp
                     olyan boldogtalanok vagyunk, mint azok, de mi egészen a sír széléig szenvedünk,
                     anélkül, hogy a lelkünkbe pillantást engednénk valakinek...
               </p>
				<p>
                  - Nagyon szépen beszélt...
               </p>
				<p>
                  - Akkor beláttam, hogy i
                  gaza van, de később rájöttem, hogy nincs erőm a lemondáshoz...
                     Sokszor vitatkoztunk a dologról, s Lénártné összetett kezekkel kért, hogy ne
                     tegyem még boldogtalanabbá, mint amilyen... Ekkor már bevallotta, hogy nem
                     szereti az urát, mert ez a rideg számjeg
                  y
                  ember sohase értette őt igazán... Azt se tagadta, hogy engem
                     szimpatikusnak talál, s hogy az egész boldoggá teszi és meghatja...
               </p>
				<p>
                  - És most milyen stádiumban vagytok?
               </p>
				<p>
                  - Hogyan érted ezt?
               </p>
				<p>
                  - Még mindig ragaszkodik ahhoz, hogy nem követi Bourget vagy
                     Prévost h
                  ősnőinek a példáját?
               </p>
				<p>
                  - Jobban, mint valaha. De hogy viszontszeret, az iránt semmi
                     kétségem többé...
               </p>
				<p>
                  - Bevallotta?
               </p>
				<p>
                  - Nem vallotta be, de van rá egy csalhatatlan bizonyítékom...
               </p>
				<p>
                  - Mi az?
               </p>
				<p>
                  - Hogy már többször sírva borult a nyakamba, s kijelentette, hogy
                     én vagyok az egyetlen férfi, aki igazán a lelkébe lát...
               </p>
				<p>
                  Gyurka helyeslőleg intett.
               </p>
				<p>
                  - Sírva borult a nyakadba? Bizonyos kombinációk útján tényleg arra
                     a következtetésre jut az ember, hogy ez nem az ellenszenv vagy gyűlölség
                     jele...
               </p>
				<p>
                  Géza nem vette tudomásul barátja gúnyos hangját, hanem felindulva
                     folytatta.
               </p>
				<p>
                  - Elhiszed most már, hogy igazán szeretem Lénártnét?... néha
                     éjjel, amikor egyedül vagyok odahaza, félőrülten ugrom ki az ágyamból, mert az
                     a gondolat kínoz, hogy talán ebben a pillanatban ő mártirszelídséggel kénytelen
                     eltűrni az ura ölelését... Ha nem félnék, hogy kinevetsz, hát olyasmiket
                     mesélhetnék, hogy bizonyosan megsajnálnál... Hányszor kószálok hajnalig az
                     ablakuk alatt! Amikor néha veszett jókedvvel huzatok a fülembe a cigánnyal, a
                     szívem belülről e
                  l
                  facsarodik arra a gondolatra, hogy az én szőke csillagom most egy
                     idegen férfival van egy födél alatt... Csak egy hajszál hiányzik, hogy mindent
                     összetörjek körülöttem, s az öklömmel megdöngessem a bezárt kapuját... És ha
                     nem teszem, hát az nem magam miat
                  t
                   történik, hanem azért, hogy az ő jó hírét megkíméljem...
               </p>
				<p>
                  - Igazad van, fiam, ezek igen határozott tünetek... Halljuk most
                     már, hogy a kis Sárikával hogy áll a dolog?
               </p>
				<p>
                  Az ügyvéd szeme felvillant, a beszéde elevenebbé lett; látszott
                     rajta, hogy ez a téma táv
                  olról sem szomorítja el annyira, mint a másik. Most szinte
                     fiatalabbnak; életvidámabbnak látszott, mint az imént, amikor titokban átélt
                     gyötrelmeiről volt szó.
               </p>
				<p>
                  - Óh, ez már egészen más valami... Lénártnét vagy öt-hat év óta
                     ismerem, de Jablonszky Sáriba má
                  r gimnázista koromban szerelmes voltam... Emlékszem rá,
                     tizenötéves se lehetett még, amikor mindennap kilestem a fehérruhás Sárikát az
                     angol kisasszonyok templomában, ahol akkor egy nagykalapos jezsuita páter
                     prédikált. Később, amikor a felső leányiskoláb
                  a járt, gyakran én kisértem haza... Az öreg doktor, az édesapja,
                     mindennapos vendég volt a házunkban és Sárika már gyerekkorában tudta, hogy
                     szerelmes vagyok bele... De mivel komoly és nagyon jólnevelt kis leányka volt,
                     hát sohasem vette tudomásul az érzés
                  eimet... Egyszer, - ő akkor afféle tizenhatéves bakfisleány
                     lehetett, - együtt jöttünk haza valami kerti mulatságról, s én félóráig
                     könyörögtem neki, hogy karonfogva sétáljon velem...
               </p>
				<p>
                  Nem karolt belém s én mérhetetlen szomorúságomban megírtam vagy
                     két tuca
                  t alanyi költeményt... Ez volt az életem legelső, igazi bánata...
                     Később, mikor elkerültem hazulról, mindjobban megszoktam azt a gondolatot, hogy
                     a komoly, finom kis leány a feleségem lesz... Husvét vagy karácsony előtt
                     mindig átborzongott a hátamon a h
                  i
                  deg, abbeli boldogságomban, hogy Sárikát a piaci emeletes házban
                     viszontláthatom... Talán tíz éven át is ennek a gondolatnak éltem, anélkül,
                     hogy valaha szerelemről szólottam volna neki... De minek is szóltam volna?... Ő
                     épp oly jól tudta, mint én, hogy
                  mi ketten nem élhetünk egymás nélkül... Néha megszorítottuk egymás
                     kezét, - a kapuban, amikor az esti séták után az öregek búcsuzkodtak, - s én
                     féléjszakán át mámorosan jártam Bakonyvár holdvilágos utcáin... Most talán
                     tizenöt esztendeje, hogy ismerem, s ugyanannyi, hogy egész szivemmel szerelmes
                     vagyok bele... Hogy a gesztenyehaju, szürkeszemü Sárika valamikor egy más ember
                     felesége legyen?... Inkább meghalnék, semhogy ebben megnyugodjam...
               </p>
				<p>
                  De most már, ha akarnám, se tehetném, mert tegnap, amikor a
                     könyvesboltból hazakisértem, végképp döntöttem a sorsom fölött.
               </p>
				<p>
                  - Hogyan döntöttél?
               </p>
				<p>
                  - A jó Isten tudja, hogyan történt, de az utcán, tizenöt év óta
                     most először, mindezt őszintén megmondtam neki... A német regényekről meg a
                     nőegylet felolvasóestéiről beszéltünk, s én a Hartmann divatkereskedése előtt
                     egyszerre csak így szólottam hozzá: “Sárika, most mondani fogok valamit, amit
                     maga régen tud: én el akarom venni magát feleségül. Azt hiszem, hogy nagyon
                     boldogok leszünk. Mit gondol?” - Nem mondottam ezzel neki val
                  a
                  mi nagy ujságot, de ő mégis igen elhalványodott, mert erre a
                     diskurzusra bizonyosan nem számított. Az ijedtsége azonban nem tartott tovább
                     egy pillanatnál; komolyan rámnézett, - így csak ő tud nézni az egész világon, -
                     s egyszerüen ezt mondotta: “Igaza va
                  n
                  , ezt régen tudom...” És mosolygott... Többet nem beszéltünk a
                     dologról... A kapuban megszorította a kezemet, s eltünt a lépcsőn, az üvegajtó
                     mögött... Ez az egész...
               </p>
				<p>
                  - Éppen elég.
               </p>
				<p>
                  - Most már nemcsak a szívem kényszerít rá, hogy a kezét megkérjem,
                     hanem a
                  becsületérzésem is... De elvehetem-e tiszta lelkiismerettel?...
                     Bizonyos vagyok benne, hogy száz kilométert is képes lennék gyalogolni,
                     csakhogy Lénártné forró ajkát megcsókolhassam, de viszont afelől sincs
                     kétségem, hogy mindörökre boldogtalanná len
                  nék, ha ezzel az okos és bájos kis teremtéssel nem élhetnék
                     holtomig egy födél alatt... Mit tegyek hát? Mire szánjam magam?... Azt hiszem,
                     te is belátod, hogy - ha valamikor, - hát most szükségem van a baráti
                     tanácsodra...
               </p>
				<p>
                  Szamosi Gyurka megvakarta a fejebubját, kissé elgondolkodott,
                     aztán vállatvonva így szólt:
               </p>
				<p>
                  - Hát bizony ez nem közönséges probléma... Majd alszom rá egyet,
                     talán ki tudok okosodni a beszédedből... Most azonban feküdjünk le, mert a
                     kofák már kirakodtak a piacon...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  II.
               </head>
				<p>
                  Az öreg Jablonszky doktor harmincnyolc év óta praktizált
                     Bakonyvárott. Még a k
                  iegyezés előtt telepedett meg a kis túl a dunai városban, ahol
                     atyja hosszu időn át a vármegye első tisztviselője volt. Jablonszky vicispán
                     kedvéért, aki talán félszázadon át is jó barátja, keresztkomája, bizalmas
                     tanácsadója volt a bakonyvári familiákna
                  k
                  , szivesen látták a bécsi egyetemről hazatérő fiút is.
               </p>
				<p>
                  Kevéssel azután, hogy a fiatalember a doktori pályát megkezdte, a
                     vicispán megtért a családi sírboltba, ahol megholt felesége már sok év óta
                     várakozott rá. A fiút azonban kegyeikbe fogadták a hálás kisvárosiak, annál is
                     inkább, mert Jablonszky doktor ugyancsak értette a mesterségét.
               </p>
				<p>
                  Az orvos később megnősült és családot alapított; épp oly egyszerü,
                     puritán nőt vett feleségül, amilyen ő maga volt; Szebenyi Ilonát, a püspöki
                     jószágkormányzó egyetlen leányát. Házuk a csöndes és nyugodt megelégedés
                     tanyája volt; a doktor nemes ambicióval gyógyította betegeit, az asszony egész
                     az önfeláldozásig élt a férjének és a gazdaságának. Régimódi, egyszerü, derüs
                     és megelégedett ház volt ez; mindenki csak azzal törőd
                  ött benne, hogy a környezete boldog legyen. Még a cselédek is
                     tíz-tizenöt évig szolgáltak Jablonszkyéknál, mintha a házbeliek nemes
                     önzetlensége reájok is átragadt volna.
               </p>
				<p>
                  A doktorék harmonikus életét azonban a végzet, úgy látszik,
                     megirigyelte; nagy és súl
                  yos csapások zavarták meg a derék és tisztalelkü emberek
                     nyugalmát. Három gyermekük, akikkel a sors megáldotta házasságukat, rövid
                     időközökben meghalt; a híres orvos, aki annyi kétségbeesett család küszöbéről
                     tudta távoltartani a kegyetlen csontembert,
                  a
                   maga házát nem bírta megóvni a borzalmas vendég látogatásától. Ő
                     is, a felesége is, tehetetlenül nézték, amint az ártatlan kicsikék rémes harcot
                     vívtak a halállal, amely utóvégre is győzedelmesen suhant ki az emeletes piaci
                     házból; a szegény szülők örömé
                  t
                  , reménységét könyörtelenül elrabolták a kicsiny koporsók,
                     amelyeket, egy-egy leírhatatlanul rémes napon, a cinikus idegenek elvittek
                     tőlük. Egy-egy három- és négyéves fiúcska, s egy másfélesztendős, édes, szőke
                     leány hagyta így el őket mérhetetlen bánatu
                  k
                  ban; s a gyász hosszu időkön át ott tanyázott a csöndes és
                     tisztaságtól ragyogó szobákban. Már-már lemondtak arról, hogy valaha még
                     gyermekkacagást hallanak maguk körül, amikor a gondviselés váratlanul
                     megkönyörült rajtuk; tizenöt évvel azután, hogy a kis
                  Erzsike lázas teste mindörökre kihült, a gólya váratlanul
                     beállított hozzájuk. Jablonszky doktor ekkor a negyvennegyedik évében járt, az
                     asszony túl volt harminchármon; az áldást régen nem várták többé. Amikor a
                     férfi első ízben állott meg a gyermeke égsz
                  í
                  nkék bölcsője mellett, sokáig szótlanul nézte az alvó leánykát;
                     aztán megindult pillantást váltott a feleségével, miközben - talán először
                     gyermekkora óta - halkan, magába térve, mondott el néhány szót ahhoz a
                     rejtélyes hatalomhoz, amely a földiek sorsát
                  intézi.
               </p>
				<p>
                  - Legyen elég, - rebegte, anélkül, hogy az ajka megmozdult volna,
                     - legyen elég a szenvedésekből, amiket beláthatatlan bölcsességedben reám
                     mértél. Sírva könyörgök hozzád, hagyd itt ezt a kicsike lelket, aki az
                     elveszett hitemet visszaadta...
               </p>
				<p>
                  A gon
                  dviselést, úgy látszik, meghatotta a néma ima; a kis leányt nem
                     kivánták vissza az égiek. Bájos, egészséges és vidám gyermekké serdült, aki a
                     szülőit mindazokért a szenvedésekért kárpótolta, amelyek fiatal éveiket gyászba
                     borították. Amikor a selymeshaju
                  leányka hízelkedve kuporodott föl az édesapja ölébe, s forró
                     kezecskéit a megindult férfi nyaka köré fonta, a doktor szemét elfutották a
                     könnyek, s halkan, hálától kicsorduló szívvel rebegte:
               </p>
				<p>
                  - Látod, látod, mégis csak meg volt írva a sors könyvében, hogy mi
                     is boldogok legyünk...
               </p>
				<p>
                  A kis leányt úgy nevelték föl, mint valami hercegkisasszonyt; még
                     a szellőtől, a napsugártól is féltették. Módjuk, Istennek hála, volt hozzá,
                     hiszen e gyermeken kivül nem volt más, akiért takarékoskodniok kellett volna.
                     Sárika már hétéves korában a saját
                  p
                  ony-fogatán kocsikázott, később pedig, a havas téli estéken, a
                     város minden előkelő leánya a Jablonszky-ház ebédlőjében gyakorolta magát
                     Sárikával együtt a táncolás művészetében. Amikor a bakfisleányka, szép és
                     komoly mamája oldalán, a kisváros utcáin vé
                  g
                  igment, a kereskedőnék kifutottak a bolt elé, hogy egy pillantást
                     vessenek a viruló gyermekre, akinek szőke hajába égszínkék selyemszalag volt
                     kötve: s aztán kissé irigykedve, de kénytelen elismeréssel szólottak:
               </p>
				<p>
                  - Bizony Isten, valóságos kis tündérkisasszony...
               </p>
				<p>
                  Igy nevelkedett föl, így lett eladóleánnyá Jablonszky Sárika.
                     Szinte észrevétlenül érte meg a tizennyolcadik esztendejét; pedig a szülőknek
                     úgy tetszett, hogy még tegnap rövid szoknyácskájában tipegett a gyermekszoba
                     parkettjén, s selypítve, gügyögő szóval altatgatta a babáit a szőnyeges
                     fészekben. Mily gyorsan, mily rohanva tünt el ez a hosszu idő a multak
                     tengerében! A doktor, napi munkájából hazatérve, amikor vacsora után a világos
                     ebédlőben a megszokott karosszékében hátradőlt, néha lopva egy
                  pillantást vetett a leányára, aki elmerülve olvasott valami
                     könyvet, vagy a kézimunkájával babrált, miközben mosolyogva, jó pajtásként
                     nézett csöndesen szivarozgató édesapjára.
               </p>
				<p>
                  - Ugy-e, hogy gyönyörü? - sugta oda a feleségének, aki a
                     kredencben rakosgatott, vagy a fehérnemüs szekrénynél volt elfoglalva.
               </p>
				<p>
                  S megfeledkezve apai tekintélyéről, gyöngéden, hogy szíve csak úgy
                     nevetett belé, így szólott a felnőtt kisleányához:
               </p>
				<p>
                  - Hagyd már azt a munkát és gyere ide egy kicsit... Mégis csak
                     szörnyüség, hogy el hagynál epedni egy csókod után...
               </p>
				<p>
                  Sári ilyenkor ledobta
                   az asztalfutóját vagy a tálcakendőjét, s hizelkedő kis cica
                     módjára kuporodott az édesapja ölébe. És a doktor, elfeledkezve róla, hogy
                     nagy, eladó kisasszonnyal van dolga, épp úgy becézgette, dédelgette a leányát,
                     mint valaha, tizenöt esztendővel ezelőt
                  t, mikor még Sárika cukrot vagy játékszert keresett a télikabátja
                     zsebében...
               </p>
				<p>
                  - Szeretsz? - kérdezte tőle, amíg a torkát szinte fojtogatta a
                     sírás.
               </p>
				<p>
                  A leány ilyenkor a két keze közé fogta az édesapja arcát, de a
                     szerelmi vallomását már nem mondhatta el, mert Jablonszkyné megbotránkozva
                     nézett az urára, s szigorúan, korholó hangon szólott közbe:
               </p>
				<p>
                  - Ne rontsad el azt a leányt, hiszen már úgyis eléggé
                     elbizakodott... Úgy bánsz vele, mintha még mindig pólyásbaba lenne... Inkább
                     hagyd, hogy a kézimunkájával végezze
                  n, mert ha így halad, hát a jövő télen se lesz készen vele...
               </p>
				<p>
                  A doktor ilyenkor gyáván meghátrált, mert a felesége neki épp úgy
                     imponált, mint a leányának. Tréfásan elhessegette hát magától a hizelkedő
                     Sárikát, miközben apai tekintélyét visszanyerve így
                  szólott:
               </p>
				<p>
                  - Igaza van az édesanyádnak, a legfőbb ideje, hogy a tálcakendőket
                     bevégezzed...
               </p>
				<p>
                  Sári ilyenkor engedelmesen távozott, de előbb perfidül súgott
                     valamit az édesapja fülébe. Ezt súgta:
               </p>
				<p>
                  - Ugyan ne affektálj, apa, törődöl is te a tálcakendőmmel...
                     Sokk
                  al jobban szeretnéd, ha tovább is itt ülnék az öledben...
               </p>
				<p>
                  A doktor ekkor a fejét rázta és szerelmes pillantást vetett a
                     leányára.
               </p>
				<p>
                  - Na már csakugyan igaz, hogy elbizakodott vagy... Haszontalan kis
                     békája, még miket nem gondol felőlem!...
               </p>
				<p>
                  Máskor azonban, ha
                   a betegeivel szokatlanul korán végzett s a rendelőszobából
                     átnézett a lakásba, ahol Sárika, az édesanyja parancsából, az éjjeliszekrények
                     fiókjait törülgette, megdöbbenve szaladt ki a feleségéhez, aki éppen a
                     szakácsnővel tárgyalt:
               </p>
				<p>
                  - Te mondtad, hogy az a kis leány a hálószobát tisztogassa? -
                     kérdezte a fejét rázva.
               </p>
				<p>
                  - És mi kifogásod van ellene, ha én mondtam?
               </p>
				<p>
                  - Az a kifogásom, hogy nem akarom, hogy a kezeit feltörje...
                     Mirevaló a szobaleány, ha a gyermekeddel végezteted a legdurvább munkát?... Ha
                     én élek
                  , úgyse fog olyan emberhez menni, aki azt kívánja tőle, hogy a
                     lakását tisztogassa...
               </p>
				<p>
                  Jablonszkyné ilyenkor összeszidta az apát, - az ő szidása
                     egyébként nem volt valami veszedelmes, - Sárika pedig két-három napig nem
                     törődött a hálószobával és az éjjelis
                  zekrények fiókjaival.
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  III.
               </head>
				<p>
                  Lénárt Endre karrierjének első fejezetére a bakonyváriak még igen
                     jól emlékeznek. Vagy huszonöt évvel ezelőtt lehetett, hogy a Schober Péter fia
                     cég tulajdonosa, ifjabb Schober Károly, egy kenderszínü, sovány fiút hozott
                     magával Budapestről Bakonyvárra azzal a szándékkal, hogy a gyereket a
                     füszerüzletében kitanítja. A kaszinóban, dominózás közben, elmesélte, hogy az
                     új inas szerződésével tulajdonképp a kegyeletnek áldoz, mert a fiu édesanyja
                     nem más, mint ama Kertész Mária ne
                  v
                  ü hajadon, aki húsz éven át szolgált az öregebb Schober-család
                     szentkép-utcai házában, sőt a füszer- és gyarmatáru-üzlet jelenlegi
                     tulajdonosát, hathónapos korától tizennégyéves koráig fölnevelte. Kertész
                     Máriát egyenesen a szentkép-utcai házból vezette
                  oltárhoz egy Lénárt nevezetü péklegény, aki később budapesti
                     műhelyekben dolgozott, de időnek előtte elpusztult hektikában. Az asszony most,
                     öreg napjaira, dajkának állott be valami pesti izraelita családhoz, a gyerek
                     pedig visszakerült Bakonyvárra, ugy
                  a
                  nabba a hajlékba, ahol az édesanyja negyedszázadon át őrölte
                     minden este a feketére pörkölt kávészemeket...
               </p>
				<p>
                  Lénárt Endre tehát kitanult a füszerüzletben, sok szidást kapott a
                     főnökétől, még több verést a segédektől, de mindez, alapjában véve, nem ártott
                     néki: idejében fölszabadult, s tisztességesen megtanulta a füszerességhez
                     szükséges tudományokat. Mint segéd is ott maradt a Schober Péter fia üzletében,
                     ahol fokozatosan, sőt később soron kívül emelkedett első segéddé, majd
                     üzletvezetővé lett, attól kezdve
                  pedig, hogy ifjabb Schober Károly kizárólag a szőlőgazdaságnak
                     szentelte az idejét és a tehetségeit, teljesen a maga izlése szerint
                     kormányozta a hatvan évvel ezelőtt alapított üzletet. Schober ugyanis ekkor már
                     nem igen törődött a füszerekkel és gyarmat
                  á
                  rúkkal; reggeltől-estig öreghegyi szőlőjével babrált,
                     aranyérmekről és elismerő oklevelekről álmodozva, amelyekkel a szakemberek a
                     pincészetét kitüntetnék.
               </p>
				<p>
                  A megvagyonosodott kereskedő jóformán csak újév napján törődött a
                     boltjával, amikor Lénárt fekete császárkabátban tisztelgett nála, s az évi
                     mérleg egy kaligrafikus példányát bemutatta neki. Egy ilyen alkalommal történt,
                     hogy Schober, aki akkor is a boros palackjai etiketjeit rendezgette, váratlanul
                     így szólott az üzletvezetőjéhez:
               </p>
				<p>
                  - Az inventáriumot persze az idén is pontosan megcsinálták?
               </p>
				<p>
                  - Meg, főnök úr.
               </p>
				<p>
                  - Így tehát tiszta képünk van az összes aktivákról és
                     passzivákról?
               </p>
				<p>
                  - Igenis, főnök úr.
               </p>
				<p>
                  Schober erre az ablak felé tartott egy borral megtöltött
                     mintaüvegecskét, jól megnézte az aranysárga folyadékot, aztán így szólott:
               </p>
				<p>
                  - Mondanék magának valamit: vegye át tőlem a saját nevére az
                     üzletet.
               </p>
				<p>
                  Lénárt e szavakra elsápadt; nem lehetett tudni, hogy az örömtől,
                     vagy a meglepetéstől-e? Azután ezt mondotta:
               </p>
				<p>
                  - Én vegyem át az üzletet, főnök úr? Hiszen, ha megte
                  hetném, nem cserélnék a római pápával se, de hol vegyem én azt a
                     pénzt, ami az ilyen vállalkozáshoz szükséges?
               </p>
				<p>
                  - Hát nincs semmi megtakargatott pénze?
               </p>
				<p>
                  - De van főnök úr... Van négy- vagy ötezer forintom a
                     takarékpénztárban, hiszen tizennégy év óta nem adta
                  m még ki egy fölösleges krajcárt sem! De mi az a négy- vagy ötezer
                     forint?... A Schober-üzlethez az annyi, mint egy félkrajcár...
               </p>
				<p>
                  Schober Károly megtörölte egy kendővel a mintapalackot, aztán
                     ráütött az üzletvezetője vállára.
               </p>
				<p>
                  - Maga tudja, hogy nem vagyok
                  barátja a sok beszédnek, hát most is röviden fogok végezni... Én
                     eladom magának a füszerüzletet, még pedig minden cikket tíz százalékkal a
                     beszerzési áron alul... A vételár fejében egyelőre négyezer forintot fizet, a
                     többit pedig negyedéves részletekben
                  t
                  örleszti... Áll az alku?... Ha fölcsap, hát menjen el a
                     közjegyzőhöz, az majd megcsinálja magával a szükséges iratokat...
               </p>
				<p>
                  Lénárt fuldokolva rebegett hálát, s hat héttel később már az ő
                     cégtáblája függött a történelmi jellegü firma helyén. A Kertész Mária fia e
                     váratlan esemény révén egyszerre számottevő tagjává lett a bakonyvári
                     társadalomnak...
               </p>
				<p>
                  Azok, akik a változás következtében a régi cég rohamos
                     sülyedésétől tartottak, csakhamar beismerték, hogy tévedtek; Lénárt Endre jól
                     értette a dolgát, s ugyancsak föllendítette Bakonyvár legrégibb üzletét.
                     Hajnaltól napestig szinte emberfölötti módon dolgozott, s fáradságának meg is
                     volt a jutalma: az új ember vagyonhoz, tekintélyhez és pozicióhoz jutott. Három
                     év mulva már a városi képviselőtestület tagjává lett,
                  r
                  öviddel azután pedig, amikor a Bakonyvári Népbankot
                     megalapították, ő is bekerült az igazgatóságba. Ekkor már tudták róla, hogy
                     vagyonos ember; s a respektust, amellyel polgártársai körülvették, még emelte,
                     hogy a leendő virilista a hírneves Harpagonnál
                  is fukarabb volt. Ha egyszer ráült a pénzesládájára, egy krajcár
                     nem sok, de annyit se engedett ki a kezei közül a maga jószántából. A kaszinóba
                     ugyan följárt, de a pincérnek, aki eleintén neki is fölkínálta a feketét és a
                     kapucinert, furfangosan ezt válaszolta:
               </p>
				<p>
                  - Most még ne, majd talán később... Otthon már megittam a
                     feketémet...
               </p>
				<p>
                  A takarékbetétjei már meglehetősen emelkedtek, amikor Lénárt Endre
                     szakított az agglegény-élettel; de csodálatos: a házasságában nem a pénzt
                     kereste, hanem - legalább a látszat szerint - a szívére hallgatott. A
                     törvényszéki elnökék nevelőnőjét vette feleségül, a molett, piszeorru Terka
                     kisasszonyt, aki néhanapján, a kis növendékével sétálgatva, barátságosan
                     megállott a boltja előtt, s hosszan mesélt neki Budapestről, a szülői szeg
                  é
                  nységről, s a sziniiskoláról, amelybe vérmes reménységekkel
                     iratkozott be, de ahonnan, a pályatársnői intrikái folytán, távoznia kellett.
                     Szerencsére megvolt a tanitónői diplomája is, s így arra, hogy éhen haljon,
                     mégse került a sor.
               </p>
				<p>
                  Terka kisasszony, egy áprilisi estén, a növendékei nélkül jött be
                     a boltba, s citromot meg kockacukrot vásárolt. Lénártnak föltünt, hogy a szemei
                     ki vannak sírva, körülöttük pedig fekete karika húzódik.
               </p>
				<p>
                  - Valami baja történt? - kérdezte érdeklődve.
               </p>
				<p>
                  A leány lemondólag intett, aztán mélységes szomorúsággal
                     válaszolt.
               </p>
				<p>
                  - Higyje meg, Lénárt úr, okosabb dolog lenne, ha minden szegény
                     leányt, mindjárt a születése után a vízbe fojtanának...
               </p>
				<p>
                  A kereskedő ösztökélésére bőbeszédüen elmondotta, hogy mi történt
                     vele; az elnökné azzal gyanus
                  ította meg, hogy az urával kacérkodik, s fölmondás nélkül kitette
                     a házából.
               </p>
				<p>
                  - És most mi a szándéka? - kérdezte Lénárt.
               </p>
				<p>
                  - Mi lenne? Ma éjjel a szállodában alszom és holnap reggel
                     elutazom a szüleimhez...
               </p>
				<p>
                  Lénárt erre szó nélkül nyújtotta át csinos vevőjének a citromot és
                     a kockacukrot, de másnap reggel, a vonat indulása előtt, megvárta Terka
                     kisasszonyt a szálloda kapujában. Ezt mondotta neki:
               </p>
				<p>
                  - Az éjjel sokat gondolkodtam kegyed felől... Mit szólna hozzá, ha
                     arra kérném, hogy ne menjen vissza Budapestre?
               </p>
				<p>
                  - Hát mit tegyek? - kérdezte a leány elbámulva.
               </p>
				<p>
                  - Én csak egyszerü ember vagyok, - folytatá Lénárt, - iskolába se
                     jártam, de a szivem és az eszem azért helyén van... Ha nincs kifogása ellene,
                     hát jőjjön hozzám feleségül...
               </p>
				<p>
                  Terka kisasszonynak nem volt kifog
                  ása, s a házasság két hónap mulva megtörtént. Az elcsapott
                     nevelőnő mint vagyonos úriasszony tért vissza a bakonyvári társadalomba.
               </p>
				<p>
                  Megbánta-e Lénárt Endre pillanatnyi nagylelküségét, vagy továbbra
                     is meg volt-e elégedve a választásával, az földerítetlen t
                  itok, de annyi bizonyos, hogy a fiatal asszony a házasság után nem
                     törődött valami sokat a férje hangulataival. Csinosan öltözködött, napos vendég
                     volt a sétatéren, a színházban, a cukrászda terraszán, az idők folyamán
                     barátnőket és barátokat is szerzett
                  ,
                   sőt azt a diadalt is megérte, hogy a törvényszéki elnökné egy
                     jótékonysági hangverseny után szóba állott vele.
               </p>
				<p>
                  - Igen örülök kedvesem, hogy örökre hozzánk került... Azt a kis
                     ostobaságot, remélem, végképpen elfelejtette...
               </p>
				<p>
                  A szokatlan nyájasságnak persz
                  e megvolt a titkos magyarázata: az elnök úr ő méltósága igen el
                     volt adósodva, s legutóbb a Bakonyvári Népbanknál próbálta elhelyezni a
                     váltóit...
               </p>
				<p>
                  Lénárt közömbösen nézte a felesége sikerét; a házastársak között
                     egyáltalán sajátságos viszony fejlődött ki. Egy födél alatt laktak, de csak
                     igen ritkán állottak szóba egymással; s mindketten akkor voltak a
                     legboldogabbak, ha valami súlyos maliciát mondhattak egymásnak. Honnan
                     származott ez az elkeseredett gyűlölködés? Ezt senki se tudta, talán magok se
                     tudták e
                  g
                  észen tisztán. Annyi bizonyos, hogy a férj gúnyosan ujságolta
                     otthon, ha a Terka asszony valamelyik udvarlója a vőlegénysorba lépett, vagy
                     egy más asszony társaságában mutatkozott a főutcán, a felesége pedig igen
                     érthető célzásokat tett azokra a férfiakra
                  ,
                   akik még ünnepi ruhájukban is erősen sáfrányszagúak. Ez a viszony
                     azonban nem akadályozta meg a jólelkü gólyát abban, hogy a Lénárt-házban
                     időnkint látogatásokat tegyen.
               </p>
				<p>
                  A vázlat tökéletlen volna, ha lojálisan el nem ösmernők, hogy
                     Terka asszony még bájosabb lett, amióta az anyakönyvvezetőnél megfordult. A
                     pisze orra, a pajkos szemei csakhamar egy különös melléknevet szereztek neki
                     Bakonyvárott: a kis város asszonyai magok közt a színésznőnek hívták. Sőt
                     egyízben, amikor a jótékony nőegyesület műkedvelő
                  i
                   előadást rendezett, a figyelmes rendezőség őt szólította föl,
                     hogy a Szép Helénát eljátssza...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  IV.
               </head>
				<p>
                  A hajnali sétát követő délelőtt a két jó barát a Huppinger-féle
                     sörcsarnokban találkozott; ez a szűk és sötét helyiség volt a bakonyvári
                     értelmiség legkedvesebb találkozó helye. Huppinger özvegy ember volt, de a
                     leányai, - Ilka és Róza, - tőlük telhetőleg gondoskodtak róla, hogy édesapjok
                     öregségét megaranyozzák. A két viruló, kacér leány kedvéért Bakonyvár egész
                     férfilakossága veszedelmesen neki adta magá
                  t
                   a sörivásnak; délelőtt tizenegy óra felé az összes boltok,
                     hivatalok kiürültek, míg a Huppinger-sörcsarnokban ember ember hátán
                     szorongott, s nekihevült, hangos, jókedvü férfiak ingerkedtek a kezeik közül
                     angolna módjára kisikló leányokkal. Az idegent,
                  akinek ez időtájt valami bakonyvári hivatalban dolga akadt, a
                     hajdu vagy a hivatalszolga oly bámuló arckifejezéssel fogadta, mintha azt
                     kivánták volna tőle, hogy
                  igya ki az Óceánt.
               </p>
				<p>
                  - A fogalmazó urat tetszik keresni? - kérdezték csodálkozva. -
                     Most, tíz és tizenegy óra között?
               </p>
				<p>
                  - De hiszen, ha jól tudom, tizenkettőig tart a hivatalos
                     óra...
               </p>
				<p>
                  - A hivatalos óra kilenctől tizenkettőig tart. De tíz és tizenegy
                     között Huppinger bácsihoz vannak áthelyezve az összes hivatalok... Uraságod
                     bizonyára idegen nálunk...
               </p>
				<p>
                  P
                  ethő Géza és Szamosi Gyurka tehát a Huppinger-sörcsarnokban
                     találkozott másnap délelőtt. Mindaketten álmosak voltak kissé az éjszakai
                     kószálástól, de azért nagy örömmel üdvözölték egymást, s kutatva néztek körül
                     egy alkalmas asztal után. De a Szent Péter-
                  templomban, husvét hetében, könnyebb jó helyhez jutni, mint itt, a
                     bakonyvári értelmiség népszerü találkozóhelyén.
               </p>
				<p>
                  Minden asztal mellett öten-hatan is szorongtak, gyönyörüséggel
                     élvezvén a jéghideg söröcskét, vagy a két leánnyal ingerkedve, akik frissen,
                     fáradhatatlanul futkostak ide-oda a vendégek közt.
               </p>
				<p>
                  - Terringettét, hiszen itt lehetetlen leülni, - szólott bosszusan
                     Pethő Géza.
               </p>
				<p>
                  Miután hasztalan nézett körül valami alkalmas zug után, így
                     szólott a barátjához:
               </p>
				<p>
                  - Azt hiszem, jobb lenne, ha inkább a Weninger-kávéházban
                     telepednénk meg egy félórára... Ott eb
                  ben az időben ugyancsak nem zavarják az embert...
               </p>
				<p>
                  De Szamosi Gyurka mély meggyőződéssel válaszolt:
               </p>
				<p>
                  - Fiam, ha azt akarod, hogy okosan beszéljek, hát ne menjünk innen
                     egy tapodtat se... Nekem csak akkor van együtt valamennyi eszem, ha egy korsó
                     frissen csap
                  olt sör van előttem...
               </p>
				<p>
                  A gondviselés segített a két fiatalember baján: egy megyei hajdu
                     lépett be, aki feszes szalutálással jelentette a sarokasztalnál ülő központi
                     szolgabirónak, hogy a főispán a hivatalában várakozik rá. (A régi képviselő,
                     Huszthy János meghalt, s most új választásra készülődött a kerület.) A
                     szolgabiró tehát nagy káromkodások között távozott, s így a sarokasztalt Pethő
                     Géza egy nagyszerü stratégiai mozdulattal villámgyorsan meghódította.
               </p>
				<p>
                  A leányok eléjök állították a friss söröket; Szam
                  osi Gyurka műértő ropogtatás után, kettétört egy sóskiflit, s
                     nagyot szippantott Huppinger-gazda burnótjából. Pethő Géza azonban nem ivott,
                     hanem aggódó arccal kérdezte:
               </p>
				<p>
                  - Gondolkodtál a problémám felől?
               </p>
				<p>
                  Gyurka megtörölte a bajuszát, aztán jóindulattal bólintott.
               </p>
				<p>
                  - Amikor hazamentünk, jó ideig hánykolódtam az ágyamban, mert az a
                     rossz szokásom van, hogy reggel három óra után csak a legnagyobb fáradsággal
                     tudok elaludni... Mondd, hogy filiszter vagyok, talán igazad lesz, de ez már
                     egyszer így van és nem segíthetek rajta... Ha idejében el akarok aludni, hát
                     nyárspolgár módjára má
                  r kettőkor, félháromkor az ágyba kell bújnom, mert különben úgy
                     járok, mint a mult éjjel... Hosszu ideig álmatlanul fetrengtem, s így volt rá
                     időm, hogy a te problémáddal foglalkozzam... No, tehát fiacskám, örömmel
                     jelenthetem, hogy rájöttem az egyetlen
                  e
                  lképzelhető megoldásra...
               </p>
				<p>
                  - És mi az?
               </p>
				<p>
                  - Nem vitatkozom veled afölött, vajjon csakugyan lehetséges-e,
                     hogy a normális idegzetü ember egy időben két nőbe szerelmes?... Elfogadom a te
                     álláspontodat, s készpénznek veszem, amit mondottál; vagyis elhiszem, hogy épp
                     oly lángoló szenvedéllyel szereted Jablonszky Sárika kisasszonyt, mint Lénárt
                     Endréné úrnő ő nagyságát. Ha keleti államban élnénk, egyszerü lenne a probléma
                     megoldása: feleségül vennéd mind a két ideálodat, s a páratlan napokon épp oly
                     ragaszkodáss
                  a
                  l csüggnél az egyiken, mint a páros napokon a másikon. De ezt a
                     bölcs elintézést nálunk rideg elzárással sújtja a szigoru büntetőtörvénykönyv.
                     Mindakét hölgyet tehát még az esetben se vezethetnéd oltárhoz, ha Lénárt Endre
                     egyébként hajlandó is lenne arra
                  a
                   baráti szivességre, hogy a feleségétől elváljon. Itt lenne ennek
                     a módnak az ellenkezője is: hogy tudniillik egyiket se veszed el a kettő közül.
                     Ez azonban körülbelül olyan eljárás lenne, mint amit a néhai angol lord
                     követett, aki a haláltól való félel
                  m
                  ében öngyilkossá lett. Nem marad tehát egyéb hátra, mint hogy az
                     egyiket feleségül veszed, a másikról pedig lemondasz; mert a francia regények
                     kettős háztartásához nincs elég kedved és elég cinizmusod?
               </p>
				<p>
                  - Persze, hogy nincs...
               </p>
				<p>
                  - Fönmarad tehát annak az eld
                  öntése, melyik legyen az a kettő közül, akiről lemondasz, s
                     melyik, akit egy hosszu életre magadhoz csatolsz?... Hogy erre a kérdésre a
                     kellő alapossággal válaszolhassak, meg kell állapítanunk egy
                     kétségbevonhatatlan igazságot.
               </p>
				<p>
                  - Mi az?
               </p>
				<p>
                  - Analizálnunk kell
                   kissé az érzéseket, amelyek a két szerelemben dominálnak.
                     Megengeded, úgy-e, hogy az a mámor, amellyel Jablonszky Sárikára gondolsz,
                     lényegesen különbözik attól, amellyel Lénártnét körülveszed. Az első a
                     desztillált szerelem, amelyet csak a legminimális
                  a
                  bb mértékben zavarnak meg idegen elemek; a másodikban viszont
                     sokkal több az idegen elem, mint a tulajdonképpen való szerelem. Amikor
                     Lénártnét látod, az ereidben lázasan kering a vér, mert arra a csókra gondolsz,
                     amit tegnap kaptál tőle, s aminek a párjá
                  t
                   holnap fogod megkapni, amikor ismét egyedül lehetsz vele az
                     emeleti szalonban... A Sárika ártatlan kis személyével ily fölindulások
                     nincsenek kapcsolatban. Őt önzetlenül szereted; sírni tudnál, amikor elválsz
                     tőle, pedig ha együtt vagytok, talán még arra
                   se gondolsz, hogy a kezecskéjét megszorítsad... A Sárika egyszerü
                     látása boldoggá tesz; míg ellenben minden idegszálad megfeszül a fájdalmas
                     izgalomtól, ha az asszonyt, akit már a karjaidban tartottál, a mások
                     jelenlétében látod viszont. Lénártné az érzéke
                  id királynője, Sárika a szivedé. Beismered-e, hogy az eddigi
                     fejtegetéseim közel járnak az igazsághoz?
               </p>
				<p>
                  - Hiába ismerem be, ez nem változtat azon a borzalmas valóságon,
                     hogy egyikről se tudok lemondani...
               </p>
				<p>
                  - Várj, még nem jutottam el a konkluzióhoz. Az az érzés, amellyel
                     Lénártné iránt viseltetel, ugyebár sohase lehet hasonlóvá ahhoz a másikhoz,
                     amely Sárika látásakor a szívedbe áramlik? Az asszonyból sohase lehet többé
                     naiv leány; olyan érzelmeket tehát, mint egy tizennyolc éves bakfis, a férjes
                     asszony nem kelthet a férfiak szívében. Lángolóbbakat, szenvedélyesebbeket
                     talán igen, de oly tisztákat, mint az az ártatlan gyermek, soha... Ám fordítsuk
                     meg a dolgot: vajjon a leányból is hiányzik-e a képesség ahhoz, hogy az
                     asszonnyal, szerelem dolgában, fölvegye a versenyt? A választ önmagad is
                     megadhatod: a legcsitribb leány is rendelkezhetik az asszony egész
                     arzenáljával, mihelyt maga is asszonnyá lesz. Vagyis a különbség az: asszonyból
                     sohasem lehet leány, a leány ellenben minden pillanatban asszonnyá lehet.
               </p>
				<p>
                  S akkor egy kézben egyesül a két fejedelmi hatalom: a feleséged,
                     akit igaz szerelemből csatoltál magadhoz, a szívednek is, az érzékeidnek is a
                     királynőjévé lesz. Megérted most már, hogy melyik az a tanács, amit, ha a
                     lelkiismeretemre hallgatok, adnom kell
                  ?
               </p>
				<p>
                  Szeretettel közelébb húzódott a barátjához, aki fejét a könyökére
                     támasztva, tágranyilt szemmel, visszafojtott lélekzettel figyelt rá. S karját a
                     fiatal ügyvéd vállára téve, szinte apai hangon folytatta:
               </p>
				<p>
                  - Ez a hosszu, unalmas fejtegetés csak arra való vo
                  lt, hogy a logika fegyverével is meggyőzzelek arról, amit
                     cselekedned kell... A szíved különben amúgy is elibéd szabja az igaz útat:
                     boldoggá csak akkor lehetsz, ha ezzel az édes, elragadó ártatlansággal lépsz
                     majd örök szövetségre... Szó sincs róla, ne
                  m
                   lehetetlen, az asszony, aki egy idegen családi tűzhelyet hagyott
                     el a kedvedért, talán szintén kívánatossá teheti az életedet... De az általános
                     szabály nem ez; s száz meg száz házasság titkolt könnyei, keserves viharai
                     bizonyítják, hogy az első férfi em
                  l
                  éke sohasem pusztul ki végképpen az asszonyok szívéből... Ez az
                     első kegyetlen kísértetként jelenik meg az új házasságban, kísértetként, amely
                     féltékenyen megőrli a készülő boldogságot... A férj, aki csupán szeretője a
                     feleségének, nem lehet tökéletesen
                  nyugodt; az asszony csak azé a férfié igazán, aki egy személyben a
                     barátja, a szeretője, a tanítómestere, a nevelője, szóval mindene... A más
                     tanítványa a mi lelkünket sohase értheti meg egészen...
               </p>
				<p>
                  Elhallgatott, de a szemében őszinte szeretet és barátság
                     csillogott; látszott rajta, hogy érzi is azt, amit mond. Pethő jó ideig maga
                     elé bámult, aztán halkan szólott:
               </p>
				<p>
                  - És el mered vállalni a felelősséget azért, hogy a másik szerelem
                     emléke sohase fogja megrontani a boldogságomat?
               </p>
				<p>
                  - El, - mondotta Szamosi Gyurka, komoran bólintva a fejével.
               </p>
				<p>
                  A fiatal ügyvéd csöngetett Róza kisasszonynak, fizetett, aztán
                     Gyurkával együtt távozott a sörcsarnokból. Az utcán belekarolt barátjába, - és
                     ezt mondotta neki:
               </p>
				<p>
                  - Ma este meg fogom kérni Jablonszky Sárikát...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  V.
               </head>
				<p>
                  Vacsora után
                   - a tavaszi és nyári estéken - Bakonyvár minden épkézláb embere
                     ott járt-kelt a grófi park körül elhúzódó sétatéren, hogy a friss levegőt
                     élvezze és a Weninger - kávéházból kihallatszó cigánymuzsikában gyönyörködjék.
                     Nappal itt mindenki a dolgával volt e
                  l
                  foglalva; de este zsufolásig megtelt a kis sétatér pletykázó
                     mamákkal, hajadonfővel sétáló kisasszonyokkal, szivarozó papákkal, akik
                     be-beszaladtak a kávéházba, hogy egy pohár forró feketét megigyanak, s rendesen
                     mindaddig ott ragadtak, amíg az elálmosod
                  ó
                   familia karhatalommal el nem cipelte őket. Ez a séta volt a
                     kisváros egyetlen szórakozása; belül, a parkban, az aranyos rácskerítés mögött
                     éjszakázó madarak füttyentgettek, távolról pedig, a szomszédos mezőkről, idáig
                     hallatszott a virrasztó tücskök cirp
                  e
                  lése. A bakonyvári kisasszonyok nappal hermetice elzárt
                     lakásaikban zúgolódás nélkül teljesítették házias kötelességüket; menyecskésen
                     bekötött fejjel üldözték a bujdokoló porszemeket, ki-kinéztek a konyhába, hogy
                     a főzés titkait elsajátítsák, kis lábaik
                  k
                  al szorgalmasan hajtották a varrógép kerekeit, vagy örökös
                     tálcakendőiket és asztalfutóikat horgolták, de este, ah, este, véget ért az
                     egyhangu rabszolga-élet! Ilyenkor csinos blúzaikban, szőke vagy barna fejöket
                     egészen szabadon hagyva, fölújult életkedv
                  v
                  el siettek a sétatérre, hogy másfél órán át kedvükre kivegyék a
                     részüket a tavasz vagy a nyár örömeiből. Ez volt a flirt megengedett ideje,
                     amikor a leányok látszólag közömbösen, de voltaképpen dobogó szívvel hallgatták
                     udvarlóik trécselését, míg az okos
                  m
                  amák, az asszony barátnőikkel beszélgetve, csöndesen a hátuk
                     mögött ballagtak. Mily aggódó pillantások kémlelték az esti órákban az égbolton
                     felgyülemlő felhőket! Ha az idő váratlanul rosszra fordult, ha az ég csatornái
                     hirtelen megeredtek, a kis emeleti
                   ablakok mögött ökölbe szorultak a leányok rózsás kacsói, s a
                     kisasszonyok zúgolódva néztek a plafond felé, ahol a jó Isten trónusát
                     sejtették.
               </p>
				<p>
                  - Nagyszerü, - mondották durcásan, rosszkedvüen, - hát az egész
                     nap nem volt elég ahhoz, hogy a bakonyvári utcáka
                  t fölöntözzed?... Éppen este kell esőt küldened, amikor az ember
                     egy picurkát szórakozhatnék?...
               </p>
				<p>
                  A jó Isten, úgy látszik, szerette a bakonyvári kisasszonyokat,
                     mert e vidéken, a meteorológusok följegyzései szerint, általában véve nem igen
                     voltak tartós es
                  őzések... S ha jött is egy kis hirtelen nyári zápor, a nedvesség
                     vacsora utánig többnyire fölszáradt, mintha az örök gondviselés kútfeje,
                     végtelen jóságában, így szólott volna a sötét felhőkárpitok mögött:
               </p>
				<p>
                  - Most már elég, nem kell bolondozni, hadd sétálja
                  nak odalenn nyugodtan a szerelmes kicsikék... Majd tíz óra után,
                     ha a bakonyvári sétatér kiürült, újra meg lehet kezdeni az esőzést... Inkább
                     reggel essék tovább vagy másfél órával, hogy a gazdáknak se lehessen
                     kifogásuk...
               </p>
				<p>
                  Ez estén, a Huppinger-sörcsarn
                  okban lefolyt beszélgetés után, egy izgatott fiatal úr járt
                     türelmetlenül az akác-sorban: Pethő Géza volt, aki minden öt percben nyugtalan
                     pillantást vetett az órájára, Vagy félórán át lovagolhatott már föl- s alá a
                     sétáló tömegben, amikor végre megdobban
                  t
                   a szíve: a városház felől Jablonszky doktorék közeledtek,
                     nyugodtan, megfontolt lassúsággal, bizalmasan egymásba karolva, mintha egy
                     pillanatra se akarnák elveszteni egymást. Középen az öreg doktor, a vacsora
                     utáni szivarját szíva, két oldalán a nők, sz
                  inte puritán módon egyszerü toalettjükben; az asszony fekete
                     pongyolájában, Sárika fehér batisztblúzban, amelyet a nyakán kék szalag fogott
                     össze... Amikor a park hatalmas kapuja elé értek, a fiatal ügyvéd lekapta a
                     kalapját.
               </p>
				<p>
                  - Kezeiket csókolom... Van szerencsém jó estét kívánni, doktor
                     bácsi...
               </p>
				<p>
                  A doktorné nyájasan intett, Sárika elpirult, a doktor pedig
                     odanyujtotta a kezét.
               </p>
				<p>
                  - Szervusz, fiam... Én már csak fiamnak szólítalak ezentúl is,
                     hiába tartod a szemem elé a diplomádat... Nagyon is megszoktam abból a
                  z időből, amikor sehogyse akartad, hogy a torkodba
                     belenézzek...
               </p>
				<p>
                  Apailag megsimogatta a fiatalember arcát; tehette, hiszen valaha
                     majdnem mindennapos vendég volt a Pethőék házában. Géza úrfi szinte az ő
                     felügyelete alatt nőtt fel; már egész kicsi korában a doktor bácsi piros és
                     zöldszínü folyadékait kellett meginnia, ha beteg volt, később pedig ő is
                     odatelepedett az asztal mellé, amikor a doktor és az édesapja vacsora után néha
                     éjfélig is elbeszélgettek egymással.
               </p>
				<p>
                  - Terringettét, csak ilyenkor látom, fiam, hogy milyen öreg ember
                     vagyok... Ha már neked is diplomád van...
               </p>
				<p>
                  S nyájasan belekarolt az ügyvédbe, elengedve kissé a hölgyeket,
                     akik maguk is gyönyörködve nézték a fiatalembert... Pethő ekkor egy pillantást
                     vetett Sárikára - meleg és sokatmondó pillantás
                  volt, - aztán így szólott halkan az öreg úrhoz:
               </p>
				<p>
                  - Ha megengedné doktor bácsi, volna valami bizalmas közölni
                     valóm... Talán hagynánk, hogy a hölgyek előre menjenek néhány lépéssel...
               </p>
				<p>
                  - Beszélj, édes fiam, szívesen hallgatlak... De előbb álljunk meg
                     és tegyü
                  nk úgy, mintha a szivarunkat akarnánk meggyujtani...
               </p>
				<p>
                  Ravaszul elmaradtak egy darabig, aztán a doktor vidáman
                     szólt:
               </p>
				<p>
                  - Nos tehát, halljuk, hogy miről van szó?
               </p>
				<p>
                  Pethő nagyot sóhajtott, de csakhamar összeszedte veszedelmesen
                     megingott energiáját.
               </p>
				<p>
                  - Nagy dologról van szó, doktor bácsi, olyan nagyról, hogy szinte
                     nem is merek belefogni... De mivel tudom, hogy pólyáskorom óta szeret, hát
                     mégis elmondom, ami a szívemet nyomja... Én szerelmes vagyok Sárikába, doktor
                     bácsi... Nagyon-nagyon szerelmes vagyok bele, s talán túl se tudnám élni, ha le
                     kellene mondanom róla... Sejti már most, hogy mi a kérésem?... Ha becsületes
                     embernek tart - hiszen gyermekkorom óta ismer, hát bizonyosan megvan rólam a
                     véleménye, - akkor adja hozzám feleségül a kisleányt...
               </p>
				<p>
                  Elhallgatott és szorongva pillantott az öreg doktorra, aki egy
                     pillanatig komolyan, majdnem megdöbbenve nézett reá... De aztán hirtelen
                     ellágyultak a vonásai és apai jósággal kérdezte:
               </p>
				<p>
                  - Sári tudja, hogy most erről beszélsz velem?
               </p>
				<p>
                  - Igen, doktor bácsi, nagyon jól tudja...
                   A minap együtt beszéltük meg, hogy mindent őszintén be fogok
                     vallani... Hiszen az ő beleegyezése nélkül nem volna bátorságom hozzá, hogy
                     ilyen merészségre elszánjam magamat...
               </p>
				<p>
                  Mosolyogva, de azért látható elfogultsággal állott az öreg doktor
                     előtt, aki úgy látszott, hogy nem tud szóhoz jutni a meglepetéstől... De aztán
                     szeliden rázta a fejét és így szólott:
               </p>
				<p>
                  - Az ilyen bolond apa, mint én, szentül azt hiszi, hogy a kis
                     leánya örökké csak a babáira fog gondolni... És lám, aztán így jár, mint én:
                     egyszerre csak ijedten veszi észre, hogy a kis leányából nagy kisasszony
                     lett... Na, fiam, mondhatom, hogy csinos meglepetést szereztél nekem...
               </p>
				<p>
                  Tréfásan, de elérzékenyülten bólintott, aztán szeretettel
                     megsimogatta a fiatalember arcát. És a könnyekig megindulva folytatta:
               </p>
				<p>
                  - Ha már minden apának az a szomoru sors jut osztályrészül, hogy a
                     drága szemefényét egy idegen férfi számára nevelje föl, hát én még a
                     legkevésbbé zúgolódhatom, hiszen a kis leányom választása legalább egy derék és
                     becsületes emberre esett... Jól ismerlek fiam, és az a hitem, hogy az olyan
                     apának, amilyen a tied volt, a fia se lehet más, mint jóravaló és tisztességes
                     férfi... Eziránt tehát nyugodt lehetnék, mert bizonyos vagyok benne, hogy az én
                     édes kis cicámnak jó dolga lesz nálad... De mivel az ilyen dolog mégis némi
                     formaságokkal jár, hát most nem adok neked érdemleges választ... Csak annyit
                     mondok, hogy máris úgy
                  szeretlek, mint a saját fiamat... Holnap azonban bővebben
                     beszélünk a dologról; ebéd után várni foglak egy csésze feketére...
               </p>
				<p>
                  Megrázta a fiatalember kezét, miközben mind a ketten közel
                     állottak ahhoz, hogy sírva fakadjanak... Pethő, aki érezte, hogy mindjá
                  rt nagyon el fog érzékenyülni, halkan szólott az öreg úrhoz:
               </p>
				<p>
                  - Már azt is a szívemből köszönöm, amit eddig mondott... Ha tudná,
                     hogy milyen boldog, milyen hálás vagyok!... De most megyek, doktor bácsi, mert
                     nem volna elég nyugalmam hozzá, hogy Sárikával kö
                  zömbös dolgokról beszélgessek... Kérem, mentsen ki, hogy így
                     búcsúzatlanul eltávoztam...
               </p>
				<p>
                  Gyorsan elment a sétatérről, s a lakására érve eloltotta a
                     gyertyát és lefeküdt. Bár a mult éjjel jóformán semmit se aludt, az álom most
                     is makacsul elkerülte, s csak reggel felé, amikor odakünn már világosodott,
                     hunyta le kimerülve a szemeit. Lázas, nyughatatlan álmai voltak, s ahogy
                     fölébredt, jó időbe került, amíg a tegnapi est történetére visszaemlékezni
                     tudott... Előbb sokáig csöndesen bámulta a szoba mennyezetét,
                   majd végigsimítva a homlokát így szólott:
               </p>
				<p>
                  - Most minden a jó Istentől függ... A kockát visszavonhatatlanul
                     elvetettem...
               </p>
				<p>
                  Ebéd után, a doktorék előszobájában, a szobaleány bizalmas
                     mosolygással fogadta.
               </p>
				<p>
                  - Méltóztassék ide, a rendelőszobába... A tekintetes ú
                  r már várakozik odabenn...
               </p>
				<p>
                  Pethő dobogó szívvel lépett az ismerős szobába, amelyre
                     gyermekkorából oly élénken visszaemlékezett. Hányszor járt itt, a fekete
                     bőrbútorok között, abban a korban, amikor még a labdázás volt az egyedüli
                     szenvedélye! Jóformán minden bútordarabot, minden apróságot ismert. A nagy
                     karosszéket, a hatalmas pipatóriumot, az íróasztalt, a bőrbekötött könyvekkel,
                     a csillogó műszereket, a kitömött hiúzt, amely ott állott az ódon almáriom
                     tetején.
               </p>
				<p>
                  Mintha csak tegnap lett volna, hogy a doktor bácsi barackot
                     nyomott a fejére, s jóságosan így szólott hozzá:
               </p>
				<p>
                  - Ülj csak le, fiam, majd mindjárt megírom azt a bizonyítványt...
                     Pethő Géza... harmadosztályu tanuló... makacs hörghurut... Így ni, majd add át
                     szépen Szlavik főtisztelendő úrnak...
               </p>
				<p>
                  Körülbe
                  lül tizennyolc esztendeje volt ennek, de a fiskális úgy érezte,
                     hogy csak tegnap járt itt utoljára... És a régi hangulat még inkább föltámadott
                     a szívében, amikor a doktor bácsi most is nyájasan állott föl a helyéből,
                     barackot nyomott a fejére, mint valah
                  a
                  , a régi időkben, s jóságosan, az egykori szelid pillantásával
                     mondotta:
               </p>
				<p>
                  - Ülj le csak, fiam, ebbe a karosszékbe... És most: ismételd el,
                     amit tegnap este mondottál...
               </p>
				<p>
                  A kitömött hiúz csodálkozva nézett reá és Pethőnek úgy rémlett,
                     hogy a kis bestia a fejé
                  t csóválja. És tisztán, világosan hallotta, amint az üvegszemü
                     állat így szól a csöndességben:
               </p>
				<p>
                  - Ej, ej, a Pethő-fiúcska már másra is gondol, mint a spárgára
                     kötött labdájára!... Jérum, furcsa dolgok történnek a világban, ha már az a
                     hangos kis betyár is a
                   szent házasságról ábrándozik...
               </p>
				<p>
                  - Na fiam, hát hirtelen megnémultál? - szólott az öreg doktor
                     nyájasan. - Bátran beszélhetsz, én szívesen és készséggel hallgatlak...
               </p>
				<p>
                  Pethő most egyszerre magához tért és a szemét meleg ragaszkodással
                     függesztette a háziga
                  zdára. Aztán halkan, a saját hangjától megindulva, szólott:
               </p>
				<p>
                  - Ismétlem, amit tegnap mondottam, doktor bácsi; adja nekem
                     feleségül a kis leányát...
               </p>
				<p>
                  A doktor most közelebb húzódott hozzá, s a fiatalember kezét
                     szeretettel megsimogatta:
               </p>
				<p>
                  - Édes fiam, hallgass re
                  ám: mielőtt a kérésedre válaszolnék, óhajtom, hogy a szívembe
                     láss... Még talán a sírban se tudnék nyugodni, ha enélkül bíznám rád a
                     legdrágább kincsemet... Azóta ismersz, hogy a legelső szó az ajkadat elhagyta;
                     de azt, hogy a lelkem mélyén mit szenvedte
                  m
                  , te se tudod... Mert sokat, nagyon sokat szenvedtünk mind a
                     ketten, amíg a kis leányunk ilyen nagyra nőtt... A fiatalságunk könnyekkel és
                     fájdalommal volt tele, hiszen háromszor veszítettük el a hitünket az isteni
                     gondviselésben... Te még nem tudod, mi
                  az: három kicsike koporsót adni át megtört szívvel az
                     anyaföldnek... Az Isten ne adja, hogy azt valamikor megértsd! Ez a gyermek
                     akkor jött, amikor már nem vártuk többé; hát még nagyobb rettegéssel
                     ragaszkodtunk hozzá... Ha tudnád, mily aggodalmak közt ő
                  r
                  iztük minden lépését!... Csak neki, csak érette éltünk, s az volt
                     az ünnepünk, amikor az apró lábacskáival először tipegett, selypítő ajkával az
                     első szót kimondotta... A gyermeke mindenkinek drága; de a mienket még drágábbá
                     tették a szenvedések, amelyeke
                  t
                   megérkezése előtt kiáltottunk... Ha egy este kiütött a tagjaira a
                     láz forrósága, én, az orvos, aki tudtam, hogy nem lehet szó komoly bajról,
                     megtörve imádkoztam a jó Istenhez, hogy legyen könyörületes hozzánk... És a jó
                     Isten meghallgatott bennünket: a g
                  y
                  ermek szép, okos és egészséges lett... És a szíve megérezte, hogy
                     mennyire remegünk érette; s épp úgy megtelt szeretettel és ragaszkodással, mint
                     a miénk... Amióta él, megszokta, hogy az imádástól könnyes szemek virrasztanak
                     fölötte, s ő is épp úgy félte
                  t
                  t bennünket, mint mi őt. Tegnap estig még álmunkban se gondoltunk
                     arra, hogy olyan idő is jöhet, amikor a kicsikénket elviszik tőlünk; s hogy
                     egyszer majd elérkezik az a nap, amikor a kacagás megint örökre elmúlik a
                     házunkból... Azt mondod, fiam, hogy öre
                  g
                   gyerekek vagyunk, és igazad van; de mit tehetünk róla, hogy a
                     gondviselés ilyeneknek alkotott bennünket?... Ez a gyermek az életünk és a
                     boldogságunk; ő az öröm, a béke, a szeretet, a poézis a mi földi világunkban...
                     Hát megérted-e, mi történik a szívünk
                  b
                  en, amikor az ő sorsát másra bízzuk?... És mered-e magadra
                     vállalni a felelősséget, hogy bennünket akkor is kárpótolni fogsz neki, amikor
                     már a sír mélyén porladunk?
               </p>
				<p>
                  Megállott beszédében, de nem engedett időt a fiatalembernek, hogy
                     válaszoljon, hanem aggod
                  almasan folytatta:
               </p>
				<p>
                  - Lehet, hogy bűnt követtünk el, amikor ilyenné neveltük, de ezen
                     most már nem lehet változtatni többé... Ezt a gyermeket, aki a béke és szeretet
                     levegőjében nőtt fel, megölné a legelső csalódás... Egy keményebb szó, egy
                     gyöngédtelen mozdulat épp úgy összetörné, mint a virágot a legelső őszi
                     szellő... Érzesz-e magadban annyi erőt, hogy a kedvéért mindenről lemondani
                     tudjál?... Bizonyos vagy-e benne, hogy épp úgy fogod szeretni, ahogy mi
                     szeretjük?... Van-e szívedben annyi jóság, annyi
                   gyöngédség, annyi megbocsátás, hogy ezt az érzékeny lelket az
                     élet minden körülményei között megértsed?
               </p>
				<p>
                  Fürkészőleg, majdnem rettegve nézett a fiatalemberre, aki bátran
                     kiállotta a pillantását. És a könnyezésig meghatva attól, amit hallott,
                     nyiltan, becsül
                  etesen válaszolt:
               </p>
				<p>
                  - Itt a kezem rá, hogy jó és szerető férje leszek a kis
                     leányának... Ne féljen, doktor bácsi, én mondom ezt, a maga egykori
                     Gézuskája...
               </p>
				<p>
                  A doktor most kitárta a karjait és a keblére ölelte a
                     fiatalembert. Mindketten sírtak; hiszen a boldo
                  gság majdnem kiáradt a szívükből.
               </p>
				<p>
                  Jó ideig meghatottan ölelgették egymást, de az öreg ember vonásai
                     egyszerre csak megkeményedtek, s a hangja fenyegetővé vált, amikor így
                     szólott:
               </p>
				<p>
                  - Most, ebben az ünnepies pillanatban mondom neked: az Isten óvjon
                     meg attó
                  l, hogy azt a gyermeket boldogtalanná tegyed... Ha élek, számon
                     fogom kérni tőle, amit vétkeztél ellene; ha már meghaltam, a sírból is
                     megátkozlak... Élve vagy holtan: egyaránt lesz erőm hozzá, hogy az érdemed
                     szerint megfizessek neked...
               </p>
				<p>
                  Ijesztő komolyság
                  gal nézett a fiatalemberre, öreg szeme kísértetiesen fölvillant,
                     de hirtelen megenyhültek a vonásai, s ismét a hangján szólott, amely a vendégét
                     az imént annyira meghatotta:
               </p>
				<p>
                  - Különben bolondság, nem vagy te képes arra, hogy a szívünket
                     összetörjed...
               </p>
				<p>
                  Hangtalanul, jóságos ravaszsággal intett a fiatalembernek, aztán
                     lábujjhegyen ment a szomszéd szoba ajtajáig, amelyet óvatosan kinyitott. És
                     akkor hangosan, de a szívében mérhetetlen szeretettel így szólott:
               </p>
				<p>
                  - Titkolózó kisasszony, lépj elő, hadd beszéljek a
                   fejeddel...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  VI.
               </head>
				<p>
                  Az orgona mégegyszer megszólal, Remenyik Xav. Ferenc, a
                     székesegyház regens chori-ja, még egy művészi cifraságot biggyeszt a gyönyörü
                     nászinduló után, s a lakodalmas menet kikanyarodik az angolkisasszonyok
                     kápolnájából, ahol ime: pironkodó, fiatal asszonnyá lett az egykori
                     kolostor-növendék. A tömjénfüstös, virágillatos, parfümtől szinte kábító
                     templomhajó lassanként egészen kiürül; a pálcás urak, a csipkeruhás, fiatal
                     leányok, a nehéz selyembe burkolt mamák, rokonok között meghatva, föld
                  r
                  esütött szemmel halad kifelé az új házaspár, a gyertyák sorfalán
                     át, a szentképek hallgatag üdvözlése mellett, a szelíd, az édes nyári
                     alkonyatba. Az ajtóban jókedvü sokaság várja őket: Juhász ezredes, a helyőrség
                     parancsnoka, Bogdán, a polgármester, Sze
                  l
                  estey, az öreg vicispán, körülöttük a honorációrok serege, a
                     mosolygó asszonyok, a hangosan kacagó leányok, távolabb a határok előtt
                     ficánkoló lovak szomszédságában, a kíváncsiak százai.
               </p>
				<p>
                  Az orgonaszó kiárad az akácfák közé, amelyek most csodamódra
                     illatosa
                  k, amíg messziről, a grófi park fáiról, ujongó madarak éneke
                     köszönti a szerelmeseket. A nehéz tölgyfakapuhoz támaszkodva egy fehérhaju pap
                     áll, egy könnyesszemü, töpörödött szerzetes, aki remegő kezével megsímogatja
                     Pethő Géza tüzelő arcát.
               </p>
				<p>
                  - Derék... nagyon derék... meg vagyok elégedve, fiacskám.
               </p>
				<p>
                  Ez Csépányi Alojzius, a helybeli főgimnázium vicerektora, aki a
                     vőlegényt még abból az időből ismeri, amikor a ködös téli hajnalokon a
                     piaristák templomában minisztrált. Pethő meghatottan rebegi:
               </p>
				<p>
                  - Óh, főtisztelendő úr... milyen boldog vagyok...
               </p>
				<p>
                  Amíg Jablonszky doktor, nevetve is, sírva is egyszerre, a maga
                     öreg karját odanyujtja a feleségének, amíg a hullámzó tömeg, a cerimónia
                     végeztével, egyszerre csak összefoly, egymásba olvad, amíg a katonák
                     szalutálnak, a
                  z urak a kalapjukat emelgetik, az asszonyok a csipkefelhőbe
                     burkolt menyasszonyt kritizálják: az új férj fölsegíti a feleségét a
                     selyembéléses batárra, a megyés püspök díszfogatára, amelyet a kegyelmes úr a
                     háziorvosa örömünnepére átengedett. És amíg a m
                  eggyszínü huszár feszesen elhelyezkedik a bakon, a kocsis a lovak
                     közé vág, a férfi könnyekig meghatva, suttogó hangon kérdezi:
               </p>
				<p>
                  - Boldog vagy?
               </p>
				<p>
                  Nem vár, nem is kap feleletet, hiszen a fiatal asszony pillantása
                     sokkal többet mond, mint amit szavakban kifejezn
                  i lehet. Hogy boldog-e? Tíz év óta, amikor először tudta meg, hogy
                     a majálisi táncosa szerelmes belé, jóformán egyébre sem gondolt, mint reá. A
                     szülei csöndes, izgalmak nélkül való családi tűzhelye mellett, amíg az emeleti
                     ablakokból a hópihékbe burkolózó
                   piaci lámpát nézte, amikor lámpagyújtás után, a kézimunkáját a
                     kezébe vette, mindig a csinos, kissé szomoru fiu járt az eszében, aki majdnem
                     sírva kérte, hogy karoljon belé, amikor az erdei mulatságról hazafelé jöttek...
                     Ha apa néha tréfálkozva ültette az
                  ölébe, ha anyuska szigorúan állott a háta mögé, hogy a
                     zongoratudományát ellenőrizze, az ő gondolatai ott jártak a távol jövőben,
                     amely majd az álmait valóságra váltja... Néha beszélgetés közben, hirtelen
                     elpirult; ilyenkor az öreg doktor gyöngéden simog
                  atta meg az arcocskáját.
               </p>
				<p>
                  - Mi bajod? Mi izgatott föl így egyszerre?
               </p>
				<p>
                  - Semmi, apa... Az imént lehajoltam a pamutomért, s a vér egy
                     kissé a fejembe szállott...
               </p>
				<p>
                  Hogyan merte volna bevallani, hogy a pirulásában nem a pamut a
                     hibás, hanem egy furcsa gondolat, am
                  ely minden előzmény nélkül az eszébe ötlött: az, hogy egyszer ő is
                     mint szorgalmas kis feleség fog ülni a családi lámpa alatt, amíg karosszékben
                     majd Pethő Géza olvassa a
                  házikabátjában az ujságot... Szinte félt, hogy aggódó apa a
                     lelkébe láthat, s elrejt
                  ett álma váratlanul napvilágra kerül... Megkettőztetett
                     buzgalommal folytatta ilyenkor a tálcakendője vagy az asztalfutója himzését,
                     amíg a doktor elégedetlenül csóválta fehéredő fejét az ujság fölött.
               </p>
				<p>
                  Hány évig szőtte, színezgette ezt az édes álmot? A jó Isten tudja.
                     Lehet, hogy talán belehalt volna, ha legelső szerelmében csalódik, de azért
                     leányos félénkséggel titkolta még Pethő előtt is, hogy mi történik a szívében.
                     Ez a kis kényeztetett hercegnő nem tartozott a banális, könnyen hevülő
                     teremtések köz
                  é
                  ; a kacérságnak pedig még az árnyéka se volt meg benne. Mily
                     művészettel tudta elrejteni hosszu éveken át, hogy a fiatal ügyvédet szereti!
                     Hideg és közömbös volt hozzá, s némelykor valósággal kétségbeejtette a
                     viselkedésével. Ha Pethő olykor önfeledten sz
                  o
                  rította meg a kezét, ha a hangja megremegett az érzéstől, ha a
                     szemét majdnem elfutották a könnyek; az ő lelke mindig büszke és zárkózott
                     maradt. Csak otthon, amikor a doktor, az esti séták után, a kaput becsukta, s
                     halkan, szótlanul haladtak fölfelé a gy
                  ö
                  ngén kivilágított lépcsőházban, facsarodott el kissé a szíve a
                     részvéttől, miközben bűnbánólag gondolta:
               </p>
				<p>
                  - Talán fájdalmat is szereztem neki, hogy megint ilyen hideg
                     voltam hozzá... Holnap este vissza fogom szorítani a kezét, ezért a jó Istenke
                     bizonyára nem fog megharagudni reám...
               </p>
				<p>
                  Másnap este azonban megint csak elfeledkezett a fogadalmáról.
               </p>
				<p>
                  - Hát csakugyan nem volna szíve? - gondolta Pethő Géza az esti
                     séták után, mialatt a füstös, cigányzenétől hangos kávéházba a rendes
                     társasághoz benézett. A lány pedig, ugyanabban az időben, szeretettel ölelte át
                     kicsike caprice-vánkosát, s amíg a szülei szabályos lélekzete behallatszott
                     hozzá, a sötétségben, amely a szobára borult, végre meg merte vallani magának,
                     hogy csakugyan szerelmes.
               </p>
				<p>
                  - Ha anyuska tudná, hogy mi jár az eszemben! - gondolta magában
                     szégyenkezve.
               </p>
				<p>
                  De aztán fölnézett a sötét plafondra, a kezét összekulcsolta, mint
                     kisleány korában szokta, és csöndesen áhítattal susogta:
               </p>
				<p>
                  - Jó Istenkém, aki mindig szerettél, mindig dédelgettél, ugy-e
                     most se fogsz elh
                  agyni? Hiszen ha te akarod, új világok keletkeznek, hogyne
                     tehetnéd hát meg, hogy Pethő Géza örökre szeressen?
               </p>
				<p>
                  És e könyörgés után, megbékült szívvel elaludt. Vagy öt percnyi
                     alvás után, - neki legalább annyinak tetszett, - fölébredt, s ime, a zöld
                     zsalugátereken át már besütött a napvilág, s a feje fölött, a szentkép körül,
                     világos aranysávok táncoltak. A szerelem tehát nem ártott meg az idegzetének;
                     öt perc alatt az egész hosszu éjszakát végigaludta...
               </p>
				<p>
                  Három évig tartó, csöndes és hallgatag szerelem után ime, most ott
                     ül a férje oldalán, a nagy, virágos batár mélyében, amel
                  y gyorsan robogott végig velük a kisváros utcáin. A gyalogjárón
                     megállottak az emberek, a boltokból kifutottak a vevők, a kávéház terraszán
                     székekre állottak a vendégek, csakhogy a nászmenetet megláthassák. Mily szép,
                     mily csodamódon szelid, tavaszi alkon
                  y
                  at volt ez! Sárika úgy érezte, hogy az orgonaszó elkisérte az
                     oltár mellől, s mindenünnen megragadó himnuszok hallatszanak. És a könnyezésig
                     elérzékenyülve, túláradó szívvel, most végre megtette, amire annyi éven át nem
                     volt képes: kis keze szorosan odaku
                  lcsolódott a férje kezére, s halkan, mintha álmodnék, így
                     szólott:
               </p>
				<p>
                  - Hogy boldog vagy-e?... Ne kérdezd... Hiszen csak sírni tudok
                     most, de a beszédhez nincs erőm...
               </p>
				<p>
                  Pethő behúnyta a szemét, s míg a keze megremegett a boldogságtól,
                     halkan rebegte:
               </p>
				<p>
                  - Drága
                  kis feleségem, ha tudnád, hogy mennyire imádlak! Emlékszel arra a
                     majálisra, amelyikről először kisértelek haza benneteket? Akkor tudtam meg
                     először, hogy szeretlek, azon a hajnalon, amikor nem akartál belém fogózni...
                     Hogy el voltam keseredve, mennyire h
                  a
                  ragudtam rád... És később, a nyári napokon, amikor egész délután
                     csak arra gondoltam, hogy vacsora után látni foglak... Hányszor korhelykedtem
                     át az éjszakát, abbeli fájdalmamban, hogy olyan hidegen bántál velem!... Mondd,
                     mint is lehetett szíved hozzá, h
                  ogy ilyen kegyetlen légy hozzám!?...
               </p>
				<p>
                  A fiatal asszony fölemelte a pillantását, és elpirulva gyöngéd
                     mosollyal súgta:
               </p>
				<p>
                  - Csacsikám, hát igazán nem találod ki? Azért voltam olyan, mert
                     épp úgy szerettelek, mint te engem...
               </p>
				<p>
                  A batár most befordult az Iskola-utcá
                  ba, s Pethő szíve hangosan megdobbant: a Lénárt-féle üzlet előtt
                     nagy társaság állott, amely kiváncsian várakozott az esküvőről visszatérő
                     fogatokra. A trécselő, szivarozó férfiak között az új férj csakhamar fölfedezte
                     Lénártnét, aki mosolyogva beszélgete
                  t
                  t a barátaival, míg szemét a közeledő batárra függesztette.
                     Jókedvünek látszott, de Pethő gyakorlott tekintetét ez a hazug póz nem
                     tévesztette meg; sokkal jobban ösmerte kedvesét, semhogy ez a látszólagos
                     könnyedség tévútra vezethette volna... Amíg a koc
                  s
                  i az üzlet előtt elrobogott, s ő zavartan, a fölindulástól
                     reszketve a cilinderét megemelte, az asszony izzó, szenvedélyes, gyűlölettel és
                     elkeseredéstől égő pillantása egy másodpercre összetalálkozott az övével... Ő
                     volt az egyetlen, aki ezt a pillantá
                  s
                  t fölfogta; a többiek gyönyörködve nézték a fátyolfelhőbe burkolt
                     menyasszonyt, lelkesen feléjök lengették a kalapjukat, Lénárt pedig hangosan,
                     szinte mámoros éljent kiáltott... Amikor Pethő visszanézett, hogy az óvációt
                     megköszönje, az asszony már eltünt
                   a boltajtóból...
               </p>
				<p>
                  A Jablonszky-ház kapujában csak nagy üggyel-bajjal tudtak
                     átvergődni az összegyült tömegen, amely lázas kiváncsisággal tolongott, hogy az
                     új asszonyt közelebbről láthassa... A ház összes cselédei nekiálltak Sárikának,
                     hogy a kezét és a ruháját összecsókolják, s Pethő csak a karjai ügyességével
                     tudott valahogy utat törni a pálmafákkal földiszített lépcsőházig... Odafönn, a
                     régimódi folyosón, egy öreg, falusi nagynéni, aki a lakodalmi ebéd gondjai
                     miatt nem mehetett el az esküvőre, sírva bor
                  ult a nyakába a tizenötperces menyecskének.
               </p>
				<p>
                  - Jaj, drágaságom, milyen ennivalóan bájos vagy!... Mintha az
                     édesanyádat látnám, tizennyolcéves korában... És a jövendőbelid, istenkém,
                     milyen szép, csinos ember...
               </p>
				<p>
                  Talán ki se engedi a kezeiből a pironkodó Sárikát, ha e
                     pillanatban a násznép is meg nem érkezik a lakodalmas házhoz... De a lépcsőház
                     most egyszerre megtelt a selyemuszályos hölgyek, a frakkos urak sokaságával, s
                     Juhász ezredes katonás nyerseséggel szabadította ki a sirdogáló Sárit a
                     szentimentális,
                  vén néni öleléseiből.
               </p>
				<p>
                  - Terringettét, hát hadd kívánunk mi is szerencsét a fiatal
                     asszonykának... Maga Zsófi néni inkább arra ügyeljen, hogy éhen ne vesszünk
                     valamennyien...
               </p>
				<p>
                  Nyájasan parolázott az új menyecskével, akit egyszerre körülfogott
                     a gratulálók és
                   kiváncsiak tömege... Pethő doktor, akit a sokaságban
                     elszakítottak a feleségétől, az ebédlő ajtajában szembe találta magát
                     Jablonszky doktorral, az apósával. Az öreg úr kimerülve támaszkodott a falnak s
                     a kezeivel végigsimította verejtékes homlokát.
               </p>
				<p>
                  - Csa
                  k nem érzi talán rosszul magát? - kérdezte Pethő ijedten.
               </p>
				<p>
                  A doktor mosolyogva rázta a fejét, de a mosolya is kissé
                     fájdalmas, kissé szomorú volt.
               </p>
				<p>
                  - Semmi bajom, - mondotta szeliden, - csak a régi asztmám fogott
                     el egy pillanatra, mint mindig, ha túlságosan
                   fölizgatom magamat. Ez azonban nem baj, az öreg ember hozzá van
                     szokva ahhoz, hogy a halál ő felsége néha leadja nála a névjegyét... És abba,
                     hogy egyszer meg kell halni, én már régen belenyugodtam, édes fiam... Minden
                     bölcs ember belenyugszik, a doktor
                  m
                  ég inkább, mint más... Mi nem félünk a haláltól; hiszen jó
                     ismerősök vagyunk vele... Ha nyughatatlanná tett a gondolat, hogy egyszer csak
                     búcsut kell mondani mindennek, amit szerettem, hát ez nem magamért volt, hanem
                     azokért, akik itt maradnak utánam... -
                  Ezért gondoltam mindeddig remegve a halálra; mert a drága, jó
                     kisleányomat féltettem... Most már őt se féltem, édes fiam; hiszen itt vagy te,
                     aki majd mindkettőnket pótolsz neki... Ugy-e szeretni fogod?... Ugy-e nem
                     okozol neki fájdalmat... Ugy-e épp úgy
                   ügyelsz, mint mi, hogy egy rossz pillanata se legyen az
                     életben?... Most, ebben az ünnepies órában, igérd meg nekem, hogy sohase lesz
                     más törekvésed, mint hogy boldog és elégedett asszonnyá tegyed...
               </p>
				<p>
                  Pethő odaborult az apósa keblére és a következő percben mindketten
                     sírva fakadtak. E pillanatban a fiatal férj szent esküvéssel fogadta meg, hogy
                     jó és hűséges ura lesz a feleségének. És a boldogság első, édes mámorában hitte
                     is, hogy meg fogja tartani a fogadalmát...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  VII.
               </head>
				<p>
                  A kis Bakonyvár régente nehéz és ziv
                  ataros napokat élt; tornyában, ahonnan békés időben a
                     háztetőtüzeket és a Csevice-patak rakoncátlankodásait figyelték, valaha ájtatos
                     török katona énekelte vontatott hangon az esti imádságot. A vidéken sokáig a
                     török volt az úr, s bár Bakonyvár tanácsurai
                  hősiesen védelmezték városuk függetlenségét, nem egyszer haragos
                     török pasa prezideált a bástyába vágott, régi városházon. A falak még most, a
                     béke idejében is megőrizték e szomoru korszak emlékeit; a vár emeleti ablakai
                     körül befalazott ágyúgolyók feketé
                  llettek ki a Csevice-völgyére. A vár maga elég tisztességes
                     állapotban maradt meg; de otromba bástyái mögött most már nem a katonák
                     fegyvere zörgött, hanem a kanonokok tyúkjai kotkodácsoltak a meleg, nyári
                     délutánokon.
               </p>
				<p>
                  A várban a püspökön, a kanonokokon és
                  a piarista-atyákon kivül csak a városka néhány ősrégi, patricius
                     családja lakott. A tűztorony alatt a káptalan direktora bibelődött naphosszat a
                     jácintjaival, a püspöki palota átellenében az öreg Óhidy János fúrt-faragcsált
                     a vaskosaras ablakok mögött,
                  a
                   malomvölgybe vezető út sarkán pedig, a sárgára meszelt kuriában,
                     amelynek ablakai gömbölyü tornyocskákra voltak elhelyezve, emberemlékezet óta a
                     Pethő-familia legidősebb férfitagja volt a házigazda.
               </p>
				<p>
                  Mikor építették a házat, senki sem tudta pontosan, de m
                  ég Ács úr, a püspöki levéltáros is meg volt győződve felőle, hogy
                     a Pethő-kuria közvetetlenül a török hódoltság után épült föl. A pallérok akkor
                     mindenesetre megbízható emberek voltak; a sárga ház falai szilárdul dacoltak a
                     hosszu századévek viharaival. A
                  szobák, amelyekben valamikor a kicsike Pethők a napvilágot
                     megpillantották, most se voltak rosszabb állapotban, mint Pethő István
                     idejében, aki tudvalevőleg 1797-ben volt óbestere a franciák ellen induló
                     vármegyei nemes hadnak. Az udvar, amelynek lejtős
                  k
                  ert volt a folytatása, jóformán lenyúlt a vár aljáig, ahol már
                     szorgalmas timárok dolgoztak kis házaikban, a patak partján. Az emeleti
                     ablakokból a játszadozó Pethő-fiúcskák egész a Papod kék ormáig elláthattak,
                     ahol gyerekes fantáziájuk szerint még mindi
                  g
                   melegedő haramiák ülték körül a vígan lobogó, erdei tüzeket.
               </p>
				<p>
                  A kis város lármája a vár bástyáira csak alig hallatszott föl. Itt
                     naphosszat csönd volt; csak néha baktatott végig egy öreg kanonok a hallgató
                     házak mentén, hogy rendes, egészségi sétáját végez
                  ze, vagy egy-egy csinos cselédleány ment át az úton, zöld
                     cserépkorsóval a kezében, hogy a püspöki kastély márványos kútjából vizet
                     hozzon. Télen, amikor a körülfekvő hegyeket hó borította, szinte középkoriasan
                     misztikus volt ez a hófehérbe öltözött térs
                  ég, amelyet ódon, hallgató meseházak vettek körül. Aki itt járt,
                     ugyancsak nem hitte volna, hogy ötszáz lépésnyire innen csinos lányok
                     pletykáznak a piacon, s anekdotázó férfiak enyelegnek a sörcsarnokban a
                     felszolgáló kisasszonyokkal.
               </p>
				<p>
                  - Nos, hát hogy tetszik itt, szíve
                  m? - kérdezte Pethő Géza, amikor a feleségét a maga házában
                     végigvezette. - Lásd, én azt hiszem, hogy meg se tudnék élni más fedél alatt;
                     ebben a sarokszobában született az ükapám, meg a szépapám is, odalenn pedig, az
                     udvaron, húsz évig ült minden este sz
                  e
                  gény apám a nagy diófa alatt, a latin könyveit olvasgatta, amíg a
                     vacsora el nem készült. És emitt, az ebédlőben, láttam legelőször a doktor
                     bácsit; egy januáriusi napon volt, hó esett, s nekem vastag törülközővel
                     kötötte be szegény anyám a torkomat... Ki
                   gondolta volna akkor, hogy a tréfás doktor bácsit valaha még
                     apámnak fogom szólítani?...
               </p>
				<p>
                  Szeretettel és ragaszkodással nézett a fiatal asszony szemébe, aki
                     boldogan odaborult az ura vállára. Oly szép, oly egyszerü, oly nyugalmas volt
                     minden, ami ebben az öreg házban körül
                  vette! Úgy érezte, hogy a gyermekkori meséi elevenednek meg, s ő a
                     lármás nagyvilágból egyszerre csak a szerelem és a boldogság tündérszigetére
                     került. Az álombéli szigetre, amelyet beláthatatlan tenger választ el a földi
                     emberek világától, az önző vásárt
                  ól, ahol láthatatlan, gonosz szörnyetegek kuszálják össze kaján
                     mosollyal a halandók életsorsát...
               </p>
				<p>
                  - Tekintetes asszony, kezét csókolom, friss salátát szedek, -
                     szólott most hirtelen a kövér Zsuzsa, aki már harminc év óta viselte a
                     szakácsnői méltóságot a Pethő-házban.
               </p>
				<p>
                  - Salátát? - kiáltott föl a ház ura ujjongva. - Eszerint, ha a
                     sejtelmem nem csal, ma idei rántott csirke kerül az asztalunkra.
               </p>
				<p>
                  - Na hallja, még csak az kellene, hogy a konyhai dolgokba
                     spicliskedjék... Azt fogja megenni, amit eléje tálalunk, érti?... Ha mégegyszer
                     kotnyeles lesz, hát vacsora nélkül fog lefeküdni, ugy-e, Zsuzsa?
               </p>
				<p>
                  - Úgy, lelkem tekintetes asszony, bizony úgy... A Géza úrfira
                     ráfér ez a lecke, mert már gyermekkorában is mindig leszedte a fedőket a
                     lábasaimról és a fazekaimról...
               </p>
				<p>
                  - Jézuskám, csakugyan?... Nohát most próbáljon meg a konyhába
                     bejönni, ha az élete kedves...
               </p>
				<p>
                  Pethő hencegve feszítette ki a mellét, s nagy hősködéssel
                     válaszolt:
               </p>
				<p>
                  - Ugy-e, maga azt hiszi, hogy megijedek a fenyegetésétől? El
                     tetszik felejteni, hogy egy tartalékos tüzérhadnaggyal beszél, aki még akkor
                     sem ijed meg, ha száz ágyú szólal meg egyszerre... Holnap lesz a napja, hogy
                     megint bemegyek a konyhába, s az összes fedőket leszedem a lábasokról és a
                     fazekakról...
               </p>
				<p>
                  Sárika megbotránkozva rázta a fejét, Zsuz
                  sa pedig, füles kosarával a karján, eltünt a rácsos kertajtó
                     mögött. Isten tudja, mi lesz a vége a rémes hadüzenetnek, ha e pillanatban ki
                     nem nyilik az utcai kapu, s egy kémlelődő, öreg bácsi nem áll meg tétovázva a
                     küszöbön...
               </p>
				<p>
                  - Drága, jó apuskám, hozott
                   az Isten! - kiáltja a menyecske, egész a homlokáig kipirulva az
                     örömtől. Mert a látogató senki más, mint Jablonszky doktor, aki huszonnégy
                     óráig vitézül kitartotta, hogy a gyerekeket ne háborgassa, de most már talán a
                     szemét se tudná lehúnyni egész éjsza
                  ka, ha a kisleányát a maga házában meg nem látogatná...
               </p>
				<p>
                  - Oh, apa, ez igazán kedves dolog, - szólott a fiatal férj is
                     boldogan. Aztán két oldalt belekarolnak az öreg úrba, majd versenyt szaladnak,
                     ki ide, ki oda, hogy karosszéket, szivart és pipát hozzanak.
               </p>
				<p>
                  A doktor bácsi kissé zavartan mentegetőzik:
               </p>
				<p>
                  - Nehogy azt higyjétek, hogy miattatok jöttem föl... Nagyon jól
                     tudom, hogy az ilyen mézeshetes házaspárt nem illik háborgatni a
                     boldogságában... Én is voltam valaha fiatal, ámbár olyan régen volt, hogy talán
                     ne
                  m is igaz... De mivel amúgy is dolgom volt a püspök ő
                     excellenciájánál, hát gondoltam, egy csapásra benneteket is megnézlek...
               </p>
				<p>
                  - Kinél, apa? A püspöknél? Hiszen a püspök már két nappal ezelőtt
                     elutazott...
               </p>
				<p>
                  - Igazán elutazott?... No, ha így van, hát bevallo
                  m, hogy egyenesen hozzátok jöttem... De nehogy a mama előtt
                     eláruljatok!... Ő megigértette velem, hogy legalább három napig békén hagylak
                     benneteket.
               </p>
				<p>
                  - Jaj, drága apám, milyen édes vagy!... De most már, akármit szól
                     is a mama, nem engedlek haza vacsorára... Gézát is halálosan megsértenéd, ha
                     itt nem maradnál nálunk...
               </p>
				<p>
                  A doktor ijedten tiltakozik:
               </p>
				<p>
                  - Ugyan, kisleányom, ne beszélj ilyet, mert megharagszom. Te csak
                     vacsorálj szépen egyedül az uraddal, aminthogy én is, ahogy illik, a
                     feleségemmel fogok vacsorázni odahaza... Csak nem kívánod, hogy öreg napjaimra
                     összeszidjanak?
               </p>
				<p>
                  Szigoru arcot ölt, a fejét is rázza, de ér is ezzel valamit a
                     konok és erőszakos fiataloknál! Sárika könnyezve esküszik meg, hogy egy falat
                     nem sok, de annyit sem eszik, ha az apja a meghívását el nem fogadja, Pethő
                     pedig komoly, lélektani alapra helyezke
                  dik, csakhogy az apósát a lábáról levegye.
               </p>
				<p>
                  - Ha nem akarja apa, hogy a házi békénket elrontsa, hát itt
                     marad... Biztosítom róla, hogy sírás lenne a dologból, már pedig szép dolog
                     volna, úgy-e, ha egy huszonnégyórás menyecske sírva ülne az asztalnál... A
                     családi boldogságunk érdekében szükséges, hogy a rántott csirkénket és a fejes
                     salátánkat elfogadja...
               </p>
				<p>
                  S látva, hogy a doktor még habozik, gentleman módjára feléje
                     nyújtotta a kezét.
               </p>
				<p>
                  - Viszont ime, mi is megigérjük, hogy holnap este apáéknál fogunk
                     vacsorázni...
               </p>
				<p>
                  Ez az érv hatott. Az öreg úr, nagy sóhajtva, belenyugodott abba,
                     hogy a felesége összeszidja. Amikor azonban a nagy diófa alatt a terített
                     asztalnál helyet foglalt, szepegve így szólott:
               </p>
				<p>
                  - De vacsora után elkisértek ám hazáig... Mert egymagamnak nincs
                     bátorságom hozzá, hogy a feleségem színe elé kerüljek...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  VIII.
               </head>
				<p>
                  Pethőék már javában folytatták a köteles vizitelést, sőt jócskán
                     végeztek is vele, amikor egy este, sétálás közben, Jablonszky doktor
                     megszólította a vejét:
               </p>
				<p>
                  - Hallod-e, szép kis galibát csinálsz magadnak, édes fiam...
                     Tudod, hogy a kisvárosi ember egész a túlzásig érzékeny, s mégis halálra
                     sértesz valakit, akivel érdekedben lenne, hogy jó viszonyban légy vele...
               </p>
				<p>
                  - Már hogy én? Ha csak álmomban nem történt velem ilyesmi...
               </p>
				<p>
                  - Nem, fiam, éber állapotban követtél el egy jókora
                     tapintatlanságot... Lénárt János ugyebár a kliensed?
               </p>
				<p>
                  - Az, - szólott Pethő, aki most egyszerre élénken kipirult.
               </p>
				<p>
                  - Azonfelül igazgatója is a takarékpénztárnak, ahol innen-onnan
                     meg fog üresedni az ügyészi állás, mert az öreg Veress József, aki az én
                     korombeli ember, aligha fog már sokáig vesződni a peres akt
                  ákkal... Eddig úgy állott a dolog, hogy te leszel valamikor az
                     utódja, de most már, édes fiam, azt hiszem, hogy keresztet húzhatsz erre a
                     reménységedre...
               </p>
				<p>
                  - Miért, apa?
               </p>
				<p>
                  - Miért? Hát egyszerűen azért, mert Lénárt Jánost ugyancsak
                     földühösítetted magad ellen... Miért nem látogattátok meg őket is, mindjárt, az
                     első héten? Tudod, hogy Bakonyvárott a sorrend is határoz, hát még az olyan
                     figyelmetlenség, amikor valakiről tökéletesen megfeledkezik az ember... Már
                     két-három napja észrevettem, hogy Lénárt csak úgy
                  immel-ámmal köszönt a kaszinóban, ma pedig, amikor Juhász ezredes
                     rólatok beszélt a feketénél, Lénárt tüntetőleg fölkelt az asztaltól s
                     egymagában lökdösni kezdte a billiárd-golyókat... Szóval úgy meg van sértődve,
                     mint valami vénkisasszony... Hát még a f
                  elesége, képzelem... Igen csodállak, édes fiam, hiszen
                     legénykorodban jártál Lénártékhoz, de meg különben is jól tudod, hogy manapság
                     mindenkinek hízelegni kell, aki az emelkedésünk érdekében tehet valamit... Hát
                     tulajdonképpen miért nem tettetek náluk látogatást?
               </p>
				<p>
                  Pethő zavartan vállat vont, Sárika azonban válaszolt az édesapja
                     kérdésére.
               </p>
				<p>
                  - Azt hiszed, apa, nem mondottam neki, hogy menjünk el?...
                     mindjárt, amikor a listát összeállítottuk, mondottam neki, de a csacsi
                     uracskámnak az a nézete, hogy Lénártné kacér ass
                  zony, aki nem való hozzám... Mintha nekem még tanulnom kellene
                     valakitől a kacérságot...
               </p>
				<p>
                  - Nagyszerü! Hát több kacér asszony rajta kívül nincs a
                     városban?... Selmeczy Viktoréknál talán nem tettetek látogatást?... Nohát én,
                     az apai hatalmamnál fogva, ezennel megparancsolom, hogy holnap délben menjetek
                     el Lénárt Jánosékhoz...
               </p>
				<p>
                  - Nagyon helyes, apa.
               </p>
				<p>
                  Másnap, déli féltizenkettőkor, ragyogó, verőfényes napon, ünnepi
                     díszben vonult végig a Pethő-házaspár a bakonyvári piacon: a férj cilinderrel,
                     gérokkban, sárgakeztyüsen, az asszonyka mille fleur selyemruhában, kacér kis
                     kalapban, amely alól kiragyogtak gyönyörü szőke fürtjei. Amikor a Lénárt-ház
                     kapuján befordultak, izgatott futkosás, ajtócsapkodás hallatszott az egész
                     épületben; az emeleti ablakokból hirtelen vi
                  s
                  szavonult valaki, a villamos csöngetyü megszólalt, s a szalónban,
                     ahova a vendégek beléptek, csakhamar megjelent a szobaleány, akin meglátszott,
                     hogy két perccel ezelőtt még valahol az ágy alatt tartott hajtóvadászatot a
                     porszemekre.
               </p>
				<p>
                  - A nagysága bocsánatot kéret egy pillanatra... Rögtön itt lesz,
                     csak szíveskedjenek helyet foglalni...
               </p>
				<p>
                  Pethőék ünnepiesen leültek a kékselyem fotelekbe, s míg a
                     szobaleány mögött bezáródott az üvegajtó, gyerekes grimászokat vágtak egymásra.
                     Aztán megnézték a rézkapcsos album
                  ot, amelyben a Lénárt-család kiváltságosai voltak láthatók:
                     tagbaszakadt, kissé együgyü külsejü urak, a kegyetlenségig kinyalt gyerekek,
                     hölgyek, lehetetlen toalettekben és frizurákban, csupa holdkóros mosoly, csupa
                     félszeg mozdulat, csupa balkéz, amely sehogysem találja meg a helyét. A
                     Lénártok igen derék és szorgalmas emberek lehettek, de a fotografustól
                     úgylátszik túlságosan féltek...
               </p>
				<p>
                  Az albumot kétszer is végiglapozták, amikor végre megnyílt a
                     szomszédos hálószoba ajtaja, s Lénártné, japán selyem kimonóban, mosolyogva
                     belibbent a szalónba.
               </p>
				<p>
                  - Ugy-e megbocsátanak, hogy várattam Önöket?... De hiszen tudják,
                     hogy így délelőtt az ember nem igen számít látogatókra... Kicsi, édes
                     asszonyka, isten hozta nálunk... Lujza, hallod-e, szaladj csak le gyorsan az
                     úrért és mondd meg neki, hogy jőjjön föl.
                  Kedves vendégeink vannak...
               </p>
				<p>
                  Amíg a szobaleány leszaladt a boltba, Lénártné az új menyecskét
                     kedveskedve végigcirógatta.
               </p>
				<p>
                  - Olyan, mintha még mindig a viaszkos vászonba kötött könyveivel,
                     lebocsátott hajával, világoskék szalaggal járna az angolkisasszonyok
                     kolostorába... És tessék: már egész komolyan adja az asszonyt... Mondja csak,
                     nem pirul el, amikor a szakácsné tekintetes asszonynak szólítja?... Na már
                     igazán nem csoda, hogy az uracskája végképp visszavonult a világtól...
               </p>
				<p>
                  Pethő elpirulva hümmögött valamit
                  , Sárika pedig graciózusan meghajolt:
               </p>
				<p>
                  - Köszönöm a bókot... annál jobban esik... mert Bakonyvár
                     legislegszebb asszonya mondja...
               </p>
				<p>
                  - Jaj, ugyan édesem, ne csúfolkodjék... Mit akar egy olyan öreg
                     asszonytól, amilyen én vagyok?... Tizesztendős házasság, ez már
                   valami, ugy-e?... Az ilyen korban már csupán az az ambiciója az
                     embernek, hogy a lakása rendben legyen, nem az, hogy szépnek tartsák és
                     udvaroljanak neki...
               </p>
				<p>
                  Sárika élénken ellentmondott, de a beszélgetést most megszakította
                     Lénárt úr, aki lihegve, mosolygó arccal rontott be a szalónba.
               </p>
				<p>
                  - Ah, ez aztán a kedves meglepetés... Nagyságos asszonyom,
                     csókolom a kezét... Már azt hittük, hogy rólunk, szegény emberekről, egészen
                     megfeledkeztek... Ejnye szívecském, hát adjon be valami jó, kicsit édes
                     pálinkát... De nini, becsületszavamra mondom, hogy a doktor úr hízott vagy két
                     kilóval, mióta a becsületes emberek sorába lépett... Nézd csak szívem, majdnem
                     kicsattan az egészségtől... Nagyságos asszonyom, gratulálok, ez a kegyed
                     érdeme.
               </p>
				<p>
                  Vígan, bőbeszédüen trécselt tovább, abban a modorban, amelyet
                     odalenn, a füszerüzlet polcai mögött, annyira megszokott... Mert bár Lénárt úr
                     most már előkelő tagja volt a bakonyvári társadalomnak, még mindig kellemesen
                     izgatta az a tudat, hogy a pozicióját mindenki elismeri, s hogy a
                  d
                  iplomás urak is kötelességüknek tartják, hogy viziteljenek nála.
                     Lénártné a vendégek tiltakozása ellenére behozatott néhány üveg édes pálinkát.
                     Lénárt úr mexikói szivarokat vett elő egy fali polcból, s míg az asszonyok
                     belemártogatták a nyelvöket az illat
                  o
                  s italba, a férfiak pedig szivarra gyujtottak, kisvárosi szokás
                     szerint hamarosan sorra vették a világegyetem legkülönfélébb ügyeit: a színházi
                     premiéreket, a főispánné új felöltőjét, a cselédeket, a tisztek által
                     rendezendő mulatságot, a nagy politikát,
                  s a kávéházban föllépő budapesti orfeumot, - amíg a déli harangszó
                     hirtelen föl nem hangzott és a fiatal menyecske ijedten föl nem ugrott a
                     helyéből.
               </p>
				<p>
                  - Istenkém, lesz mit hallanunk Zsuzsától, hogy tizenkettőre
                     pontosan otthon nem vagyunk... Jaj, jaj, hogy
                  össze fog szidni bennünket... Mert Zsuzsa igen jó teremtés, de az
                     ilyenben nem érti a tréfát...
               </p>
				<p>
                  - Kedves volna, ha most szépen itt maradnának ebédre nálunk, -
                     szólott Lénárt úr vendégszeretőleg.
               </p>
				<p>
                  Lénártné nyájasan megcsókolta Sárikát, de Pethőnek csak az ujja
                     hegyét nyújtotta, hidegen, közömbösen, mintha tudomást se venne a jelenlétéről.
                     Miután az asszonyok kölcsönösen megigérték egymásnak, hogy ezután kultiválni
                     fogják a jó viszonyt, az új pár karonfogva távozott, Lénárt úr hangos segédlete
                     mellett.
               </p>
				<p>
                  - Remélem, hogy a hosszu, téli estéken gyakran együtt leszünk...
                     Néha-néha egy kis kártya, vagy pletykázás, - ami éppen jól esik... Az ember
                     elvégre is társas lény...
               </p>
				<p>
                  Lénárt úr végre visszatért a boltjába. Pethőné pedig jókedvüen
                     szólott az urához:
               </p>
				<p>
                  - Még mindig milyen bájos asszony, ugy-e? Milyen szép, rózsás
                     teintje van, a termete pedig igazán gyönyörü. Nem csodálom, ha tetszik a
                     férfiaknak...
               </p>
				<p>
                  - Na szívem, én nem látok rajta semmi szépséget... Üres, affektáló
                     teremtés, aki amellett még a nevetségig kacér is... Amennyivel te, drágám,
                     édesebb és bájosabb vagy...
               </p>
				<p>
                  Hizelkedve odatörlőzködött a feleségéhez, aki tréfásan, de a
                     szemében az őszinte hála és boldogság csillogásával legyintette meg az
                     uracskája arcát. Pedig ha e pillanatban Pethő szívébe láthatott volna! Amíg az
                     álnok férj ilyen lesújtó módon rágalmazta me
                  g
                   a volt szeretőjét, bensőleg összehasonlításokat tett a két
                     asszony között, s a szívében hirtelen föllobbanó vágytól egészen megrészegülve
                     szólott magában:
               </p>
				<p>
                  - Milyen izgató, milyen csábítóan szép volt ma megint! Ez az igazi
                     asszony: csupa kisértés, csupa é
                  rzékiség, csupa számítás... Látta, hogy majdnem fölfalom a
                     szememmel és azért viselkedett úgy, mintha észre se venne... Pedig azokra a
                     délutánokra, amikor mind a ketten megőrültünk kissé, ő is csak úgy
                     visszaemlékezik, mint én...
               </p>
				<p>
                  Pár nap mulva Lénárték vis
                  szaadták a látogatást: szintén a déli órákban jöttek, ünnepiesen,
                     szertartásos dísszel, épp azon a napon, amikor a helybeli garnizon néhány
                     fiatal tisztje, a Pethő barátai, testületileg tisztelkedtek az új házaspárnál.
                     Lénártné gyönyörü vizitelő ruhában j
                  e
                  lent meg, s karcsu derekára kacérul néhány rózsa volt tűzve... A
                     frizurája is más volt, mint rendesen, úgyannyira, hogy Pethő szemében kissé
                     idegenszerűnek, de csodálatosan ingerlőnek tetszett... Most diszkrét
                     elegánciával viselkedett, keveset beszélt, s
                  s
                  zerényen, mosolyogva ült a háziasszony oldalán... Oly szép volt,
                     hogy a tisztek eleintén megzavarodtak, aztán kitörő lelkesedéssel udvaroltak
                     neki... Pethő nem udvarolt, de úgy érezte, mintha hirtelen elbágyadna... A
                     látogatás nem tartott tovább tíz perc
                  nél, s mikor Lénártné a katonák lovagias gardirozása mellett
                     távozott, Sárika elbájolva szólott az urához:
               </p>
				<p>
                  - Most is azt mondod, hogy nem találod szépnek?...
               </p>
				<p>
                  - Kérlek, - válaszolta Pethő, - az ilyen ruhában minden asszony
                     szép, aki nem púpos.
               </p>
				<p>
                  Megcsókolta a
                  feleségét, de a csók közben dobogó szívvel gondolt a gyönyörü
                     teremtésre, aki ránézve most annyira idegenné lett... Amikor eszébe jutottak a
                     jelenetek, amelyek pár hónappal ezelőtt a Lénárt-szalón rejtelmes félhomályában
                     lejátszódtak, úgy érezte, aligha
                  lesz ereje hozzá, hogy a folytatásról mindörökre lemondjon...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  IX.
               </head>
				<p>
                  Január vége felé aggasztó tünetek zavarták meg a fiatalok
                     boldogságát; Sárika feltünő gyakran szenvedett főfájásban, egyízben pedig olyan
                     rosszul lett, hogy elájult. Jablonszky doktor, aki maga is megijedt, később
                     mosolyogva megnyugtatta a vejét:
               </p>
				<p>
                  - Nincs semmi baj, az asszony vérszegény, ez az egész... Mindezt
                     jórészben a kis Pethő-úrfi okozza, akit a gólya majd a nyár elejére elhoz... Ha
                     azt akarod, hogy a feleséged hamarosan magához térjen,
                   hát ültesd föl a vasútra és vidd el valahova a délvidékre... Az
                     kell szegénykének, hogy egész nap a tengerparton üldögéljen, s a jó, meleg
                     napsugárral süttesse magát...
               </p>
				<p>
                  Az ügyvédnek, aki az irodája miatt nem igen tudott volna
                     elszabadulni hosszabb időre
                  Bakony
                  várról, a szerencse váratlanul kedvezett: véletlenül Nedeczky
                     ezredorvosné is készülődött, hogy Abbáziába utazik, s kész örömmel vállalkozott
                     rá, hogy Sárikát gardirozza. Jablonszkyné is szívesen lement volna, de ő még,
                     az esküvője óta, sohase hag
                  yta magára az urát.
               </p>
				<p>
                  Pethő tehát lekísérte az asszonyokat a tengerpartra, kibérelte
                     számukra egy villa földszintjét és verandáját, gondoskodott kitünő penzióról,
                     aztán elérzékenyülve megcsókolta a feleségét.
               </p>
				<p>
                  - Azt megmondom, hogy vigyázz magadra, mert nagy
                  veszekedés lesz, ha nekem nem viruló egészségben térsz haza!... Ne
                     gondolj egyébre, mint az ebédre meg a vacsorára és az erős vörös borra, amit
                     délben, este innod kell... Aztán elég, ha egy levelezőlapot írsz mindennap,
                     inkább ülj a tengerparton, s a vize
                  t nézzed... Aztán...
               </p>
				<p>
                  Nedeczky ezredorvosné erélyesen közbeszólott:
               </p>
				<p>
                  - Ne papoljon annyit, hanem csak utazzék haza nyugodt szívvel... A
                     feleségét, ha én velem van, ne féltse... Biztosíthatom róla, oly jól fog
                     mulatni, hogy még álmában se gondol magára...
               </p>
				<p>
                  Peth
                  ő elbúcsúzkodott és hazautazott, s a vonaton fájdalmas
                     melanchóliával gondolt az elhagyott kis feleségére... Otthon azonban, amikor az
                     első vacsora után, amelyet Jablonszky doktoréknál elköltött, tíz óra felé az
                     utcára lépett és kinyújtózkodott, egysze
                  r
                  re csak a szívébe nyilallott a szalmaözvegyi állapot édessége...
                     Nyolc hónap után most megint szabadnak és függetlennek érezte magát... Kissé
                     megállott, hogy a nyakkendőjét megigazítsa, aztán belépett a kávéházba, hogy
                     cigánymuzsikát hallgasson...
               </p>
				<p>
                  A kávéhá
                  zban víg élet volt, mert Sárga Miska bandája épp Mentónba
                     készülődött, s most tartotta Bakonyvárott a búcsúhangversenyét. A cigányok már
                     a riviérai jelmezükbe voltak bújtatva: vörös, arannyal díszített attilát, s
                     festői kucsmát viseltek, ami általános fel
                  t
                  ünést keltett... A primás magasabbrangu katonatisztnek, a
                     cimbalmos külföldi attasénak látszott, míg a másfélmázsás nagybőgős
                     veszedelmesen hasonlított egy ünnepi díszben lévő nagykövethez... Nem csoda, ha
                     a kávéház az utolsó zúgig megtelt, hiszen Bakony
                  v
                  árott nem tartozott a megszokott események közé, hogy a
                     diplomáciai kar tagjai húzzák a csárdásokat és a keringőket...
               </p>
				<p>
                  Pethőt, amikor a kávéházba lépett, hangos örömrivalgás fogadta...
                     A megyei aranyifjúság vígan integetett neki a pezsgős poharakkal, az asszonyok
                     nyájasan viszonozták a köszöntését, Sárga Miska pedig, aki valaha sok szép
                     pénzt keresett a mulatós ügyvédtől, minden szokás ellenére tust húzatott...
                     Pethő kissé zavartan nézett szét, míg az egyik árvaszéki ülnök, akinek sohase
                     volt pénze, de ak
                  i
                   mindig a leghangosabb volt a társaságban, már messziről
                     odakiáltotta neki:
               </p>
				<p>
                  - Isten hozott komám, tudtam, hogy visszajössz közibénk... Hé,
                     Marci, gyorsan egy üres poharat a tekintetes úr számára...
               </p>
				<p>
                  Pethő azonban nem ült le a lármás fiatalok közé, hanem tr
                  éfás grimaszt vágva feléjök, tovasietett. A kasszával szemben
                     ugyanis, a nagy tükör alatt, megpillantotta Lénártékat, akik szintén eljöttek a
                     búcsúhangversenyre,... Lénártné megint csodamódra szép és pikáns volt, s a
                     tisztek, akik a legutóbbi találkozás ó
                  ta mindnyájan szerelmesek voltak bele, szilaj lelkesedéssel
                     udvaroltak neki. Az asztalnál kívülök még egy kis fekete, csúnya asszonyka ült
                     a férjével, bizonyos Lorenzné, a fogyasztási hivatal főnökének a felesége, egy
                     örökké fecsegő, igen jókedvü kis ter
                  e
                  mtés, azonfelül Szamosi úr, Pethő barátja, aki a legőrültebb
                     csárdás közben is higgadtan vitatkozott Lénárttal a magyar kereskedelem
                     pangásának okai felől...
               </p>
				<p>
                  - Megengedik? - kérdezte Pethő, aki egyenesen e felé az asztal
                     felé tartott.
               </p>
				<p>
                  Lénártné semmit se fe
                  lelt, csak szerényen viszonozta Pethő köszöntését, a tisztek
                     kitárták a karjukat, Lénárt úr pedig hatalmasan megrázta a fiskális kezét.
               </p>
				<p>
                  - A kirelejszumát, hogyne engednők meg, amikor megengedjük... Csak
                     semmi ceremónia... üljön ide a feleségem mellé... Főh
                  adnagy úr kérlek, szoríts egy kis helyet ennek a drága
                     fiúnak...
               </p>
				<p>
                  A főhadnagy odább húzta a székét, Lénártné pedig kissé idegesen
                     hátrált, nehogy valami bizalmas közelségbe kerüljön az új vendéggel. Valaha, a
                     régi, jó időkben, Pethő valóságos eszmecseréket folytatott a szép asszonnyal az
                     asztal alatt; de Lénártné most óvatosan visszahúzta a lábacskáit, s
                     szenvedélyesen kacérkodni kezdett a főhadnaggyal, aki úgynevezett kígyóbűvölő
                     pillantással tekintett a szeme közé... Később azonban, amikor egy
                     titokzato
                  s
                  mecénás intésére pezsgőt hoztak, az asszony leereszkedőleg ütötte
                     össze poharát Pethőével is...
               </p>
				<p>
                  A kávéházból időközben eltávozott a szolidabb elem, a cigány
                     közelébb vonult Lénártékhoz, a megyei aranyifjúság pedig, féktelen jókedvében,
                     szintén odahuzatta az asztalát. A társaság így nagyon megnövekedett, s Pethőnek
                     végre alkalma nyilt ahhoz, hogy nagyobb feltünés nélkül suttoghasson egykori
                     barátnőjével.
               </p>
				<p>
                  - Haragszik rám? - kérdezte halkan, miközben a hátán átfutott a
                     hidegség arra a gondolatra, hogy ez a bá
                  jos teremtés valaha a szerelemtől elszédülve hullott a karjai
                     közé. Most majdnem úgy tünt föl előtte, hogy minden, amit oly soká valóságnak
                     hitt, puszta álom: a nyári délutánok csöndje, a félelem, hogy meglátják őket, a
                     csókok, a fogadalmak, az esküvések,
                  amelyekkel szerelmüket megpecsételték... Most, hogy megint
                     mellette ült, szinte őrületesnek tetszett neki az a gondolat, hogy mindörökre
                     lemondjon róla; s hogy ezt a gyönyörü, kívánatos asszonyt másnak engedje át...
                     Mert affelől egészen bizonyos volt, hog
                  y
                   Lénártné még az ő házassága után se szándékozik belebolondulni az
                     urába...
               </p>
				<p>
                  - Haragszik rám? - suttogja újra, mivel az asszony első ízben nem
                     válaszolt a kérdésére.
               </p>
				<p>
                  Lénártné azonban jókedvüen elnevette magát.
               </p>
				<p>
                  - Hogy haragszom-e? Ugyan miért? Tudtommal nem
                  adott rá okot, hogy haragudjam magára... Hacsak azért nem, hogy a
                     pezsgőjét a bluzomra öntötte...
               </p>
				<p>
                  Bátran tekintett Pethő szeme közé, de az ügyvéd arca vérvörös lett
                     erre a pillantásra.
               </p>
				<p>
                  - Hiába mondja, - szólott fojtott hangon, nehogy a többiek
                     meghallják,
                  - látom, tudom, hogy neheztel rám... A látszat szerint talán igaza
                     is van, mert nem viselkedtem úgy, ahogy jogosan elvárhatta volna... De ha
                     meghallgatna, bizonyosan belátná, hogy nem vagyok bűnös, s hogy magát most épp
                     úgy szeretem, mint valaha... De hog
                  y
                  an is képzelheti, hogy másképp lenne?... Az ilyen szerelem nem
                     változik meg estétől reggelig, hiszen a szivéből az ember a legdrágább emlékeit
                     nem tépheti ki parancsszóra... Akármi történt, én most is az vagyok, aki
                     voltam, s a
                  szívem épp úgy tele van magá
                  val, mint azokon a napokon, amelyekről talán a halálom órájában se
                     fogok megfeledkezni... És hiába adja most a haragosat, én tudom, hogy maga is
                     szeret...
               </p>
				<p>
                  - Igazán? - szólott Lénártné vígan, hangosan fölkacagva, de a
                     kacagásából kiérzett a halálos keserüs
                  ég. - Ha maga mondja, bizonyosan úgy van, hiszen kinek lenne ereje
                     hozzá, hogy magának ellentállni tudjon?... Kérem, jelölje hát ki az időt,
                     amikor a nyakába borulhatok, s meg lehet győződve róla, hogy pontosan eleget
                     fogok tenni a parancsának...
               </p>
				<p>
                  Nevetve m
                  ondotta ezt, de a szeme elárulta, mit érez, s Pethő tisztában volt
                     vele, hogy ez az asszony majdnem engesztelhetetlenül gyűlöli... Hirtelenül még
                     válaszolni se tudott a gúnyos megjegyzésre, nemcsak azért, mert semmi okos
                     dolog nem jutott az eszébe, hanem
                  a
                  zért se, mert a főhadnagy lelkesen fölemelte a pezsgős
                     poharát.
               </p>
				<p>
                  - Bakonyvár legbájosabb asszonyának egészségére...
               </p>
				<p>
                  És Lénárt felé fordulva, tréfás elkeseredéssel folytatta:
               </p>
				<p>
                  - Ez a kópé nagyon jól berendezte a dolgát! És még azt merik
                     mondani, hogy a férjek sajnálatraméltó emberek...
               </p>
				<p>
                  - Hát szó ami szó, nincs okom rá, hogy panaszkodjam... Feleség
                     dolgában egészen meg vagyok elégedve a jó Istenke végzésével.
               </p>
				<p>
                  Tüntetőleg megcirógatta az asszony rózsás arcát, míg Pethő
                     idegesen szívta a cigarettáját. A fiatal ügyvéd nem volt jó komédiás; nagyon is
                     meglátszott rajta az izgatottság, amely e pillanatban a szívét eltöltötte. A
                     rossz kedve annyira feltünő volt, hogy Lénárt résztvevőleg feléje fordult:
               </p>
				<p>
                  - Hát magának, doktor uram, mi a baja?
               </p>
				<p>
                  - Nekem? Legföljebb talán a
                  z, hogy álmos vagyok kissé, mert az utóbbi időben meglehetősen
                     hozzászoktam a korai lefekvéshez.
               </p>
				<p>
                  - Ojjé, nekünk ugyan hiába adja a filisztert... Mit tagadja, hogy
                     az elhagyott kis feleségére gondol?... Terringettét, nincs abban szégyen, ha az
                     embernek olyan felesége van, mint magának, doktor úr...
               </p>
				<p>
                  A közfigyelem e kis párbeszéd után szerencsére ismét elfordult
                     Pethőtől, mert a cigány egy alföldi betyárnótával próbálkozott meg, az egyik
                     tiszt ambiciózus füttyszava után. Az ügyvéd tehát ismét folytathatta az előbb
                     abbahagyott párbeszédet.
               </p>
				<p>
                  - Azt gondolja, hogy a házasságom ellenem bizonyít? És abban a
                     nézetben van, hogy az ember máról-holnapra kitörölheti a szívéből az olyan
                     asszonyt, mint maga?... Ha tudná, mennyiszer gondoltam magára!... És milyen
                     nagy, milyen őrületes fájdalom fogott el, amikor azzal az eshetőséggel
                     számoltam, hogy a maga szíve talán mindörökre elfordult tőlem... Mert
                     hihetett-e mást, mint hogy gyalázatosan visszaéltem a jóságával? Ugyebár,
                     gyűlölt, és még mostan is gyűlöl? Pedig ha a szí
                  vembe látna, tisztában lenne vele, hogy még most is épp úgy
                     szeretem, mint valaha...
               </p>
				<p>
                  Most már sápadtan, felindulva beszélt, míg az asszony ajkai
                     veszedelmesen vonaglani kezdtek. De mivel még mindig nem válaszolt a szavaira,
                     Pethő majdnem könyörögve folyta
                  tta:
               </p>
				<p>
                  - Mindenre kérem, higyjen nekem és mondjon valamit... Csak egy
                     szót, csak annyit, hogy nem gyűlöl... És hogy a multak kedvéért legalább
                     egyetlenegyszer ad még alkalmat, hogy az eljárásomat kimagyarázzam...
               </p>
				<p>
                  Szikrázó szemmel nézett Lénártnéra, aki most
                  végre elszánta magát arra, hogy válaszoljon. Míg látszólag ő is a
                     betyárnótára figyelt, könnyedén mosolygó arccal susogta:
               </p>
				<p>
                  - Azért, amit elkövetett, nem tartozik nekem felelősséggel... Ha
                     kettőnk közül hibás valaki, hát én vagyok az... Hiszen előre is elké
                  pzelhettem volna, hogy ez lesz a vége...
               </p>
				<p>
                  Az ujjával a taktust verte a cigány nótájához, de Pethő jól látta,
                     hogy az ajka szélén ott leselkedik a sírás. És míg a szíve majdnem
                     elfacsarodott attól az édes fájdalomtól, hogy ez a gyönyörü teremtés ő miatta
                     b
                  oldogtalan, halkan, szenvedélyesen szólott:
               </p>
				<p>
                  - Hát mi a vége?... Esküszöm magának, hogy semmi sem változott meg
                     bennem, s hogy még mindig meg tudnék halni azért, hogy maga úgy érezzen
                     irántam, mint régente... Nézzen rám, nézzen a szemembe és higyjen nekem...
               </p>
				<p>
                  Oly meggyőző hévvel mondta ezt, hogy az asszony egy pillanatra
                     bámulva és elérzékenyülve tekintett a szemébe. Pethő megrázkódott a tekintet
                     hatása alatt, s az arca kigyulladt az izgalomtól.
               </p>
				<p>
                  - Csak még egyszer, egyetlenegyszer adjon alkalmat nekem, hogy
                     m
                  aga előtt a szívemet kiönthessem... Ugyebár megengedi, hogy
                     eljőjjek?... A becsületszavamat adom, hogy sohase háborgatom többé, ha maga ki
                     nem jelenti, hogy megbocsát...
               </p>
				<p>
                  Majdnem remegve nézett Lénártnéra, aki semmit se válaszolt a
                     szavaira... Később, amikor a társaság már készülődni kezdett az
                     asztalbontáshoz, még egyszer a közelébe lopózott az asszonynak.
               </p>
				<p>
                  - Hát megengedi, hogy eljőjjek? - súgta halkan.
               </p>
				<p>
                  Lénártné fölvette a kabátját, aztán a tükörhöz lépett, hogy a
                     kalapját megigazítsa. E pillanatban óvatosan, szinte észrevétlenül igent intett
                     a fejével...
               </p>
				<p>
                  Pár perc mulva Pethő már az elhagyott vár meredek utcáján
                     bandukolt egymagában a lakása felé. És amíg az ódon, vaskosaras házak mellett
                     végighaladt, nem a kicsiny, gyöngélkedő feleségére gondolt, hanem arr
                  a a csábító légyottra, amely talán már a legközelebbi napon
                     várakozik rá...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  X.
               </head>
				<p>
                  A fiatal ügyvéd, a Lénárt-ház emeletére fölérve, mosolyogva tette
                     a mutatóujját az ajakára, s halkan szólott az ismerős szobaleányhoz:
               </p>
				<p>
                  - Egyedül van az asszonya?
               </p>
				<p>
                  - Igenis, a te
                  kintetes asszony az ebédlőben olvassa az ujságot... Csak tessék
                     bemenni, bizonyosan nagyon megörül... Hiszen oly régen nem láttuk már a
                     tekintetes urat...
               </p>
				<p>
                  Pethő megveregette a szobaleány arcát, - Mariska a régi bizalmasa
                     volt, - aztán dobogó szívvel belépett az ebédlőbe. Lénártné, aki csipkés
                     pongyolában lustálkodott a kanapén, s az ujság tárcáját olvasta, ijedten
                     fölugrott, ahogy meglátta...
               </p>
				<p>
                  - Maga az? - szólott megdöbbenve, miközben egészen a homlokáig
                     elpirult.
               </p>
				<p>
                  A fiatalember szó nélkül magához akarta öle
                  lni volt kedvesét, mint egykor, amikor még a szerelmesek
                     túlzásával esküdtek meg arra, hogy sohase lesznek hűtelenekké egymáshoz. De az
                     asszony egy erélyes mozdulattal elhárította magától ezt a kedveskedést.
               </p>
				<p>
                  - Mi jut az eszébe?... Ha azt akarja, hogy azonn
                  al ki ne menjek a szobából, hát viselkedjék tisztességesen, ahogy
                     illik... Mivel megigértem, hogy egy félórát magának szenteljek... De
                     figyelmeztetem, hogy a legelső illetlensége után azonnal egyedül hagyom
                     idebenn...
               </p>
				<p>
                  Helyet foglalt az egyik bőrszékben, s Pethőnek is intett, hogy
                     üljön le. Az ügyvéd kissé bambán engedelmeskedett, de pár percnyi hallgatás
                     után ismét kitört belőle a hónapok óta magába fojtott szenvedély.
               </p>
				<p>
                  - Komolyan az a szándéka, hogy most már mindig így fog bánni
                     velem?... Igazán azt hiszi, hogy becstelenséget követtem el, amikor
                     megházasodtam?... Hát jó, én mindenben megnyugszom, amit maga kíván, csak az az
                     egy óhajtásom van, hogy nyugodtan végighallgasson. És ha azután is az lesz a
                     véleménye, hogy jellemtelen vagyok, akkor csakugyan jobb, ha mindörökre búcsút
                     mondunk egymásnak...
               </p>
				<p>
                  Izgatottan közelebb húzta a székét, s most már tajtékozó áradat
                     módjára zuhogott ki belőle a legkeservesebb önvallomás.
               </p>
				<p>
                  - Igen... nem tagadom... sokáig küzdöttem magammal... mert
                     hónapokig az volt a hitem, hogy két nőt szeretek egyszerre. Ha tudná, mennyit
                     töprengtem, mennyi álmatlan éjszakát töltöttem el azzal, hogy érzelmeimmel
                     tisztába jöjjek!... Néha azt hittem, nem lesz erőm ahhoz, hogy magáról
                     lemondjak... másszor meg majdnem sírva fakadtam arra a gondolatra, hogy Sárikát
                     egy idegen férfi veszi feles
                  égül... Végre is abban állapodtam meg, hogy energikusan kettévágom
                     a csomót, s a köznapi morál törvényei szerint fogok dönteni a sorsom fölött...
                     A becsület kívánta, hogy úgy tegyek, ahogy tettem, legalább nekem úgy rémlett,
                     hogy az a becsület... De most bo
                  rzadva látom, hogy hallatlanul könnyelmü voltam. Azt hittem, lesz
                     erőm hozzá, hogy elfelejtsem magát, s most rémülten tapasztalom, hogy
                     keservesen csalódtam... A két szerelem közül az volt az erősebb, amit maga
                     iránt érzek... A feleségem édes és áldott te
                  remtés, de ha magáról le kell mondanom, bizonyosan
                     belepusztulok... Talán gonosz és szívtelen vagyok, de ez az igazság. És abból a
                     nagy fájdalomból ítélve, ami az én szívemet eltölti, bizonyos vagyok benne,
                     hogy maga is csak annyit szenved, mint én...
               </p>
				<p>
                  Megragadta az asszony kezét és szenvedélyes csókokkal borította
                     el, miközben a könnyei ki
                  csordultak a szeméből. Lénártné arcáról is eltünt most már a
                     szigorúság, vonásai megenyhültek és lágyabbakká lettek, részvéttel, fájdalmasan
                     nézett a fiatalemberre, akinek őszinteségét nem lehetett többé
                     kétségbevonnia...
               </p>
				<p>
                  - Ne sírjon, - szólott, s a keze
                  it nem vonta vissza Pethő kezei közül, - mert a fájdalma engem is
                     kétségbeejt. Elhiszem, hogy szenved, hiszen az én szívem is csordulásig tele
                     van a visszafojtott könnyekkel... De nem szabad, hogy még egyszer meghallgassuk
                     egymást, mert rettenetes bűnt kö
                  v
                  etnénk el mind a ketten... Maga most már másnak tartozik az
                     életével... Akármilyen nehezére is esik, kötelessége, hogy elfelejtsen, hogy
                     mindörökre lemondjon rólam... Ugyebár belátja, hogy igazam van?... És ugyebár
                     lesz esze a jövőben?... Hiszen a fájdalmát elviselhetőbbé fogja tenni az a
                     tudat, hogy az én sorsom se rózsásabb, mint a magáé...
               </p>
				<p>
                  Gyöngéden, szeretettel simogatta meg a Pethő tüzelő arcát, mintha
                     csak ez lenne a legjobb módja annak, hogy egy szép asszony egy szerelmes férfi
                     szívét elidegenítse magától. Csak most látszott meg, hogy mennyire érti a
                     csábítás művészetét: a jóság, a részvét álarca alatt lobbantotta új lángra a
                     kedvese szenvedélyét. Amíg bársonyos ujjai hízelkedve babráltak a férfi
                     hajfürtjei közt, forró pillantással, de alig hallhat
                  ó hangon susogta még egyszer:
               </p>
				<p>
                  - Legyen esze, mindenre kérem, hogy legyen esze...
               </p>
				<p>
                  Ez a felhívás, - mint a szerelmesek évszázadok óta tudják, -
                     föltétlenül eredménnyel jár, s Pethő is bebizonyította, hogy van esze. Behunyt
                     szemmel, szinte magánkívül szorította magához a gyöngén ellenkező asszonyt, s
                     míg a lélekzete gyorsabbá vált, a szeme csillogott, majdnem eszeveszettül
                     szólott:
               </p>
				<p>
                  - És ha becstelenné is leszek, akkor se tudok lemondani rólad...
                     Az enyém fogsz maradni, még ha a halálommal is kell megfizetnem a
                     boldogságomért... Szeretsz és mindörökké szeretni fogsz, mert úgy
                     akarom...
               </p>
				<p>
                  Az asszony behunyta a szemét, de a karjai szorosabban kulcsolódtak
                     a férfi nyaka köré, az arca pedig lángolt a belső felindulástól. És mintha
                     álmodnék, halkan, szakgatottan, szinte
                   lázban égve súgta a kedvese fülébe:
               </p>
				<p>
                  - Óh édes fiam... édes fiam... ne kívánd tőlem... Óh, Istenem...
                     hát légy jó... hát könyörülj meg rajtam... Fiacskám... édes fiacskám...
                     mennyire szeretlek...
               </p>
				<p>
                  Pethő most már nem szólt többet, mert a szíve dobogása elfojtotta
                     a szavát. Csak vasmarokkal magához szorította a reszkető asszonyt, aki többé
                     nem is tett kísérletet, hogy ellenkezzék vele.
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  XI.
               </head>
				<p>
                  Sárika hatheti távollét után visszaérkezett Bakonyvárra. Az ura
                     csak a következő hétre várta, mert a leveleiben említést se tett a hazajövetele
                     felől; annál inkább meg volt hát lepve, amikor Zsuzsa egy márciusi délelőtt
                     hangos kiáltással rohant ki a konyhájából, s a következő pillanatban egy
                     utiruhás fiatal asszonyka jelent meg az iroda ajtajában.
               </p>
				<p>
                  - Nem kergetsz vissza, hogy ilyen váratlanul betoppanok?
               </p>
				<p>
                  Pethő meghatottan ölelte magához a feleségét, aki sírva is,
                     nevetve is borult a férjecskéje nyakába.
               </p>
				<p>
                  - Az egész úton féltem, hogy haragudni fogsz... de hidd el, hogy
                     nem bírtam már tovább. Annyit sírtam, hogy Nedeczkyné végre
                  megúnta a pityergésemet, s tegnap reggel szó nélkül csomagolni
                     kezdett... Majd később mondotta: Én egyáltalában nem tudom, miért adják férjhez
                     manapság az elemi iskolás leányokat...
               </p>
				<p>
                  - És miért sírtál, te csacsi?
               </p>
				<p>
                  A fiatal asszony szégyenkezve rejtette az arcát az ura vállára és
                     behunyt szemmel súgta:
               </p>
				<p>
                  - Utánad vágyakoztam...
               </p>
				<p>
                  Sárika hazaérkezése ismét visszaállította a ház régi rendjét:
                     Pethő búcsút mondott a kávéháznak, vacsora után Jablonszky doktoréknál töltötte
                     a lefekvés előtti órákat, s napjában tízszer-tizenötször is benézett a spájzba,
                     a konyhába, az ebédlőbe, ahol Sárika megható buzgalommal teljesítette
                     gazdasszonyi kötelességét.
               </p>
				<p>
                  - Jól vagy, nincs semmi bajod?... A fejed nem fáj?... Nincs
                     étvágyad valami különös csemegére?... Nem ennél szamócát vagy
                     sárgadinnyét?
               </p>
				<p>
                  - Most, március végén? - kérdezte Sárika csodálkozva.
               </p>
				<p>
                  - Aki a pénzt nem sajnálja, az március végén is ehetik szamócát és
                     sárgadinnyét... Csak mondd meg, kis életem, ha kívánsz valamit, a többire már
                     aztán ne legyen gondod...
               </p>
				<p>
                  Sárika megbotránkozva nézett az urára, aztán komolyan
                     szólott:
               </p>
				<p>
                  - Nem vagyok én afféle nagyvilági dáma, aki ilyen különösségek
                     után kívánkozik... A legdrágább csemegénél is többet ér nekem, ha a kis uram
                     nagyon szeret...
               </p>
				<p>
                  Pethő azonban nem sokat törődött a felesége tiltakozásával, hanem
                     titokban a legritkább primeuröket meghozatta a gyöngélkedő asszonykának.
                     Jablonszky doktor ugyanis, aki minden este sírva fakadt arra a gondolatra, hogy
                     unokája lesz, a kaszinóban annak a n
                  é
                  zetének adott kifejezést, hogy ebben az állapotban minden asszony
                     ananászról és kinai fecskefészekről álmodozik.
               </p>
				<p>
                  - Ha örömet akarsz neki szerezni, hát kínáld meg valami ritka
                     csemegével... Aztán sokat, igen sokat sétálj vele, mert az nagy hasznára
                     válik
                  ám a jövendőbeli trónörökösnek...
               </p>
				<p>
                  Az ügyvéd, aki pár nappal ezelőtt még eszeveszetten futkosott
                     Lénártné után, most egyszerre megható gyöngédséget érzett a szelid kis felesége
                     iránt. Ha Sárikát látta, nevetségesen elérzékenyült; s úgy dédelgette,
                     becézget
                  te az asszonyt, hogy még az öreg doktor is hálásan ölelte a
                     szívére.
               </p>
				<p>
                  - Derék ember vagy, s a jó Isten meg fog áldani érte fiam. Most
                     már nem félek attól, hogy a kicsike leányom egyedül marad, ha meghalok...
               </p>
				<p>
                  Néha vacsora után, amikor Sárika, gyermek módjára
                  , elaludt az asztal mellett, Pethő, akár egy gondos dada, szinte a
                     karjai közt vitte be a feleségét a hálószobába. És míg a boldogan dünnyögő
                     asszonykát vigyázva az ágyba fektette, halkan, megindultan susogta:
               </p>
				<p>
                  - Aludjál szépen és álmodj az angyalokról, akik a fejed fölött
                     virrasztanak... Csicsijja baba, csicsijja, hunyd be a szemedet...
               </p>
				<p>
                  És Sárika engedelmeskedve hunyta be a szemét, s nevető ajakkal, de
                     már félálomban gügyögte:
               </p>
				<p>
                  - Csókolj meg!
               </p>
				<p>
                  Pethő meggyujtotta az éjjeli lámpát, s a tompa, rózsaszínü
                     fényben, amely a hálószobát betöltötte, hosszan elnézte a szendergő feleségét.
                     A szőke fejecske, amely mozdulatlanul pihent a csipkés vánkoson, úgy tünt föl
                     neki, mintha egy édes, naiv gyermeké lenne, aki bizakodva teszi össze a
                     kacsóját, amikor az álomistenke
                  k
                  özeledik, s még nem tud, nem gyanít semmit az élet lesújtó
                     piszkosságaiból. Oly bájos volt ez a fejecske, hogy a Pethő szívébe
                     imádságszerü áhítat költözött... És míg a pillái lassan-lassan megnedvesedtek,
                     vigyázva hajolt a szendergő asszony fölé, hogy ho
                  m
                  lokát megcsókolja... Aztán meghatva, bűnbánólag szólt
                     magában:
               </p>
				<p>
                  - Hát lehet-e nagyobb gonoszság, mint megcsalni ezt a szelid, ezt
                     az ártatlan teremtést?... Mint lehetett szívem hozzá, hogy csak egy pillanatig
                     is megfeledkezzem róla?... Igen, igen, az egész
                  életemet arra fogom szentelni, hogy a bűnömet jóvátegyem...
               </p>
				<p>
                  Pethő valami különös kedvet talált abban, hogy Sárikát, aki a
                     legtávolabbi célzásra is vérvörössé lett, néha a szülei előtt zavarba hozza...
                     Este, amikor szivarozva üldögéltek a Jablonszkyék derü
                  s lámpavilága alatt, a fiatal férj néha csintalanul szólott az
                     anyósához:
               </p>
				<p>
                  - Mit gondol anyuska, jó lesz-e, ha Ferikének fogjuk keresztelni a
                     kis névtelent?
               </p>
				<p>
                  Sárika ilyenkor rémülten szaladt be a sötét hálószobába, s csak
                     akkor jött ki, amikor az édesapja válogatott hizelkedésekkel kiédesgette
                     onnan... A doktor ilyenkor úgy kacagott, hogy szinte a könnyei folytak, Sárika
                     pedig zavarodottan susogta:
               </p>
				<p>
                  - Mindig csak ilyen bolondságokon jár az eszed, pedig ideje volna,
                     hogy ebben a korban már komollyá legyen az ember...
               </p>
				<p>
                  - Helyes, szívem, mától fogva komoly leszek... Még ma este hozzá
                     kezdek a norvég nyelv tanulásához...
               </p>
				<p>
                  Aztán az ölébe ültette a feleségét, s ott csókolta meg, ahol érte.
                     Az öregek pedig titokban boldog pillantásokat váltottak egymással.
               </p>
				<p>
                  Egy délután,
                  irodazárás után, Pethőék kisétáltak a malmok felé. Az idő már
                     tavasziasan enyhe volt,
                   a patak partján rügyeztek a fák, s a veteményes-kertek, a folyó,
                     meg a nádfödeles viskók fölött aranyos napsugár lebegett. A réten
                     százszorszépek nyiltak, s egy-egy álmos
                  , koránébredő bogárka már lomhán sütkérezett a verőfényben. Pethő,
                     akit a tavasz csillogása mindig megrészegített kissé, boldogan magához
                     szorította a felesége karját, s szerelmes pillantással tekintett a fiatal
                     asszony szemébe... Jó darabig hallgatva s
                  étáltak, aztán a férfi egyszerre megállott.
               </p>
				<p>
                  - Ugy-e, hogy szép az élet, kis bolondom? - susogta hizelkedve.
                     Sárika pedig komoly meggyőződéssel bólintott, s áhítattal így felelt:
               </p>
				<p>
                  - Nagyon szép.
               </p>
				<p>
                  A malmokon túl volt az öreg Moysinger korcsmakertje, ahol
                     vasá
                  rnaponkint a helyőrség bakái táncoltak a szobalányokkal és a
                     szakácsnőkkel, de ahol hétköznaponkint a jómódu polgári családok is
                     megfordultak. A kert ilyenkor még meglehetősen üres szokott lenni, de Pethő
                     most megállott a rozzant ajtó előtt.
               </p>
				<p>
                  - Cica, van egy ötletem, - mondta fontoskodva.
               </p>
				<p>
                  - Micsoda ötleted?
               </p>
				<p>
                  - Be fogunk térni ozsonnára Moysinger apóhoz. Lukullusi lakomát
                     csapunk: vajat és hónapos retket hozatunk és csapra veretünk egy nagy üveg
                     kőbányai sört. Mit szólsz a tervemhez?
               </p>
				<p>
                  - Csak nem gondolod talán, hogy sört iszom? - szólt Sárika
                     megborzongva.
               </p>
				<p>
                  - Nem gondolom? Sőt határozottan megkívánom, hogy koccints velem.
                     Apa szigoruan rámparancsolt, hogy ezentúl minden nap becsípesselek. Már pedig,
                     amit apa mond, az szentírás...
               </p>
				<p>
                  Sárika húzódott ugyan egy kissé,
                   de azért engedelmesen követte férjeurát. A rügyező ribiszkebokrok
                     közt pirosterítékes asztalok álltak, a vén korcsmáros ingujjban szorgoskodott a
                     fészer alatt, a korcsmárosné a saláta- és kalarábé-ágyakat öntözgette, a
                     gyerekek pedig lármásan kergetőztek
                   egymással. A fiatal pár érkezése azonban megzavarta a családi
                     idillt, a Moysinger bácsi, piszkos szalvétával a hóna alatt, szolgálatkészen
                     megjelent, hogy a vendégeket üdvözölje.
               </p>
				<p>
                  - Tetszik parancsolni? - kérdezte, amíg szalvétájával a piros
                     abroszt végigsöpörte.
               </p>
				<p>
                  Pethő szinésziesen deklamálni kezdett:
               </p>
				<p>
                  - Ami a spájzban, meg a konyhában jó falat akad, egy-kettő, rakja
                     elibénk, csaplárosgazda... Mindegy, ha ezer forintba is kerül a lakoma, de ma
                     úgy akarunk élni, mint a Rothschildok és a Vanderbiltek...
               </p>
				<p>
                  A korcsmáros s
                  ietve tünt el a konyhaajtó mögött, az asszony is izgatottan
                     futkosott ide-oda, a gyerekek bámészkodva álltak meg, biztos távolban, Pethőék
                     pedig helyet foglaltak az egyik asztal mellett. Pár perc mulva már előttük volt
                     a friss vaj, a lágy kenyér, a hónapo
                  s
                   retek, s Moysinger apó nagy buzgalommal húzta ki a dugót a sörös
                     üvegből. Már éppen hozzá akartak kezdeni a falatozáshoz, amikor egyszerre új
                     vendégek tüntek föl a látóhatáron.
               </p>
				<p>
                  - Terringettét, ez aztán a meglepetés, - szólott valaki a kert
                     küszöbén. - Asszony, nézz csak ide, kik vannak itt?
               </p>
				<p>
                  Pethőék kiváncsian tekintettek az ajtó felé, ahonnan Lénárt úr, a
                     felesége, meg Novák hadnagy integettek nagy örömmel és csodálkozással. Amíg a
                     tiszt meg az asszony kissé hátramaradt, Lénárt úr boldogan hadonászva
                     közel
                  edett.
               </p>
				<p>
                  - Óriási, milyen kedves véletlen... Csak úgy hirtelenébeni kedvünk
                     szottyant, hogy kiránduljunk, s lám, ilyen váratlanul összetalálkozunk
                     egymással... Persze, persze, a fiatal szerelmesek félénken elbújnak a világ
                     elől... De rosszul számítottak, me
                  rt a kiváncsi világ még a Moysinger-kertbe is utánuk jön...
               </p>
				<p>
                  Erőteljesen kezet rázott Pethőékkel, miközben a szép asszony és
                     lovagja is megjelent az asztal mellett. A tiszt jókedvüen szalutált, Lénártné
                     pedig megölelgette Sárikát.
               </p>
				<p>
                  - Mily pompás színben van,
                   hogy megerősítette, kipirosította a tengeri levegő... És ezek a
                     gödröcskék az arcán... akárcsak egy dundi kis polyásbaba... Igazán nem is
                     csodálhatja az ember, ha az irigy ura ilyen féltékenyen eldugja...
               </p>
				<p>
                  Elragadtatva nézte a fiatal asszonykát, halkan, de
                   azért érthető hangon szólva oda Novák hadnagyhoz:
               </p>
				<p>
                  - Mit szól hozzá?
               </p>
				<p>
                  Amíg a hadnagy udvariasan hajlongott, Lénárt úr harsány hangon
                     kezdett kiabálni a sötétségben foglalatoskodó Moysinger után.
               </p>
				<p>
                  - Hé, söröket kérünk, de minél gyorsabban... Aztán friss vaj
                  at, szalámit és hónapos retket...És főképp snitlinget, sok
                     snitlinget, mert az a fődolog... Persze csak úgy, ha nincs kifogásuk ellene,
                     hogy a magányukat megzavarjuk...
               </p>
				<p>
                  A vendéglős székeket és új terítéket hozott, az ozsonna is
                     nemsokára az asztalra került, s Lénárt úr, aki tapintatlan ember volt,
                     csakhamar a levegőbe tartotta a sörös poharát.
               </p>
				<p>
                  - A kis Pethő egészségére, akinek tiszta szívből kívánom, hogy
                     olyan eszes, legyen, mint az édesapja, s olyan szép, olyan bájos, mint az
                     édesanyja...
               </p>
				<p>
                  Sárika elpirult,
                   Lénártné megbotránkozva, ütött az ura karjára, de azért
                     mindnyájan koccintottak... És Lénárt, elégülten a hatással, amit a
                     felköszöntője keltett, így szólt:
               </p>
				<p>
                  - Én már csak ilyen szókimondó fiu vagyok és azzal vége... És ha a
                     kis Pethő rossz néven veszi, hogy időnek előtte emlegetem, hát készségesen a
                     rendelkezésére állok...
               </p>
				<p>
                  Lénárt úr, aki a kirándulások tekintetében ragaszkodott bizonyos
                     stilszerűséghez, később fölhívta Novák hadnagyot egy kugli-partira. S mivel
                     Novák hadnagy élénken foglalkozott azzal a gondolattal, hogy nemsokára egy
                     váltócskát fog benyujtani Lénárt úr pénzintézetébe, a két férfi csakhamar nemes
                     szenvedéllyel kezdte ostromolni az ártatlan fabábukat, míg az asszonyok Pethő
                     társaságában egyedül maradtak a kerti asztal mellett.
               </p>
				<p>
                  - Nos, hát mesélje el, drágám, hol járt és miképp töltötte az
                     idejét?... És ha tudja, hát mentse ki magát ezért a rosszaságáért, hogy még
                     csak egy képes lapot sem küldött nekünk...
               </p>
				<p>
                  Lénártné kedveskedve közelebb húzódott Sárikához, aki zavartan,
                     pironkodva válaszolt:
               </p>
				<p>
                  -
                  Oh, nehogy azt gondolja, hogy figyelmetlen voltam... de higyje
                     meg, ott még ahhoz is lusta az ember, hogy a helyéből kimozduljon... Aki
                     reggeltől-estig a sziklákon megtörő vizet nézi, az megborzad ám attól, hogy
                     tollat fogjon a kezébe... Még az uramnak se
                  írtam mást, mint tízszavas levelezőlapokat... és az is rettenetes
                     fáradságomba került.
               </p>
				<p>
                  Pethő gépiesen intett a fejével, de voltaképp nem igen hallotta,
                     hogy miről van szó... Amíg látszólag közömbösen figyelt az asszonyok
                     trécselésére, a szívében valami fájdalmas érzés lett úrrá; arra a meggyőződésre
                     jutott, hogy a szegény kis felesége szánalmasan eltörpül Lénártné mellett...
                     Amíg a széken hátradőlve, cigarettával a szájában nézte a kuglizó férfiak
                     játékát, a lelke mélyén aggódva hasonlítgatta össze a két e
                  g
                  ymás mellett ülő asszonyt: a diadalmas szépségében mosolygó
                     Lénártnét, aki rózsás arccal, csillogó szemmel nézte szomszédnőjét, a beteges,
                     sápadt, bátortalan Sárikát, aki most már, hogy a kis baba látogatásának ideje
                     mindinkább közeledett, csak szégyenke
                  z
                  ve mert megjelenni az idegenek társaságában... Az összehasonlítás
                     nagyon is Sárika hátrányára ütött ki; a Lénártné karcsu, tökéletes termete,
                     viruló egészsége, csábító, öntudatos pillantása mellett szinte részvétet
                     keltett a törődött gyerekasszony, aki
                  n
                  éha félénken pillantott az urára, mintha segítséget kérne tőle...
                     Pethő megdöbbenve érezte, hogy amíg a felesége iránt csak gyöngédség és
                     szánalom van a szívében, az a másik tetszése szerint uralkodhatik rajta... És
                     miközben néha helyeslő fejbólintással
                  kisérte az asszonyok beszédét, így szólott, egészen megzavarodva a
                     lelke mélyén:
               </p>
				<p>
                  - Becstelen gazember vagyok, de nem tehetek róla... Sohase lesz
                     erőm hozzá, hogy erről a kacér és gyönyörü teremtésről lemondjak...
               </p>
				<p>
                  A férfiak időközben befejezték a kuglizást s Lénárt úr, akivel a
                     perfid Novák hadnagy ravaszul megnyerette a partit, hangos diadalkiáltással
                     tért vissza az asztalhoz... A győzelem örömére a boldog nyerő még néhány üveg
                     sört bontatott, de mivel az alkony egyszerre csak hűvössé vált, Pethő
                     fölállott
                  a
                   helyéről:
               </p>
				<p>
                  - Fiacskám, mi búcsuzkodni fogunk, mert ez már nem a te
                     egészségednek való idő... Jó lesz, ha a kabátodat is fölveszed, mert az ilyen
                     esték a legveszedelmesebbek a hozzád hasonló asszonykára...
               </p>
				<p>
                  Sárika engedelmesen fölvette a kabátját, aztán a Lé
                  nárt úr hangos sajnálatára, búcsuzni kezdett... A férfiak
                     udvariasan kezet csókoltak neki, Lénártné pedig megható bensőséggel a nyakába
                     borult.
               </p>
				<p>
                  - Bármennyire rosszul esik, magam is azt mondom, hogy most már
                     menjen... Amire hazaérnek, amúgy is este lesz...
               </p>
				<p>
                  Édes pillantást vetett Sárikára, de közben észrevétlenül
                     megszorította a Pethő odanyujtott kezét... Oly hevesen megszorította, hogy
                     Pethőnek hideg futott át a hátán... Egy percig mindenről megfeledkezve, szinte
                     magánkivül tekintett az asszony szemébe, mely mámorral és szenvedéllyel tapadt
                     rá... De a következő pillanatban már magához tért; udvariasan megemelte a
                     kalapját, s karját feleségének nyújtva, csöndesen megindult az ajtó felé. És
                     odakünn, mintha csak a lelkiismerete szavát akarná elcsitítani, gond
                  o
                  san fölgyűrte a Sárika gallérját, s apai gyöngédséggel szólt:
               </p>
				<p>
                  - Igy, baba, most már nem fog megártani az esti hűvös levegő... És
                     most siessünk egy kicsit, nehogy Zsuzsánna néni összeszidjon minket...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  XII.
               </head>
				<p>
                  A kis baba megérkeztének legelső napjai ismét visszatérítették a
                     Pethő csapodár szívét az ő szelid és tulboldog kis feleségéhez. Éppen ideje
                     volt; már jóformán ott tartott, hogy az egész napja súlyos tehernek tünt föl
                     előtte, s akkor lélegzett föl, amikor az ebédet bevégezve, gyorsan megcsókolta
                     Sárikát
                  s gaz alattomossággal így szólt hozzá:
               </p>
				<p>
                  - Hidd el, drágám, mi férfiak csak azért ebédelünk, hogy a
                     feketekávé jól essék...
               </p>
				<p>
                  Aztán szélvészként elrohant a kaszinóba, - már tudniillik, a saját
                     maga kijelentése szerint. Mert tulajdonképp ez volt az az idő, amikor
                     huszonnégy órai lázas várakozás után ismét egyedül lehetett a kedvesével
                     odafönn, a vizitszoba kellemes félhomályában, amíg az utcán, a rekkenő nyári
                     melegben, nagy dongó legyek röpködtek, Lénárt úr pedig a kaszinó hűvös
                     nagytermében kibicelt zajosan az
                  ismerőseinek.
               </p>
				<p>
                  Délelőtt, a sörcsarnokból jövet, Pethő rendesen beszólt a Lénárték
                     füszeresboltjába, amely egyúttal a bakonyvári nagytrafik volt.
               </p>
				<p>
                  - Van-e valami szép, pettyezett britannika? - kérdezte izgatottan,
                     mialatt Lénártnéval, aki ilyenkor kacér pongyolájában, hajában nyíló rózsával,
                     szintén lenézett az üzletbe, barátságosan kezet szorított.
               </p>
				<p>
                  - Igen, ma gyönyörü világos szivarjaink - vannak, - szólt a szép
                     asszony, a saját kezével szolgálva ki a fiatal ügyvédet.
               </p>
				<p>
                  Máskor azonban kedvetlen arcot vágott, s lemondólag sajnálattal
                     válaszolt:
               </p>
				<p>
                  - Csupa sötét, fekete szivarunk van... Pöröljön a dohánygyárral,
                     mert az tehet róla...
               </p>
				<p>
                  Ez a kis párbeszéd hozzátartozott a két szerelmes virágnyelvéhez;
                     a világos szivar ugyanis azt jelentette:
                  “Jőjj, ebéd után várlak”, a sötét pedig azt: “Ma, fájdalom, nem
                     találkozhatunk”. És Lénárt úr, aki szintén ott állott a dohányos polcok
                     mellett, sehogy se tudta megérteni, miért veri le oly szörnyen Pethőt az a
                     végre is mindennapi tény, hogy a dohánygyár
                  s
                  ötét szivarokat készít. Akárhányszor megtörtént, hogy ő maga
                     bontott ki egy új köteg britannikát, csodálkozó arccal szólva:
               </p>
				<p>
                  - De édesem, hiszen ezeknél sohase láttam világosabb
                     szivarokat...
               </p>
				<p>
                  Amire a felesége gúnyosan elkacagta magát, s titkos pillantást
                     vá
                  ltva Pethővel, így válaszolt:
               </p>
				<p>
                  - Na, nem irigylem a szemedet... Úgy látszik, hogy a legújabb
                     időben színvakságban szenvedsz...
               </p>
				<p>
                  Azokon a napokon, amikor a britannikák az asszony szerint is
                     világosak voltak, Pethő ragyogó jókedvvel tért haza az ebédhez, s kedveskedve
                     vitt egy-egy szál virágot a feleségének, aki már türelmetlenül várakozott rá a
                     kapu előtt. Ebéd után pedig, ha az utolsó falatot lenyelte, dobogó szívvel
                     szaladt végig a vár csöndes utcáin, s míg a déliesen kihalt városon végigment,
                     izgatottan,
                   a pásztoróra édes reménységében gondolta:
               </p>
				<p>
                  - Öt perc mulva itt lesz a karjaim között... és reszketni fog a
                     gyönyörüségtől és a boldogságtól...
               </p>
				<p>
                  Most, hogy a Sárika szobájából hangos gyereksírás hallatszott ki,
                     s az egész ház szinte megbomlott az örvendetes
                   esemény következtében, Pethő szíve egyszerre ismét visszafordult
                     a feleségéhez. Oly megható, oly szokatlan, oly különös is volt ez a
                     változás!
               </p>
				<p>
                  A konyhában az öreg Jablonszkyné dirigált, a szobákat megcsappant
                     üzemmel takarították, az irodában suttogva bes
                  zéltek egymással a segéd urak, Zsuzsánna pedig, a kövér Zsuzsánna,
                     aki máskor hétszám se fordult meg másutt, mint a piacon és a konyhában, most
                     mindennap ötször-hatszor is besompolygott a felső helyiségekbe, s olvadékony,
                     megindult pillantást vetett a kék
                  e
                  rnyős gyerekkocsira, amelyben a trónörökös a délelőtti álmát
                     aludta. S amíg Sárika bágyadt, de büszke pillantást vetett a gyerekkocsi felé,
                     Zsuzsánna lábujjhegyen közelített, s halkan, könnyes szemmel susogta:
               </p>
				<p>
                  - Istenem, mily édes, mily ennivaló. A homloka egészen a
                     tekintetes asszonyé, de az álla körül inkább az urunkra hasonlít...
               </p>
				<p>
                  Sárika elégedetten bólintott, Jablonszkyné pedig műértő szemmel
                     ellenőrizte Zsuzsánna szakvéleményét. A szemle csak akkor ért véget, amikor
                     Pethő, az irodai munkáját végezve, sz
                  intén benézett a feleségéhez.
               </p>
				<p>
                  - Terringettét, ma úgy látszik, megint csak három órakor kapunk
                     ebédet... Inkább a főzés után nézne, mint hogy a gyereket fölkelti.
               </p>
				<p>
                  De aztán, apai büszkeségtől eltelve, egy bolondos mozdulattal
                     kikapta fiát a kocsiból, s dicse
                  kedve szólt Zsuzsánnához:
               </p>
				<p>
                  - Ez aztán a helyes legény, mi?... Szavamra mondom, már majdnem
                     több a haja, mint az édesapjának...
               </p>
				<p>
                  Délután, a körútja végeztével, Jablonszky doktor is fölnézett az
                     unokájához, s egész késő estig ott maradt, mert most mindannyian Sárika ágya
                     körül töltötték az estéjöket. Az öreg doktor nem igen beszélt, de órák hosszáig
                     nem vette le a tekintetét a szendergő gyermekről... Mire gondol? Mit érezhet?
                     Némelykor óvatosan a karjaiba vette a siránkozó csecsemőt, aki ilyenkor,
                     csodamódra,
                  elhallgatott, s kék szemével, amely annyira hasonlított a
                     Sárikáéra, elbámészkodva tekintett nagyapjára... A doktor gyöngéden magához
                     ölelte a kicsikét, aztán kifejezhetetlen ragaszkodó pillantást vetett a
                     leányára... És Pethőhöz fordulva, aki némán állo
                  tt az ágy mellett, s ellágyulva szorongatta a Sárika kezét, halkan
                     szólott:
               </p>
				<p>
                  - Édes fiam, csak mostantól kezdve fogod tudni, hogy micsoda is
                     tulajdonképp az élet... Ez a legényke, a kicsike fiad, majd megtanít rá...
               </p>
				<p>
                  A nagyapai méltóság oly boldoggá tette, ho
                  gy néha megölelte és megcsókolta a vejét, míg Sárika, a rózsaszínü
                     selyempaplan alatt, meghatva könnyes szemmel mosolygott. Az öreg doktor
                     vigyázva megsímogatta aztán a leánya halvány arcocskáját is, tréfásan, de szent
                     meggyőződéssel szólva:
               </p>
				<p>
                  - Téged csak eléggé szeretlek, ugyebár? De azt az apróságot még
                     százszorta jobban szeretem...
               </p>
				<p>
                  A baba érkezése egyszerre lecsillapította Pethő érzéki
                     föllobbanásait, s a szilaj szerelmes, aki máskor képtelen lett volna arra, hogy
                     a lemondás fogalmával megbarátkozzék, most egyáltalában nem gondolt többé a
                     világos britannikákra. Este, amikor Sárika szobájában kigyulladt a
                     rózsaszínernyős éjjeli lámpa, s ő egy csókkal elbúcsúzott a feleségétől, a maga
                     szobájában, amelyre csönd borult, néha egész hajnalig virrasztva ült az
                   íróasztal mellett, idegesen figyelve, ha a baba olykor
                     fölsikoltott álmában...És amikor a zaj újólag elnémult, s végre, teljesen
                     kifáradva lefeküdt, a szíve valami édes nyugalommal telt meg, s a sötétben,
                     amely az ágya fölé borult, így szólott:
               </p>
				<p>
                  - Istenne
                  k hála, mégis csak őt szeretem igazán... Milyen más, mennyivel
                     tisztább érzés ez, mint ama másik, amely még a józan eszemtől is megfosztott...
                     Drága, kis cicám, most már igazán megfogadom, hogy sohase vétek ellened...
               </p>
				<p>
                  Hogy Pethő csak részben tarthatta be a fogadalmát, annak nem
                     annyira ő volt az oka, mint inkább egy sajnálatraméltó epizód, amely perfidül
                     megakadályozta, hogy a szavának ura maradhasson. Vagy négy héttel azután, hogy
                     a kis baba a gyarló világot megpillantotta, az ifju apa egy este kalap
                     nélk
                  ü
                  l kisétált a bástyára. Egész nap valami fontos beadványon
                     dolgozott, s munka után, amikor a dolgát bevégezte, kissé megfájdult a feje. Jó
                     darabig kószált ide-oda a sziklás vároldalon, amikor a város felől egyszerre új
                     sétálók közeledtek; egy katonatiszt,
                  e
                  gy fiatal asszony, s egy kis leány. Pethő, akinek jó szeme volt,
                     rögtön fölismerte őket: Novák főhadnagy volt Lénártnéval, valamint a kis
                     Milkával, a szomszéd keztyüs leánykájával. A sétálás, főképp egy szép
                     szeptemberi estén, nem tartozik a különös dolgo
                  k
                   közé, de azért Pethő mégis, elsápadt kissé, s halkan így szólott
                     magában:
               </p>
				<p>
                  - Szépen vagyunk!
               </p>
				<p>
                  Mi volt az, ami annyira megdöbbentette? A bakonyváriak aligha
                     találtak volna kivetni valót abban, hogy egy szép asszony meg egy vidám katona
                     együtt szívja a pompás
                   esti levegőt, pláne, amikor egy harmadik élő lény is ott
                     lábatlankodik a társaságukban. De Pethő nagyon jól tudta, hogy mitől ijed meg.
                     Ez az esti séta a szőke Milkácska gardirozása mellett, úgyszólván a
                     specialitása volt Lénártnénak; óh hiszen még nagyo
                  n
                   is jól emlékezett azokra az időkre, amikor ő volt a Novák
                     főhadnagy úr helyében, s heteken át hasztalanul ostromolta a szép asszonyt szép
                     szóval, heves szerelmi vallomással, sőt olykor még fenyegetéssel is. Lénártné
                     sokáig gúnyos mosollyal hallgatta, de
                  egy estén hirtelen a szemébe nézett, s szokatlan komolysággal így
                     szólott hozzá:
               </p>
				<p>
                  - Várjon, amíg a cselédeknek szólok, aztán, ha úgy akarja,
                     sétálhatunk vacsoráig a várban... Ott senkisem háborgat bennünket s nyugodtan
                     elmondhatja, hogy mit akar tőlem...
               </p>
				<p>
                  Fölszólt a szakácsnéjának az emeletre, aztán benézett Cservenky
                     bácsihoz, a keztyüshöz:
               </p>
				<p>
                  - Megengedi, hogy Milkácskát sétálni vigyem? Félóra mulva
                     visszahozom...
               </p>
				<p>
                  Hallgatva mentek föl a meredek úton, az asszony szeméből eltűnt az
                     irónikus pillantás, komolyan, várakozó arccal haladt a fiatal ügyvéd oldalán. A
                     bástyán aztán leültette Milkát a püspöki rezidencia elé (a hegyek felől zord,
                     éjszaki szél fú, s ez megárthatna neked, kis leányom), maga pedig tovasétált
                     Pethővel. És szendén, lesütött szemmel szólott:
               </p>
				<p>
                  - Nos hát, beszéljen, hallgatom. Most mindent elmondhat, ami csak
                     a szívén fekszik...
               </p>
				<p>
                  Pethő nem kérette magát, hanem mindent elmondott. És másnap,
                     mialatt Lénárt a kaszinóban kibicelt, már odafönt, a hűvös vizitszobában
                     folytatták a megkezdett beszélgetést...
               </p>
				<p>
                  Az esti séta jelentősége felől Pethő tehát tökéletesen tisztában
                     volt. Nemcsak Lénártnét ösmerte, hanem Novák főhadnagyot is. A derék katona
                     azok közé a tisztek közé tartozott, akik nyomoruságos fizetésükből kénytelenek
                     élni, s így sokkal alaposabban fogl
                  a
                  lkoznak a váltójoggal, mint a stratégiai tudományokkal. Ez annál
                     nagyobb hiba volt, mert Novák főhadnagy nem igen érzett hajlamokat az
                     aszkéta-életre; s voltaképp csak akkor élt igazán, amikor a cigány a fülébe
                     húzta a kedves nótáját, a pincér pedig szol
                  g
                  álatkészen állt a háta mögött a pezsgős palackkal. Az ilyen
                     tobzódásban azonban csak ritkán volt része, mert a bakonyvári helyőrség
                     tisztjei épp oly szegény ördögök voltak, mint ő. Igy tehát a szerelemben
                     keresett kárpótlást; mert Bakonyvárott, ahol a bal
                  l
                  ettet csak hírből ismerik, s színtársulat csak minden harmadik
                     évben akad, a szerelem, általában véve, nem tartozik a költséges szórakozások
                     közé. Novák főhadnagy tehát nemes harcikedvvel udvarolt jobbra-balra; néha egy
                     unatkozó úrihölgynek, néha egy pis
                  zeorru masamód-kisasszonynak, néha egy csinosabb szobaleánynak is.
                     A szerelemben a rokonszenves, katona az abszolut demokráciát képviselte...
               </p>
				<p>
                  Amikor most, a szelíd nyárutói alkonyaton Pethő a közeledő
                     társaságot megpillantotta, a szíve egyszerre elszorult..
                  . És míg torkát szinte a sírás fojtogatta, keservesen,
                     kétségbeesve gondolta:
               </p>
				<p>
                  - Óh igen, most már nincs benne többé kétség, őnagysága gyorsan
                     megvigasztalódott a hűtlenségemért... Talán holnapután vagy talán már holnap
                     Novák főhadnagy úr fog deklamálni a hűvös vizitszobában... Addig deklamál,
                     addig forgatja a szemét, amíg végre...
               </p>
				<p>
                  Nem fejezte be a mondatot, mert úgy érezte, hogy mindjárt
                     megszakad a szíve... Az a gondolat, hogy ez a gyönyörü asszony egy más férfi
                     keblére borulhasson, majdnem elviselhete
                  tlennek tűnt föl előtte... Ő is ama férfiak közé tartozott, akik
                     esetleg le tudnak mondani még a szerelemről is, de abban sohasem tudnak
                     megnyugodni, hogy a szerelmesük másé legyen... Mert a szerelem
                     hasonlíthatatlanul könnyebb bennük, mint a féltés és i
                  rigység...
               </p>
				<p>
                  Mielőtt Lénártné meg a főhadnagy megismerhették volna, Pethő
                     gyorsan befordult a püspöki palota felé, s a kanonok-házakat megkerülve, szinte
                     lopva visszatért a lakására. Otthon már türelmetlenül várták; az öreg doktor
                     kacagtató gyerekességeket mű
                  velt a kis babával, míg az asszonyok csöndes boldogsággal
                     gyönyörködtek a rögtönzött idillben... A hancurozó nagyapa tréfás
                     szemrehányással fogadta vejét:
               </p>
				<p>
                  - Ez aztán szép dolog, mondhatom... A helyett, hogy a serdülő
                     fiadat nevelnéd, Isten tudja, micsoda k
                  alandok után jársz... És az ilyen embernek még van bátorsága
                     hozzá, hogy jó apának tartsa magát...
               </p>
				<p>
                  Pethő elkényszeredve mosolygott, de a gondolatai egészen másutt
                     jártak... Alig várta, hogy az öregek eltávozzanak, hogy Sárika elálmosodjék s
                     végre egyedül lehessen a szobájában. Sokáig föl- meg alá járt, s amikor
                     nagysokára rászánta magát, hogy lefeküdjék, hajnalig se tudta lehúnyni a
                     szemét. Mindegyre csak a Lénártné gúnyos nevetését s a főhadnagy diadalmas
                     pillantását látta, s nyughatatlan fantáziája élé
                  nken kiszínezte azokat a jeleneteket, amelyek a mai estére
                     következni fognak... E jelenetek annyira fölizgatták, hogy szinte a foga is
                     vacogni kezdett belé, míg a keze akaratlanul is ökölbe szorult... És most már
                     makacsul, szilaj daccal szólott:
               </p>
				<p>
                  - Akármi is történik, nem fogom megengedni, hogy a másé
                     legyen...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  XIII.
               </head>
				<p>
                  Lénárt úr a bolthelyiségben a szállítócég kocsisával veszekedett,
                     a segédek udvariasan sürgö
                  lődtek a vevők körül, az utcán fiatal leányok és szerelmes
                     gavallérok kószáltak, a bolt ajtajában pedig kokettül, házias pongyolában állt
                     a szép asszony, nyájasan fogadva az ismerősei köszöntését, míg Pethő a
                     legközönségesebb arcával, de voltaképp a feli
                  ndulástól remegve, suttogta:
               </p>
				<p>
                  - Föltétlenül beszélnem kell magával, még pedig holnap délután...
                     Akármiképp is, de úgy kell intéznie a dolgot, hogy tanuk nélkül
                     találkozhassunk... Csak annyit mondok, hogy életre kiható dolgokról van
                     szó...
               </p>
				<p>
                  - Talán csak nem a
                  karja megkérni a kezemet? - szólt Lénártné ingerkedve, miközben
                     kacér mosollyal intett a polgármesternek, aki épp ott sétált el a bolt
                     előtt.
               </p>
				<p>
                  - Ne tréfáljon, ez egyszer nagyon is komolyan beszélek... Holnap
                     ebéd után, föl fogok jönni magához tíz percre... Ne higyje, hogy talán valami
                     légyott után áhítozom, itt a kezem rá, hogy oly tisztességesen fogok
                     viselkedni, akár egy megyés-püspök... De még ez egyszer bele kell egyeznie,
                     hogy meghallgat...
               </p>
				<p>
                  Lénártné nem válaszolt, mert a szobalánya megjelent a
                     boltajtóban... Pénzt kért, hogy friss gyümölcsöt hozzon a piacról, s a szép
                     asszony fölhasználta az alkalmat, hogy a délutáni ablak
                  tisztítás felől tudakozódjék.
               </p>
				<p>
                  - Végeztél az udvari ablakokkal is, te lustaság?... Azt mondom,
                     hogy minden ragyogjon a tisztaságtól, mert különben lesz hadd el hadd, ha
                     feljövök.
               </p>
				<p>
                  A szobaleány, miután megnyugtatón válaszolt a kérdésre,
                     elballagott a piac felé, s Lénártné csak akkor tért át szerelmes lovagja
                     szavaira.
               </p>
				<p>
                  - Kedves barátom, ne vegye hízelgésnek, de maga bolond... Csak nem
                     képzeli talán, hogy holnap délután meglátogathat?...
               </p>
				<p>
                  - Miért ne képzelném?
               </p>
				<p>
                  - Mert jól tudja, hogy az uram nagynénje látogatóban van nálunk, s
                     más az én kis fejemnek ugyancsak nem hiányoznék, mint hogy most, titokban,
                     ilyen urakat fogadjak... Aki a vízbe fullad, az nem jár valami nagyon jól, de
                     még mindig sokkal jobban jár, mintha annak a pletykázó vénkisasszonynak a
                     nyelvére kerül...
               </p>
				<p>
                  - Hát ki mondotta, hogy odahaza fogadjon?... Azt hiszem, van még
                     olyan hely Bakonyvárott, ahol akadálytalanul találkozhatunk...
               </p>
				<p>
                  - Például?
               </p>
				<p>
                  - Például... Istenem... hát akárhol... Mondjuk, hogy... mondjuk,
                     hogy...
               </p>
				<p>
                  Tünődve, zavartan nézett maga elé, míg Lé
                  nártné mosolyogva szólott:
               </p>
				<p>
                  - Lássa, hogy maga se tud alkalmas helyet... Bakonyvár nem nagy
                     város... ahol az ember kedve szerint elbújhat... Itt száz meg száz szem vigyáz
                     az olyan szegény asszonyra, mint én vagyok... De különben mi szükség rá, hogy
                     titokban találkozzunk?... Ha mondani akar nekem valamit, itt is megmondhatja, a
                     boltban, ahová bármikor bejöhet feltünés nélkül... Holnap délután két órakor
                     várni fogom...
               </p>
				<p>
                  Pethő konokul csóválta a fejét.
               </p>
				<p>
                  - Nem, ez a hely nem alkalmas... olyan helyre van szükség, ahol
                     teljesen egyedül lehetünk... Még az egyszer négyszemközt akarok beszélni
                     magával...
               </p>
				<p>
                  - Jesszusom, csak nem azt akarja ajánlani, hogy kettős
                     öngyilkosságot kövess
                  ünk el?
               </p>
				<p>
                  - Mondtam már, hogy ne tréfáljon, mert igen komolyan
                     beszélek...
               </p>
				<p>
                  Elgondolkozva simította végig a homlokát, majd egyszerre örvendve
                     fölkiáltott:
               </p>
				<p>
                  - Van egy nagyszerü ötletem...
               </p>
				<p>
                  - Micsoda?
               </p>
				<p>
                  - Kora délután sétáljon ki a malmok felé... Ott ugyan ilyen
                     id
                  őtájt senki se jár... A Répás-malom mögött a kis erdőben várni
                     fogok magára...
               </p>
				<p>
                  Az asszony nevetve megborzongott:
               </p>
				<p>
                  - Pethő, maga olyan romantikus, mint egy gimnázista... Még jó,
                     hogy nem éjfélkor akar találkozni velem, valahol a Suhogó tisztáson, holdfény
                     mellett... De mindegy, még utóljára meg fogom tenni, amit kíván tőlem...
                     Kettőkor várakozzék reám a malom mögött, de előre kikötöm, hogy nem szabad
                     erőszakosnak lennie... Mert annak, hogy a régi bizalmasság helyreálljon
                     közöttünk, most már örökre vége va
                  n...
               </p>
				<p>
                  - A becsületszavamat adom rá, hogy korrektül viselkedem...
               </p>
				<p>
                  Megszorította a szép asszony kezét, de tovább nem beszélhettek a
                     dologról, mert Lénárt úr időközben kidobta a szállító-cég kocsisát, s most
                     haragtól kipirulva jelent meg maga is a bolt ajtajában. A Pethő láttára azonban
                     visszatért a jókedve, barátságosan megveregette a fiskális arcát, s nyájasan,
                     baráti hangon szólott:
               </p>
				<p>
                  - Ügyvéd uram, gyujtson rá erre a pesti trabukkóra... Mi ugyan itt
                     Bakonyvárott meg nem érjük, hogy a nagytrafikos úrtól valaha egy ilyen szivart
                     kapjunk...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  XIV.
               </head>
				<p>
                  Az öreg doktor elgondolkozva baktatott a molnárkert veteményes
                     ágyai között, s újra meggyújtotta a szivarját, amelyet az imént óvatosan
                     elhelyezett a tornácon, mielőtt a kis páciensét meglátogatta. Amikor a szivar
                     nagyne
                  hezen égni kezdett, hirtelen megint az eszébe jutott valami. Ismét
                     visszakerült tehát a konyha felé, s a molnárnénak, aki épp rántott levest
                     készített a szegény kis beteg számára, még egy utolsó utasítást adott.
               </p>
				<p>
                  - Igaz is, megtörténhetik, hogy a bubukájának úgy alkonyattájt
                     megnövekszik a láza... Ne ijedjen meg, mert az most már, hála Istennek, semmi
                     rosszat se jelent... Az éjjelre mindenesetre tegyen egy Priessnitz-kötést a
                     kicsike mellére...
               </p>
				<p>
                  Az asszony elérzékenyülve hálálkodott, Jablonszky doktor pedig
                     elindult a kocsija felé. Hogy a kapuhoz jusson, át kellett haladnia a
                     veteményes kerten és a majorságon s az öreg orvos ezt a rövid útat is, szokása
                     szerint, megszokott lassúsággal tette meg... Amíg félig-meddig elszenesedett
                     szivarját szívta, a gondolat
                  ai ezerfelé jártak, messze, nagyon messze, a múlt idők homályában,
                     s a távol jövőben, amely most mintha megvilágosodott volna kissé az öreg ember
                     sóvárgó pillantása előtt... Amit látott, nem lehetett valami szomoru dolog,
                     mert a doktor bácsi szeliden elmo
                  s
                  olyodott, aztán kedvesen megcsóválta ősz fejét. Majd így szólott
                     magában, elgondolkodva:
               </p>
				<p>
                  - Bizony jobb lenne, ha nem dohányoznám estétől reggelig, mert ez
                     a pöfékelés nincs valami jótékony hatással az asztmámra... Doktor létemre
                     tudhatnám, hogy minden szip
                  pantás legalább egy nappal rövidíti az életemet... De most már nem
                     volna értelme, ha egy jó szivarról lemondanék... Hiszen sok keresni valóm ezen
                     a világon nincs többé... A feleségem nem fog éhenhalni, ha a szememet,
                     behúnyom, ami pedig a kicsike leányoma
                  t illeti, hát az ő sorsa miatt nincs miért aggódnom ezután... Hála
                     legyen a jó Istennek, aki megengedte érnem azt az időt, hogy az én drága
                     szememfényét boldognak láthatom...
               </p>
				<p>
                  Vígan, jókedvüen füstölve haladt végig a káposztafejek és
                     zellerágyak közt, míg a szíve édes és boldog nyugalommal telt meg. Több mint
                     ötven évig dolgozott, fáradt és küzködött, de most úgy érezte, hogy meg lehet
                     elégedve az élet sikerével: a munkája, a küzdelmei, a becsületes törekvései nem
                     vesztek kárba... Valamikor, a régi rossz napokban, amikor... a kicsike
                     koporsókat kivitték a házból... véghetetlen fájdalom közepette még a gond
                  viselés létezését is kétségbe vonta; most azonban bűnbánólag
                     bocsánatot kért attól a hatalmas lénytől, akiben gyermek módjára hitt, s
                     hálásan rebegte:
               </p>
				<p>
                  - A sok szenvedést csak azért mérted reám, ugy-e, hogy a boldogság
                     csak annál jobban essék?... Oh, most már nagyon is tudom, hogy milyen jó voltál
                     hozzám...
               </p>
				<p>
                  Megállt a kerten átfolyó kis csermely partján, s öreg szíve
                     ragyogó álmokkal telt meg... A malom fölött a kora nyári délután csöndje
                     lebegett, a vízen csillogószárnyu szitakötők röpködtek, köröskörül falánk
                     pillangók dézsmálgatták a kövér káposztaleveleket, s a fűszálakon aranyos
                     bogarak ringatóztak, hogy csakhamar zummogva tovább szálljanak... A folyó
                     lassan siklott végig agyagos partjai között, nagynéha, a távolabb eső
                     majorságból egy kotkodácsoló tyuk
                  lármája hallatszott idáig s mindez a sok különféle álombaringató
                     nesz harmonikusan olvadt bele a malom felől idehallatszó döngésbe, amelyet a
                     nagykerék munkája támasztott... Az öreg doktor tünődve állott egy pillanatig a
                     zsongó magányosság közepette, s a s
                  zemét végig
                  hordozta a hallgató vidéken; a folyón, a távoli vizeken, az
                     alacsony viskókon, s a kék hegyeken, amelyek kelet felől a látóhatárt
                     elzárták... És az isteni nyugalomban, amely szinte ünnepi áhítattal lebegett a
                     napsugaras tájék fölött, halkan sz
                  ólott:
               </p>
				<p>
                  - Milyen gyönyörü mindez, s milyen fájdalmas sokaknak az a tudat,
                     hogy egyszer búcsut kell venni tőle... Még egy-két nap, vagy a legjobb esetben
                     egy-két esztendő, s a napsugár melegére átláthatatlan sötétség következik...
                     Hányan vannak, akik reszketve gondolnak erre a változásra!... De te, vén
                     pajtás, nem félsz tőle; hiszen a halál csak addig ijesztő, amíg az ittmaradó
                     kedveseinkért aggódunk... Én eleget éltem, hát most már nyugodtan
                     meghalhatok... Én azt hiszem, hogy jól fogok aludni, mert boldo
                  goknak tudom azokat, akiket legjobban szerettem a világon...
               </p>
				<p>
                  A szemét lehúnyta, hogy jobban lássa a képet, amely most a lelke
                     előtt megjelent; a babát, aki kövér kacsóit örömrepesve nyújtja feléje, míg az
                     édesanyja büszke mosollyal gyönyörködik az elbájoló idillben. A baba! Az öreg
                     doktor szíve elfacsarodott a boldogságtól, oly furcsának és megindítónak
                     találta a gondolatot, hogy az ő csitri Sárikáját, aki még tegnap a
                     bádogedényeivel játszogatott, egy élő lény nagy komolyan az édes mamájának
                     tekinti... Az
                  ő naiv, ártatlan kislánya, mint egy dundi apróság édesanyja...
                     Csak most érezte igazán a nagyapai méltóság örömeit, a tiszta, gyermekesen
                     túlzott örömöket, amelyek az öreg embert mindenért kárpótolják, amit élete
                     alkonyán elveszített: az ifjúságát, a
                  s
                  zerelmét, a munka lázáért, a siker mámoráért, a jövőbe vetett
                     reményekért... Oh, beláthatatlan bölcsesség, amely az örök éjszaka küszöbén
                     mégegyszer megcsillogtatod a gyermekkor drága hangulatait, s egy baba ezüstös
                     kacagásával űzöd el a félelmes ször
                  n
                  yetegeket, amelyek az ajtónk előtt leskelődnek...
               </p>
				<p>
                  Az öreg doktor csöndesen bólintott, aztán a kezével kómikus
                     mozdulatot tett. Oly élénken képzelte maga elé a kis unokáját, hogy a
                     megszokástól szinte enyelegni kezdett vele, mint otthon szokta, a Sárika
                     hálószobájában... De aztán egyszerre csak magához tért az álmadozásaiból, s
                     könnyedén a vállát vonva így szólott:
               </p>
				<p>
                  - Ej, úgy látszik, minden öreg ember gyerekké lesz újra... Még jó,
                     hogy nem leskelődött rám valaki, mert bizony Isten kinevettek volna...
               </p>
				<p>
                  Újra m
                  eggyujtotta kialudt szivarját, aztán tovább ment a veteményes
                     ágyak között, átkerült a kis csermely hídján, s épp ki akart vágni a kocsiútra,
                     amikor hirtelen az eszébe jutott valami. A kis erdőtől, amely a malom mögött
                     elterült, édes madárcsicsergés halla
                  t
                  szott ide, s a doktor bácsinak az az ötlete támadt, hogy egy kis
                     sétát tesz az erdőcskében, s szed néhány szál erdei virágot a még mindig
                     gyöngélkedő Sárikának... A kisleánya ugyanis imádta a virágokat, annyira
                     imádta, hogy már bakfis korában is valóságga
                  l táncolni kezdett örömében, amikor az édesapja egy szál rózsával,
                     vagy egy szerény gyöngyvirág-bokrétával meglepte. A virágot jobban szerette,
                     mint a játékszert, s akárhányszor könnyeket hullatott, amikor egy-egy kis
                     rózsa, minden ápolás dacára, harmadnap
                  már haldokolva hajtotta le sápadó fejecskéjét... A doktor
                     végigment egy kis gyalogösvényen, s pár percig gyönyörködött a nyári
                     délutánban, amely az erdőt már átlátszó fátyol alá takarta; aztán elmerengve
                     folytatta útját a misztikusan susogó fák között...
                  N
                  éha lehajolt, hogy egy virágot szakítson, de közben vigyázva
                     levett egy-egy bogárkát, amely a szirmokon rejtőzött, s óvatosan elhelyezte a
                     fűben, nehogy a kis nyomorultnak baja essék... És elégülten susogta
                     magában:
               </p>
				<p>
                  - Bokrétát viszek a kislányomnak... Vaj
                  jon megérem-e azt az időt, hogy az unokámnak is
                     udvarolhassak?...
               </p>
				<p>
                  Annyira elmerült a munkájában, hogy se nem látott, se nem hallott;
                     csak akkor riadt föl, amikor közvetlenül a közelében valami különös suttogás
                     hallatszott. Kiváncsian emelte föl a fejét, ho
                  gy a sűrűségben kémlelődjék, de hirtelen visszahátrált; a fák
                     között egy férfit s egy asszonyt pillantott meg... A fűben ültek, még pedig
                     nagyon bizalmas pózban; a férfi végigterült a földön, s a fejét odahajtotta az
                     asszony ölébe... A doktor ijedten fül
                  elt egy pillanatig, aztán mosolyogva biccentett a fejével.
               </p>
				<p>
                  - Ez a divat, úgy látszik, örökké tart. Mi öreg emberek, néha
                     botorul azt hisszük, hogy már nincsenek is szerelmesek a világon, pedig lám,
                     most is csak annyian vannak, mint a mi időnkben. Bizony be
                  le kell nyugodnunk abba a szörnyü gondolatba, hogy ezek a fiatal
                     csacsik talán még a sírhalmunkon is csókolózni fognak...
               </p>
				<p>
                  Tovább akart menni, nehogy a kedves idillt megzavarja, de
                     egyszerre csak ijedten megállt; a férfi hangja ismerősnek tetszett neki... Az
                     öreg doktor fölkapta a fejét, az arcát elöntötte egy vérhullám s reszketve,
                     megindulva figyelt, mint a szarvas, aki gyanus neszt hall az erdő tisztásán. A
                     nagy nyári csöndben tisztán megértette, amit a bujkáló pár beszélt, s a kezével
                     félájultan támaszk
                  o
                  dott az egyik fához, nehogy nagy fölindulásában összeessék. Amint
                     kissé magához tért, lábujjhegyen közelebb lopózott a szerelmesekhez, s míg a
                     szeme előtt csodálatos fénykarikák táncoltak, jól látta, amint az asszony keze
                     gyöngéden babrál a férfi hajában
                  , s tisztán hallhatta, amint halkan, szinte susogva mondja
                     neki:
               </p>
				<p>
                  - Nem jobb lesz, ha mindennek véget vetünk? Mit akar hát tőlem?...
                     Előbb vagy utóbb az lenne a vége, hogy minden kitudódnék, s a botrány
                     mindkettőnket boldogtalanná tenne... Sőt nemcsak minket, hanem azokat is, akik
                     a nagy bűnünkben ártatlanok.
               </p>
				<p>
                  A férfi most megragadta az asszony kezét s szenvedélyes csókokkal
                     borította el. Aztán vad erővel magához vonta, oly hevesen, hogy az asszony
                     fölsikoltott fájdalmában.
               </p>
				<p>
                  - Minden hiába, - szólott lázasan, majdnem magánkivül, - a mi
                     sorsunk mindörökre meg van pecsételve... Szeretem, s inkább százszor meghalok,
                     semhogy magáról lemondjak... Mit érne az életem maga nélkül?... Nekem is megvan
                     a jogom ahhoz, hogy boldog legyek, amire mindenkinek megvan, aki ebben a
                     szomoru siralomvölgyben a halálra várakozik. Azt a tudatot, hogy egyszer csak
                     rám borul a sötét éjszaka, s hogy hidegen, mozdulatlanul fogok feküdni
                     évezredeken át a föld alatt, csak azzal enyhíthetem némiképp, ha legalább ez
                     alatt a pár év alatt a mag
                  am módja szerint boldog vagyok... Miért küzd a végzet ellen?...
                     Micsoda ostobaság tartja vissza attól, hogy maga is a boldogság után
                     törekedjék?... Jusson eszébe, hogy maga se lesz örökké fiatal, s hogy egyszer
                     csak visszavonhatatlanul elérkezik az az idő
                  , amikor a dobogó szíve kihül... És akkor, az alkonyat óráiban,
                     keservesen fog visszasírni minden percet, amit könnyelmüen elmulasztott...
               </p>
				<p>
                  Majd csaknem sírva mondta az utolsó szavakat, míg az asszony
                     megdöbbenve nézett rá; látszott rajta, hogy ő is csak úgy érez, mint a
                     kedvese... Egy pillanatig még védőleg tartotta maga elé a kezét, de aztán
                     meglankadt az ereje, a könnyek kicsordultak a szeméből, s vad szenvedéllyel
                     szorította magához a férfit és lázasan szólott:
               </p>
				<p>
                  - Oh, mennyire szeretlek!... Az életben nem
                  volna egy nyugodt percem, ha erről a szerelemről
                     lemondanék...
               </p>
				<p>
                  Mámorosan, mindenről elfeledkezve ölelték egymást, az ősemberek
                     szilaj gyönyörüségével, azzal a perzselő, bűnös önzéssel, amely a tünő pillanat
                     kedvéért az egész multat és az egész jövendőt feláldozni képes. De
                     részegségükből most hirtelen magukhoz térítette őket az a váratlan zaj, amely a
                     közelükben fölhangzott; egy halálrasebzett öreg ember rettentő, fuldoklásszerü
                     zokogása... Az asszony megdöbbenve kapta föl összeborzolt fejét, a férfi
                     ped
                  i
                  g egyszerre talpra ugrott, hogy a lombokat félrehajtsa. És akkor
                     az ő arca is ónszínüvé vált; az öreg doktor ott állt az egyik fatörzsnek
                     támaszkodva, a karjai reszkettek, a teste pedig görcsösen meg-megrándult, de
                     szó nem hagyta el az ajkát. A pillantás
                  a
                   azonban, amivel a férfira meredt, oly ijesztő volt, hogy Pethő
                     rémülten közelített hozzá.
               </p>
				<p>
                  - Valami baja van? - kérdezte, míg az öreg ember üveges szemeit
                     kétségbeejtő állhatatossággal reája szögezte.
               </p>
				<p>
                  Jablonszky doktor nem válaszolt, de az arca most hirt
                  elen szederjessé vált, s az ajkáról borzasztó hörgés hangzott...
                     Aztán egyszerre megrázkódott, s míg a szemét undorral és megvetéssel
                     meresztette Pethőre, a kezeit tördelve dadogta:
               </p>
				<p>
                  - Szegény kicsi leányom... szegény babuskám... szegény, ártatlan
                     szivecském te!... Azt hittem, hogy boldognak tudhatlak, ha meghalok, pedig jaj,
                     mennyivel jobb lenne, ha magammal
                  vihetnélek a föld alá... A jóságodnak, az egyenes lelkednek, a
                     becsületes hűségednek az a jutalma, hogy megölnek, mert te, szegény kis
                     bolondom, ne
                  m fogod túlélni, ha a valóságra ébredsz...
               </p>
				<p>
                  Olyan kimondhatatlan kétségbeeséssel mondta ezt, hogy Pethő
                     megindultan nyúlt a keze után... De Jablonszky doktor most egyszerre
                     fölegyenesedett, a szeme szikrázott, s öles termete mintha megnövekedett volna;
                     olyan volt, mint a haldokló oroszlán, amely halála előtt még egyszer félelmetes
                     hatalmában mutatkozik... És mialatt az asszony meggörnyedve zokogott a fűben,
                     Pethő pedig ijedten hátrált, parancsolóan fölemelte a mutatóujját, s dörgő
                     hangon szólott:
               </p>
				<p>
                  - El innen!... Ne közelíts hozzám, mert leütlek... És maga... maga
                     is távozzék... de azonnal... amíg ép csontokkal megteheti...
               </p>
				<p>
                  Odalépett a földön fetrengő asszonyhoz, s a lábával megrúgta,
                     mintha valami kártékony állat volna. És az undorodástól szinte borzongva
                     fol
                  ytatta:
               </p>
				<p>
                  - Céda, piszkos és alávaló vagy... arra se vagy méltó, hogy egy
                     tisztességes ember cipője hozzád érjen... A szemétből szedtek föl, de te azzal
                     hálálod meg tisztességes urad jóságát, hogy a boldogságát, a becsületét sárba
                     tiprod... Van-e lelked, ho
                  gy két embert ilyen nyomorulttá tudsz tenni?... Nem halsz-e meg
                     szégyenletedben, ha arra gondolsz, hogy a kétségbeesésbe kergetsz valakit, aki
                     sohase bántott?... Édes, drága kis leányom, bár ne érnéd meg a reggelt és
                     sohase tudnád meg, hogy micsoda sors lett az osztályrészed... Pfuj, te
                     gyalázatos... te gyalázatos...
               </p>
				<p>
                  A melléből hörgő zokogás tört ki, de a végső erejével még
                     fölemelte a karját.
               </p>
				<p>
                  - El innen!
               </p>
				<p>
                  Lénártné most fölemelkedett a földről, s anélkül, hogy egyszer is
                     visszatekintene, meggörnyedve távozott a gyalogösvény felé... Az öreg doktor
                     mozdulatlanul nézett utána, a fejével csöndesen bólintott, de ekkor egyszer
                     csak elhagyta az ereje, térde megcsuklott, s egész hosszában végigesett a
                     földön... A fejét odavágta az egyik fatörzsbe, hófehér haján egy szempillantás
                     alatt vérvörös foltok támadtak, míg Pethő a r
                  é
                  mülettől megdermedve rohant hozzá:
               </p>
				<p>
                  - Apa... édes apa... az Istenért...
               </p>
				<p>
                  De Jablonszky doktor semmitse válaszolt szavaira, eszméletlenül,
                     sápadt arccal feküdt a fűben, a fájdalomtól eltorzult vonásokkal, mintha
                     öntudatlan álmában is dédelgetett gyermekét látná, a szelíd kis mártirt, akinek
                     az egész életét szentelte, s aki mégis árván, támasz nélkül fog maradni a hideg
                     világban, míg az apja, a jó pajtása, az egyetlen igaz barátja, a sírban
                     porlad... Pethő pár pillanatig tanácstalanul nézte az alélt öreg ember
                  t, de egyszerre csak fölocsudott a kábultságából, s rémülten
                     kiáltozni kezdett a ház felé:
               </p>
				<p>
                  - Az Istenért... jőjjenek gyorsan... az apósom hirtelen rosszul
                     lett... Hé, vizet hozzanak... hát nem hallják? És orvost, gyorsan orvost,
                     akárhonnan is...
               </p>
				<p>
                  A következ
                  ő percben ijedt emberek közeledtek a házból, s Antal, a Jablonszky
                     doktor kocsisa is beszaladt a malom elől, ahol az urára várakozott... Pethő
                     pedig félig halálra váltan dadogta:
               </p>
				<p>
                  - Éppen erre jártam, amikor rosszul lett... Még annyi időm sem
                     volt, hogy meg
                  foghattam volna...
               </p>
				<p>
                  *
               </p>
				<p>
                  Amikor a síró asszonyok pár órára kidőltek az ápolásból, s Pethő
                     egy éjjel virrasztva ült az apósa ágya mellett, hajnal felé az öreg doktor
                     hirtelen felült az ágyában... És béna nyelve, amely két nap óta megtagadta a
                     szolgálatot, csoda
                  módra most megszólalt...
               </p>
				<p>
                  - Senki sincs itt? - kérdezte, míg a Pethő hátán végigfutott a
                     hideg.
               </p>
				<p>
                  - Senki, apa...
               </p>
				<p>
                  - Sárika alszik?
               </p>
				<p>
                  - Alszik, apa...
               </p>
				<p>
                  A nagybeteg kínos fájdalommal fölemelkedett, s ép balkezével
                     megragadja a veje kezét. És susogva, minden erejének megfeszítésével
                     szólott:
               </p>
				<p>
                  - A halálod órájában olyan boldog légy, mint amilyen boldoggá
                     fogod tenni a kis leányomat... Sohase szabad tudnia arról a másikról... soha...
                     soha!... Áldott légy, ha jóvá teszed a vétkedet... és minden átkával verjen meg
                     az Isten, ha azzal a másikkal örökre nem szakítasz...
               </p>
				<p>
                  - Itt a kezem rá, apa...
               </p>
				<p>
                  - Megígéred?
               </p>
				<p>
                  - A kicsike leányom életére esküszöm, hogy meg is tartom az
                     ígéretemet...
               </p>
				<p>
                  Jablonszky doktor véghetetlen gyöngédséggel nézett a vejére, s míg
                     sápadt arcát elöntötte a boldogság, halkan szólott:
               </p>
				<p>
                  - Csókolj meg...
               </p>
				<p>
                  Pethő ráborult az öreg doktorra, s ajkát az apósa kezére
                     szorította. És a beteg, a testi fájdalomtól zihálva, de a lelkében megbékülve a
                     földiekkel, alig hallhatólag szólott:
               </p>
				<p>
                  - Megbocsátok, hiszek neked, édes fiam.
               </p>
				<p>
                  A következő pillanatban visszaesett a vánkosára. És Pethő rémülten
                     kiáltott ki a szomszéd szobába:
               </p>
				<p>
                  - Jőjjetek be... gyorsan jőjjetek, mert mindjárt vége lesz...
               </p>
				<p>
                  *
               </p>
				<p>
                  A jajveszékelés közepette, amely a szoba hajnali csöndjét
                     fölverte, a halott mintha mosolyo
                  gva pihent volna vánkosán. Miről álmodott? Mit látott túlvilági
                     szendergésében? Ha kihűlt ajka mégegyszer megszólalhat, alkalmasint ezt mondja,
                     mielőtt utolsó vándorlását megkezdi:
               </p>
				<p>
                  - Mindig csak az anyák szívéről beszélnek, mintha az apa szíve nem
                     ugyanebből az anyagból lenne... Lássátok ti bolondok, én az életemmel váltottam
                     meg, hogy a szívemhez nőtt kis leányom, a drága szememfénye boldog
                     legyen...
               </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Kemény doktor karriérje.
            </head>
				<p>
               A hölgyeket lekísérték a fiakkerhez, maguk visszatértek még egy kissé
                  az étteremb
               e, hogy - miként az asszonyoknak mondták - a megmaradt pezsgőt
                  kiigyák. A nagyteremben még járta néhány pár a csárdást, de a báli közönség
                  nagyobb része eltávozott már a mulatságból. Az öt fiatalember, aki az egész estén
                  át a lady patronesse szép leányána
               k
                udvarolt, mámoros kedvvel tért vissza a fehér asztalhoz, amelyen még
                  egynéhány perc előtt legyezők és prémes belépők hevertek össze-vissza a palackok
                  aranyos etiquetteje mellett.
            </p>
				<p>
               A szép Balogh kisasszony révén az öreg Balogh Sándorra is átfordult
                  később a
                beszélgetés, s a társaság egyik tagja mereven kétségbevonta, hogy ez
                  a jeles politikus a saját tehetségének köszönhetné tüneményes karriérjét. Minden a
                  véletlen dolga, a szerencsés véletlené. Hevesen vitatta a maga filozófiáját, de
                  egy másik úr izgatottan csapta le erre a szélestalpu poharat:
            </p>
				<p>
               - Bolondság arról beszélni, hogy az emberek a szerencsés véletlennek
                  köszönhetnének valamit... Ez a véletlen közönséges fikció... Mindenki csak annyira
                  viheti, amennyire saját ereje képessé teszi... Minden karriérnek egysz
               erűen az idegrendszerben van a kulcsa... Az erős és egészséges
                  föltarthatatlanul előre siet és hidegen megcsinálja a jövőjét... A lágy és
                  szentimentális pedig kitör a pálya közepén, akár egy rossz versenyparipa... Nem is
                  a tehetségtől függ minden, hanem
               főképp az erőtől és az idegektől...
            </p>
				<p>
               Szabó Elemér doktor, a cigányképü párbajorvos, (aki az önök
                  férjeinek, szép olvasónők, valószinüleg szintén gyönyörü sebeket varrt be annak
                  idején) földhöz csapta a szivarját:
            </p>
				<p>
               - Ez a naturálista smokkok hazug teoriája...
                Van is egy emberben annyi erő, hogy az a milliófejü tömeggel szemben
                  kellőképpen érvényesülhessen... Bizonyos, hogy egyik emberben több van egy
                  unciával, mint a másikban, de vajjon mit ér egy szalmaszál az oceán hatalmas
                  nyomásával szemben?... Én azt m
               o
               ndom, minden a szerencse dolga, a szerencsés véletlené... Mi többiek
                  viszünk előre minden strébert és diplomatát... Öt társaságbeli gavallér a
                  leggyatrább filiszterből is nagy embert csinálhat, habár annyi ereje sem volna,
                  mint egy Péterke-bogárnak.
            </p>
				<p>
               Többen közbekiáltottak:
            </p>
				<p>
               - És te még a tehetséget is szükségtelennek tartod?
            </p>
				<p>
               - Teljesen. Mi öten, akik e percben ezt az asztalt körülüljük, bárkit
                  is nagy emberré tehetünk, föltéve, hogy erősen akarjuk, s föltéve, hogy az illető
                  nem váltóhamisító és nem bárgyu...
            </p>
				<p>
               Egy aranycvikkeres mérnök nevetve intett a kezével:
            </p>
				<p>
               - Szeretném látni, hogyan csinálnál nagy embert Kemény
                  Gyuriból...
            </p>
				<p>
               - Ha ti öten velem tartatok, egy év alatt egész Budapest ismerni
                  fogja a Kemény Gyuri nevét s húszezer forint évi jövedelme lesz az ügyvédi
                  irodájából...
            </p>
				<p>
               Kunevald, a bankigazgató, megáztatta kissé a nyelvét a
                  Roedererben.
            </p>
				<p>
               - Becsületszavamra nem eskomptálnám előre azt a jövedelmet...
            </p>
				<p>
               Mindnyájan nevettek, de a kis párbajorvos hevesen folytatta:
            </p>
				<p>
               - Ha vállalkoztok rá, megpróbálhatjuk... Tartok bármilyen fogadást a
                  Kemény doktor csodaszerü karriérjére... Egyszerűen azt kell ten
               netek, amit én mondok...
            </p>
				<p>
               A bankigazgató, a mérnök, a kis Andrássy-úti háziúr és a miniszteri
                  titkár, mint egy fogadalmat tevő szövetség koccintották össze a poharukat:
            </p>
				<p>
               - Tehát egy év a határidő... Ha Kemény Gyuriból mához egy esztendőre
                  nagy ember lesz, ugyanennél az asztalnál fogjuk megtartani a győzelmi
                  lakomát...
            </p>
				<p>
               *
            </p>
				<p>
               Kemény György dr. földije és iskolatársa volt Szabó Elemérnek, s az ő
                  révén az egész társaság ismerte. Szegény és gyámoltalan fiú volt, aki csak nagy
                  üggyel-bajjal tudta lerázni magáról a szigorlatok terheit. Szabó, aki mint a
                  főispán fia, dús apanage-t húzott hazulról, az erősek derült nyugalmával segítette
                  mindig ezt a szegény tehetetlen ördögöt. Ha csinos legénylakásának
                  dohányzóasztalát a főváros e szerencsés gavallérjai körülvették, a s
               a
               rokban bizonyosan ott lehetett látni Kemény Gyurit, aki
                  megfényesedett redingotjában türelmesen olvasgatta az ott heverő revueket.
                  Mindnyájan szerették ezt a jó és tehetetlen fiut, aki szerényen húzódott meg e
                  vállalkozó viveurök közt, az ő kicsinységének
                tudatában. Kezet fogtak vele, kényeztették, jókedvüen ütögettek
                  kivattázott vállaira:
            </p>
				<p>
               - Jönnek-e a kliensek, Gyuri?... Hát csak mindig nem kell még
                  kibővíteni az irodáját...
            </p>
				<p>
               De Kemény Gyuri bonhomiával válaszolt:
            </p>
				<p>
               - Csupa tyúkpör, egyetlen váltót sem lát a
               z ember... Hej, ha egy eleven nagykereskedő egyszer betévedne
                  hozzám...
            </p>
				<p>
               Gyuri, dacára ügyvédi oklevelének, még mindig ugyanabban a
                  tejcsarnokban költötte el a vacsoráját, ahol diákkorának nyomorúságos napjai
                  elteltek valaha. Ő bizony alig ismert mást a női nemből, mint Julcsa kisasszonyt,
                  aki őt esténként mosolyogva kiszolgálta. A kis orvostanhallgatók, a könyvvezetők,
                  akik ide jöttek be alkonyattájt a napi fáradalmak után, figyelemmel helyet
                  szorítottak neki, mert mindannyian őt tekintették a tejcsarnokb
               eli társaság doyenjének...
            </p>
				<p>
               Mikor a Szabó Elemér vendégei csettintve emlegették egyik-másik
                  társaságbeli kisasszony nevét, Gyuri, akiben költői lélek lakott, melancholikusan
                  sóhajtott föl:
            </p>
				<p>
               - Hej, ha én annyira vinném egyszer, hogy Gál Katinkát
                  elvehetnem...
            </p>
				<p>
               Gál Katinka egy gyógyfűszeres leánya volt, aki Gyuri szemében a női
                  gráciát képviselte. Szőke volt és édes és állítólag Kemény Györgyben látta volna a
                  régi lovagkor föltámadását. Az Elemér barátai néha érdeklődve megkérdezték
                  tőle:
            </p>
				<p>
               - Mikor vezeti oltárhoz a kis Katinkát?
            </p>
				<p>
               Sóhajtva válaszolt ilyenkor a szegény és ügyefogyott doktor:
            </p>
				<p>
               - Mihelyt lejöhetek a harmadik emeletről és végleg otthagyhatom a
                  Király-utcát... Ha egyszer annyira konszolidálva lesznek a viszonyaim, hogy
                  föltétlenül számíthatok évi ezerkétsz
               áz forint bevételre...
            </p>
				<p>
               *
            </p>
				<p>
               A miniszteri tanácsosék februári estélyén, egy válópörről lévén szó,
                  Szabó Elemér ezeket mondta az asszonyoknak:
            </p>
				<p>
               - Válópörökben csak egyetlen igazi kapacitás van Budapesten és ez
                  Kemény György doktor...
            </p>
				<p>
               Csodálkozva fordultak feléje:
            </p>
				<p>
               - Kemény György doktor?... Ugyan ki az?...
            </p>
				<p>
               - Hogyan, nem ismernék Kemény Györgyöt?... De hiszen, hölgyeim, ő az,
                  aki a Ruppmann-pörben azt a nevezetes védőbeszédet elmondotta...
            </p>
				<p>
               S a maga szeretetreméltó fantáziájával egy gyönyörü történetet eszelt
                  ki val
               ami állítólagos Ruppmann-pörről, ahol a Kemény György beszédének
                  hallatára az elnök zokogva kelt föl a helyéből és az ügyész megtörve jelentette
                  ki, hogy a hallatlan beszéd hatása alatt kénytelen visszavonni az egész
                  vádat...
            </p>
				<p>
               Mikor a kaszinóban egy fiatal
               mágnás zavaros váltóviszonyai csődbe kerültek, a miniszteri titkár
                  fitymálva hadonázott a levegőben:
            </p>
				<p>
               - Ugyan hagyják az ügyvédeket, valamennyi csak a saját zsebével
                  törődik... Egyetlen igaz és képzett fiskálist ismerek, Kemény György
                  doktort...
            </p>
				<p>
               A zsúrokon,
                ahol a Lipótváros nagykereskedő kisasszonyai a páros és páratlan
                  napokon összetalálkoztak, a mérnök néha hirtelen másra fordította a
                  beszélgetést.
            </p>
				<p>
               - Ugyan, hallottátok-e már a Kemény Gyuri legújabb ötletét?...
                  Magának a miniszternek mondta a szemébe, mikor a textil-iparról volt szó
                  köztük...
            </p>
				<p>
               Készségesen eltolvajolt valahonnan egy kitünő ötletet a gyanútlan
                  Kemény György számára, s a hölgyek tetszőleg bólogattak.
            </p>
				<p>
               - Elmés és jókedvü ember lehet...
            </p>
				<p>
               Így nőtt, izmosodott lassanként a Kemény György hírneve... Mikor egy
                  nagy lipótvárosi cég moratóriumot kért a hitelezőitől, a tulajdonosnak jóakarólag
                  súgták a fülébe a tizedik vagy huszadik forrásból:
            </p>
				<p>
               - Kemény Györgyhöz forduljon, arról csodákat beszélnek... Az ugyan
                  könnyű szerrel kiforgatja a legmakacsabb hitelezőt...
            </p>
				<p>
               Modern legendák keltek szárnyra a Kemény doktor furfangjáról, éles
                  jogászi elméjéről. Egy öreg kuriai bíró egyszer hallhatólag mondta a
                  kioszkban:
            </p>
				<p>
               - Jeles eszü jurista, a jövő embere...
            </p>
				<p>
               Egy ismert gróf, aki rengeteg hitbizomány fölött uralkodott, j
               únius elején fölbaktatott a vén király-utcai ház harmadik emeletére s
                  Gyurit hivatalosan ügyvédjévé nevezte ki. Gruenthal, a nagy manchesteri
                  bársonyraktár főképviselője, magánkívül mesélt egyszer a Gyuri egy
                  fölebbezéséről:
            </p>
				<p>
               - Ha valamennyi budapesti üg
               yvéd összeül, sem csinálja meg ezt a mesébe illő remekművet.
            </p>
				<p>
               Banális irodai munka volt, de a kereskedők méltánylólag nevettek
                  össze a Kemény doktor csodálatos furfangján. Egy vén sas-utcai paplangyáros
                  kéjelegve bólintott:
            </p>
				<p>
               - Hej, hogy tüszkölhettek tőle a
               bíró urak...
            </p>
				<p>
               Akinek zavaros és kétséges ügye volt, habozás nélkül hozzáindult,
                  mint a nagy beteg a mindenható professzorhoz. Ha az írásokat otthagyhatták az
                  asztalán, megnyugodva távoztak a pörlekedő felek.
            </p>
				<p>
               - Dejszen, most jó kezekben van az ügyecske...
            </p>
				<p>
               Mint egy nagy, beláthatatlan háló, font be mindeneket lassanként a
                  kiváló jogász híre. Egyik hullám a másiknak adta, a nagyváros mérhetetlen rétegei
                  egymásnak mesélték, völgyeken és hegyeken átalvitték a csacsogó ujságok. Mint a
                  lángtenger, mely egy beláthatatlan rengeteget elborít, s melyet egy vézna kis
                  pásztorgyerek lobbantott föl egy nyomorúlt gyujtószál segítségével...
            </p>
				<p>
               A koncertekben és a színház földszintjén suttogva szóltak egymáshoz a
                  leányok és az anyósok:
            </p>
				<p>
               - Ni csak, amaz ott Kemény György, azzal
               a halványkék nyakkendővel...
            </p>
				<p>
               A minisztert komolyan megszólították az igazságügyi bizottság
                  ülésén:
            </p>
				<p>
               - Miért nem bízol, kegyelmes uram, Kemény Györgyre valami kodifikáló
                  munkálatot?
            </p>
				<p>
               - Már intézkedtem, hogy az ankétra meghívassék...
            </p>
				<p>
               Az ügyvédi kamara kitüntet
               te a választmányi tagsággal, mivel a túlnyomó rész azt tartotta, hogy
                  ez az előkelő jogász nem hiányozhatik a kar szűkebb testületéből. Maguk sem tudták
                  miért, de a kollégák is irigykedve suttogták:
            </p>
				<p>
               - Tény, hogy kivételes tehetség...
            </p>
				<p>
               Száraz, pedáns jogi fejtegetéseit olvasván, mintegy hipnotizálva
                  mondogatták maguk a pörbeli ellenfelek:
            </p>
				<p>
               - Mennyi lelemény, mennyi logika és mégis mennyi egyszerűség!
            </p>
				<p>
               Odavetett megjegyzéseiből különös elmésségeket olvastak ki és ha
                  néhanapján megállott a lipótvárosi kliensek boltja előtt, gyönyörködve hallgatták
                  minden szavát a hajlongó kereskedők.
            </p>
				<p>
               A jourokon, ahol néha összetalálkozott a többiekkel, Szabó Elemér
                  diadalmasan kérdezte:
            </p>
				<p>
               - Nos, meg vagytok-e elégedve a Kemény doktor karriérjével?
            </p>
				<p>
               Összehunyorgattak, nevettek, ha né
               ha előttük áradoztak a protegéjük ragyogó tehetségei felől. Egy-egy
                  szép asszony, hosszan nézvén a Kemény György ügyetlen szabásu kabátjára,
                  meggyőződéssel mondogatta:
            </p>
				<p>
               - Nem ad semmit a külsőre, mert ő is az igazi nagyságok közül
                  való...
            </p>
				<p>
               Hibáiban erények
               et láttak és félszegségeit a kitünő tehetségek naivitására
                  magyarázták. Ügyetlen meghajlását tetszéssel nézték az asszonyok:
            </p>
				<p>
               - Nem ért rá arra, hogy a jó modor kicsinyességeivel
                  foglalkozzék.
            </p>
				<p>
               És egy délután, ősszel volt, udvariasan állított be a Kemény Gy
               örgy irodájába a hírneves Biarritz, a
                  Biarritz és Társa
                cég főnöke, az internacionális házasságközvetitő hivatal legelső
                  diplomatája és kirakván a maga arcképeit, mosolyogva fordult a csodálkozó
                  doktorhoz:
            </p>
				<p>
               - Ime, ez a kisasszony százezer forintnyi hozomány
               t kap... ez a szőke tizenkétezer forint apanage-t, ez a Tizianhaju
                  egy budapesti bérházat... Válasszon tetszése szerint, valamennyi rendelkezésére
                  áll...
            </p>
				<p>
               És Kemény doktor, aki most már a Hungáriában vacsorált és úgyszólván
                  sohasem látta a kis Gál Katinkát, habozva nézegette az arcképeket:
            </p>
				<p>
               - Ez az Imogén nagyon csinos, - mondta, - nem mondom, hogy elvileg
                  kifogásaim lennének...
            </p>
				<p>
               *
            </p>
				<p>
               Este pedig, lefekvés előtt, miután a holnap tárgyalandó pörökbe egy
                  futó pillantást vetett volna, így szólt magában Kemény György,
                az irodai karosszékben ülve:
            </p>
				<p>
               - Becsületemre, alig tudom, miért ez az általános forradalom? Úgy
                  érzem, hogy a tehetségeim nem növekedtek meg azóta, hogy a tejcsarnokban költöttem
                  el a vacsorámat... Pedig mégis úgy kell lenni, mert az emberek nem
                  bolondok...
            </p>
				<p>
               És szombat este, mikor egyszer megint elment az Andrássy-úti
                  kávéházba, hogy a régi pajtásokkal csevegjen el egy félórácskát, ekként szólt a jó
                  fiúkhoz, akik a bámulat pillantásával tekintettek föl reá:
            </p>
				<p>
               - Csak én tudom, mennyi álmatlan éjszakámba került, míg valahogy a
                  fölszínre kerekedtem... Mert nekem sem ment ám könnyen, azt elhihetitek... Tudnék
                  egyet-mást beszélni a tejcsar
               nokról és a huszonötkrajcáros ebédekről... De hát terringettét, az a
                  fő, hogy az ember ne adja be a derekát... Igy szóltam a megpróbáltatás napjaiban:
                  Csak azért is, menni kell, mert úgy akarom... És sikerült, bárhogyan tornyosultak
                  is ellenem a hullámok.
               .
               . Tanuljátok meg ebből, hogy a csüggedés egyenlő a halállal és
                  egészen biztos lehet a sikerről, aki keményen nekifeszül a viharoknak... Férfinak
                  kell lenni, fiaim, és nem pulya, tehetetlen báboknak...
            </p>
				<p>
               Egy kezdő ügyvéd, aki ezidőszerint még a köruti tejcsa
               rnoknál tartott, lemondólag nézett föl a fiatal mesterre:
            </p>
				<p>
               - Könnyü volt önnek, az ön kivételes tehetségével...
            </p>
				<p>
               És Kemény doktor meggyőződéssel válaszolta:
            </p>
				<p>
               - Szó sincs róla, a tehetség sem megvetendő... De azt mondom nektek,
                  fiúk, az erős akarat többet ér,
               mint a legfényesebb tehetség...
            </p>
				<p>
               *
            </p>
				<p>
               Mikor Szabó Elemérék a következő évben megint együtt ültek a Vigadó
                  éttermében, a párbajorvos így szólt a többiekhez:
            </p>
				<p>
               - Nos, mit szóltok hát a fogadásunkhoz? Kemény doktornak többje van
                  ezidőszerint évi harmincezer forint
               jánál...
            </p>
				<p>
               Hosszan beszéltek az esetről és a tavalyi ellenzék tisztességgel
                  visszavonult. De a mérnök, akinek egyik unokahúga pár hét előtt a Kemény György
                  menyasszonya lett, szilárd meggyőződéssel mondta:
            </p>
				<p>
               - Annyi azonban kétségtelen, hogy Kemény doktor fén
               yes és előkelő tehetség...
            </p>
				<p>
               És a többiek, akik a maguk egyesült erejével a gyönge bárkát
                  átsegítették a hullámokon, mintegy hipnotizálva a sikertől, melyben önmaguknak
                  volt kizárólagos érdemük, egyértelmüleg így szólottak:
            </p>
				<p>
               - Bizonyos, hogy igazán nagy ember, ezt az irigység sem
                  tagadhatja...
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               A sorsjegy.
            </head>
				<p>
               Juhász átellenben ült a szép asszonnyal az Estrella-nyaraló üveges
                  verandáján. Cigarettázott és a fekete kávéját kavargatta. Faragóné pedig gúnyosan
                  nevetve himbálózott egy nádfonatu karosszékben.
            </p>
				<p>
               - Miért higyjem el magának, hogy szeret? - szólt a szép asszony,
                  miközben a karját kissé álmosan fonta össze fekete frizurája fölött. - Azt hiszem,
                  nem igen találnék férfira, aki hasonló körülmények közt nem ugyanezt mondaná, de
                  tenném csak próbára magukat, mint a
               középkori lovagokat! Teóriában valamennyi meghalna értünk, de a
                  valóságban még egy kis fogfájást sem viselnének el kedvünkért. Igy, egy csésze
                  fekete kávé mellett, nem valami nehéz dolog az örök szerelemről beszélni... De
                  jutna csak egyszer az eszembe,
               hogy valami rendkívülit kérjek magától!...
            </p>
				<p>
               - Hát mit gondol, mi érdekem van abban, hogy magával hazugságokat
                  hitessek el?...
            </p>
				<p>
               - Nagyszerü, udvarol, mert nem tudja okosabban agyonütni az idejét.
                  Budapesten kártyával töltené el a délutánt, itt a széptevéssel szórakozik, mert
                  nincs jóravaló kártyapartnere...
            </p>
				<p>
               Juhász sértődötten hallgatott egy darabig, aztán egyszerre a szép
                  asszony felé fordult.
            </p>
				<p>
               - Ha azt gondolja, - mondta nemes egyszerüséggel, - hogy valami
                  banális udvarlóval van dolga, nagyon téved... Léha, kártyás, veszekedő fickó
                  vagyok, de van egy bogaram: szívemből megvetem a hazudozó embereket... A szerelmi
                  hazugságok szerintem épp olyan gyönge karakterre mutatnak, mint a karriérért, vagy
                  az anyagi előnyökért való füllentések... Ki kényszerít engem arra, hogy a
                  szerelemről beszéljek magával?... A Szere
               l
               em nélkül is elég jó barátok lehetnénk és hogy szeretem, erről épp
                  oly kevéssé tehetek, mintha nem szeretném, vagy akár gyűlölném... Unalomból csak
                  az ostobák udvarolnak, mert a magunkfajta ember egyéb témát is talál, hogy egy
                  szép asszonnyal elcsevegjen.
               ..
            </p>
				<p>
               - Hát komolyan meg tudná azt tenni, hogy áldozatokat hozzon
                  értem?
            </p>
				<p>
               Juhász közömbösen vállat vont.
            </p>
				<p>
               - Téved, mikor áldozatokról beszél, mert igazán semmi sem lenne
                  áldozat, amit magáért elkövetnék... A sárkányokkal nem vívok meg, de ha akarná,
                  nem innám t
               öbb feketét, vagy nem vennék több szivart a számba... Körülbelül az
                  lenne a legnagyobb hőstett, amit elkövethetnék, a többiért még csak a kisujjamat
                  sem mozdítanám meg...
            </p>
				<p>
               Faragóné még mindig nevetett, de a nevetéséből már kiérzett az
                  asszonyok szomjas szen
               timentálizmusa.
            </p>
				<p>
               - Igazat beszél? - kérdezte, miközben elpirulva nézett a Juhász szeme
                  közé.
            </p>
				<p>
               - Mondtam, hogy sohasem hazudom és sohasem mondok olyasmit, amit nem
                  érzek...
            </p>
				<p>
               A szép asszony abbahagyta a nevetést, néhány percig zavartan babrált
                  a kávéskanalával, aztán kissé megindulva emelte föl leányos pillantását.
            </p>
				<p>
               - Juhász, - mondta komolyan, - tudom, hogy léha, kártyás, izgága,
                  rendetlen, de azt hiszem, csakugyan van egy jó tulajdonsága: hogy a hazugság nem
                  fér össze a jellemével... A többivel nem sokat törődném, ha ebben az egyben nem
                  tévednék... Most látogatásokat várok, de holnap még beszélünk a dologról... Menjen
                  hát szépen a kávéházba és ha holnap nem akad jobb dolga, jőjjön el...
            </p>
				<p>
               - Hány órakor?
            </p>
				<p>
               Faragóné lesütötte a szemét.
            </p>
				<p>
               - Hatkor jőjjön, mikor a gyere
               kek a tengerparton sétálnak, a cselédeknek pedig a konyhában van
                  dolguk. Itt fogom várni a verandán...
            </p>
				<p>
               - Egyedül leszünk?
            </p>
				<p>
               - Ne kérdezzen, hanem most már szedje össze a sátorfáját...
            </p>
				<p>
               Juhász szerelmesen csókolta meg a szép asszony kezét, s miközben a
                  babérfák közt a kávéház felé sietett, mámorosan gondolta:
            </p>
				<p>
               - Ime, elérkezett végre a boldogság órája... Még egy éjszaka - és a
                  karjaimban fogom tartani a világ leggyönyörűbb asszonyát... Kitalálhatna-e valaki
                  olyan áldozatot, ami ezzel az órával fölérne!...
            </p>
				<p>
               *
            </p>
				<p>
               Juhász megint kávét és cognacot rendelt, de valószínü, hogy a
                  málnaszörpöt is kávénak itta volna meg, ha a pincér azt állítja az asztalára.
                  Öntudatlanul, a holnapi napra gondolva, lapozgatott az illusztrált ujságokban és
                  megindult arccal olvasta végig az élclapok legsikerültebb tréfáit. Talán éjfélig
                  is ott ül a
                  Volosca
               -kávéház márvány-asztala mellett, ha egy napihír, melyen immár
                  hatodszor akadt meg a szeme, végre ki nem zökkenti az álmadozásából. A napihírben
                  ez állott:
            </p>
				<p>
               (Föl nem vett főnyeremény.)
                A Transversalis Csatorna Sorsjáték
                  kétszázezer forintos főnyereményét
               , mint értesülünk, máig sem vette föl a 4526. sorozat 38. számu
                  sorsjegy birtokosa. Érdekes eset ez már abból a szempontból is, hogy a kétforintos
                  sorsjegyek
               éppen a legszegényebb néposztály körében vannak elterjedve. A
                  kétszázezer forintos főnyeremény - ha tulajdonosa időközben föl nem veszi - már
                  holnapután, e hónap 31-én, a Transversalis Csatorna-Részvénytársaságra száll
                  vissza.
            </p>
				<p>
               Juhász ugy érezte, hogy min
               den vére a szívére tódul, mert egyszerre eszébe jutott a svábhegyi
                  jótékony bazár, ahol mindenféle haszontalan lim-lom között a Transversalis
                  Csatorna sorsjegyeit is árulgatták Budapest előkelő kisasszonyai. Juhász a szőke
                  Papp Sárikától vett egy transv
               ersalis sorsjegyet - egy kerek ötforintost adott érte - a cifra
                  papirost pedig még aznap este a hamutartókkal, csokoládé-nyulakkal és egyéb
                  haszontalanságokkal együtt a könyves szekrénye alsó fiókjába dobta. Három hónap
                  óta nem látta a sorsjegyet - még álmá
               ban sem gondolt arra, hogy a cifra papirosnak értéke is lehet, - de
                  most a hátán végigborzongott a sejtelem, hogy ő ütötte meg a kétszázezer forintos
                  főnyereményt. Mi lenne, ha ez a megvetett papirfoszlány viselné a keresett
                  számokat? Juhász halotthalvány
               a
               n hajtotta föl az üres kávéscsészét, de később megint urrá lett benne
                  a józanság és a hidegvér.
            </p>
				<p>
               - Ostobaság, - mondta, - miért éppen én lennék, aki a főnyereményt
                  megütötte? Félmillió ember vásárolta a Transversalis Csatorna sorsjegyeit és
                  Fortuna istenas
               szony éppen engem szemelne ki arra, hogy a kabátomba
                  kapaszkodjék...
            </p>
				<p>
               Izgatottan ment végig a tengerparton (messziről ide csillogott az
                  Estrella-nyaraló bádogtornya), de miközben sétapálcájával az olajfákat ütögette,
                  megint az előbbi, bolondos gondolatok cikkáztak végig agyvelején. Nem-e nagyon is
                  valószínü, hogy az övé a szerencsés sorsjegy? A többiek bizonyára pontosan
                  figyelemmel kísérték a húzás napját, - melyik szegény ördög nem hiszi, hogy
                  egyszer beröpül az ablakán a kétszázezer forint? - és talán ő
                volt valamennyi közt az egyetlen, aki sorsjegyét közömbösen a sutba
                  lökte. Föl lehet-e tenni, hogy a kétszázezer forintnak nem akadt volna három hónap
                  alatt gazdája? Juhász úgy érezte, hogy a tengerparti sziklák táncolnak a lába
                  alatt, mert egyszerre megcsapta a remény, hogy gazdag emberré lett. Míg az egyik
                  padon fáradtan helyet foglalt, dobogó szívvel gondolt a képes papirosra, mely
                  porosan, elfeledve pihen a könyves szekrénye fiókjában...
            </p>
				<p>
               - Ma huszonkilencedike van, - mondta magában fogvacogva, - és ha a
                  sorsjegyet holnaputánig be nem váltom, üthetem ugyan bottal a pénz nyomát... Ha ma
                  este vasútra nem ülök, elkésem a terminust és a gazdagságot...
            </p>
				<p>
               És elszántan, most már véglegesen megnyugodva abban, hogy ő a nagy
                  sorsjáték nyertese, már a gondolattól is szinte részegen folytatta:
            </p>
				<p>
               - El fogok utazni az éjszakai gyorsvonattal...
            </p>
				<p>
               A lenyugvó nap, mely violaszínü sávok közt merült el a tenger
                  sötétkék vízébe, e pillanatban végigaranyozta még egyszer az Estrella-nyaraló
                  bádogtornyát és Juhásznak eszébe jutott a szép Faragóné, a holnapi légyott és az a
                  komoly fogadalom, hogy szerelméért minden áldozatra képes... Mi lesz a hatórai
                  találkával?... Juhász összegombolta a fekete kabátját és így szólt magában egy
                  bölcs ember józanságával:
            </p>
				<p>
               - A szép asszonyt még harmincegyedikén túl is megtalálom, de a
                  kétszázezer forintot nem találom még, ha az éjszaka útra nem kelek...
            </p>
				<p>
               *
            </p>
				<p>
               A Transversalis Csatorna sorsjegye érintetl
               enül ott hevert az alsó fiókban és mikor Juhász a portengert lefújta
                  róla, egy percig őrült táncot jártak előtte a sorsjegy fekete számai... Mikor
                  utóbb annyira magához tért, hogy az arabs számjegyeket fölismerte, elszorult
                  szívvel győződött meg, hogy Fo
               r
               tuna istenasszony is csak kacér teremtés, mint a többi. A szám
                  ugyanis közel járt a főnyeremény számához - a 38-as helyett a 97-es volt - de a
                  sorozatszám körülbelül kétszáztizenkilencezerrel haladta túl a 4526-ot... Juhász
                  szédülő fővel bámult egy darabi
               g
                a sorsjegyre, de aztán egyszerre fölülkerekedett benne a könnyűvérü,
                  gondtalan bohém...
            </p>
				<p>
               - Nevetséges, - szólott magában megvígasztalódva, - csak nem vagyok
                  még annyira együgyü, hogy főnyereményekre szorúljak...
            </p>
				<p>
               De amíg sötét, naftalinos lakásán végighalad
               t, a lelkében szomoru melankóliával szólalt meg a mindegyikünkben ott
                  rejtőzködő filozófus:
            </p>
				<p>
               - Azt mondtam, hogy minden áldozatra képes lennék érte és lám, még a
                  remény egy vékony foszlányáról sem tudtam letenni a kedvéért... A világ legszebb
                  asszonyát hagy
               tam cserben, hogy egy félmilliomodrész valószínűség után szaladjak...
                  Hol vannak a keresztes vitézek, akik az imádott nő egy szalagjáért tették kockára
                  az életüket?...
            </p>
			</div>
			<div type="group">
				<head>
               Szent Péter életitala.
            </head>
				<div type="chapter">
					<head>
                  I.
               </head>
					<p>
                  Késő éjjel erős csöngetés verte föl álmából fráter Bonifáciust, a
                     hegyek közt fekvő kolostor kapusát.
               </p>
					<p>
                  - Valamelyik szegény sváb paraszt megint a végét járja, - gondolta
                     magában ájtatosan a jó fráter, amíg szőrcsuháját hamarosan magára öltötte.
               </p>
					<p>
                  Gyorsan kicsoszogott a kapuhoz, a závárt félretolta, aztán
                     hangosan kiszólt a nyíláson át:
               </p>
					<p>
                  - Van itt valaki?
               </p>
					<p>
                  - Igenis, tisztelendő fráter, én vagyok. Dominique, az inas, a
                     francia telepről. Nyissa ki hamar, mert a szegény uram a legutolsó perceit
                     éli...
               </p>
					<p>
                  A portás kinyitotta a kaput s a következő pillanatban már szemben
                     állt a bo
                  rotvált inassal, akit látásból régóta ismert. Az inas láthatólag
                     meg volt ijedve s az öltözetén is látszott, hogy csak úgy hirtelen kapta magára
                     a ruháit.
               </p>
					<p>
                  - Kocsival vagyok itt, - mondta, miután nagyot lélegzett - s azért
                     jöttem, hogy valamelyik főtisztelendő atyát magammal vigyem a kastélyba.
                     Szegény uram régóta betegeskedik, de senkise gondolta volna, hogy a baj ilyen
                     hirtelenül bekövetkezik. Ma este még jókedvüen hallgatta a kisasszony
                     zongorajátékát, de éjféltájban egyszerre rosszul lett s pár perc múl
                  v
                  a elveszítette az eszméletét... Mivel teljes életében jó
                     keresztény volt, hát az úrnőm ideküldött, hogy az atyák egyikét magammal
                     vigyem... De az is lehet, hogy már késő lesz, mire hazaérünk s szegény gazdám a
                     halotti szentségek fölvétele nélkül húnyja be
                  örökre a szemeit... Mindenesetre kérem, hogy keltsen föl valakit,
                     aki a haldoklót a bűnei alól feloldozhatja...
               </p>
					<p>
                  Bonifácius testvér résztvevően bólogatott.
               </p>
					<p>
                  - Szegény, megtévelyedett lélek, hát ugy-e, hogy ő is rászorul az
                     egyházra!... Hamarább rászorul, mint oktalan dölyfösségében hitte... Üljön le
                     testvérem itt a portában, majd mindjárt fölkeltem a főtisztelendő gvárdián
                     urat...
               </p>
					<p>
                  Kezébe vette a gyertyatartót s lassan fölbotorkázott az emeletre,
                     míg az inas egyedül maradt a kis cellában, a lovak pedig türel
                  metlenül nyerítettek odakünn a kapu előtt. A fenyvesekkel benőtt
                     hegyoldal fölött csillagos éjszaka ragyogott, s kívülről, a kolostor udvaráról,
                     idehallatszott a gépek zakatolása, a transzmissziók búgása, melyek
                     éjjel-nappal, pihenés nélkül dolgoztak, ho
                  g
                  y a szegény pátereknek a mindennapi borocskájuk, a pirosra sült
                     kappanpecsenyéjük, az illatos dohányuk meglegyen. Dominique a rácsos ablakon
                     keresztül egy pillantást vetett az udvarra, melynek mélyén, a vérvörös lángok
                     előtt, sötét alakok rohantak tova,
                   aztán kissé szégyenkezve így szólott magában:
               </p>
					<p>
                  - Szegény, jó uram, az utolsó órájában ő is csak rászorul hát a
                     barátokra, pedig életében ugyancsak elég borsot tört a főtisztelendő atyák orra
                     alá! Ha most meg is adják neki az abszoluciót, eddig bizonyosan nem igen
                     erőltették meg magukat az érette való imádkozásban...
               </p>
					<p>
                  Dominique-nak igaza volt, hogy kissé szégyenkezett: az ura nem
                     nagyon érdemelte meg a barátoktól, hogy az éjszakai álmukban megzavartassák
                     magukat érette. Caudéran Oktáv gróf úr, a vágvölgyi fra
                  ncia, húsz esztendő óta alig tett egyebet, mint a jámbor atyákat
                     bosszantotta. Ha tőle függ, a refektórium asztalára aligha kerül más, mint
                     zöldség és rántott leves, s a kakaskukorékolás rég megszűnt volna a majorság
                     udvarán... De a jó Isten, szerencsére,
                  nem hagyja el végképp az ő engedelmes szolgáit. A gyárban a
                     Caudéran úr mesterkedései dacára sem aludtak ki a száz év óta lobogó lángok s
                     az igazi gourmet-k, az ebédutáni hangulat kéjes lustaságában, Caudéran úr
                     megtelepedése után is változatlanul így szó
                  lottak:
               </p>
					<p>
                  - Bárcsak száz évig élhetnék és mindig a vágvölgyi atyák finom
                     pálinkáját ihatnám.
               </p>
					<p>
                  A XVIII. század utolsó évtizedében, anno 1798, kotyvasztotta össze
                     először illatos fűvekből a néhai páter Antonius a
                     Szent Péter életitalá
                  -nak elkeresztelt pálinkát,
                  mely hírnévhez, dicsőséghez s dús anyagi javakhoz juttatta a
                     hegyek közé rejtőzött vágvölgyi kolostort. A kicsiny laboratórium, ahol páter
                     Antonius a lombikjai és görebjei fölött gunnyasztott, fél évszázad alatt
                     hatalmas gyárteleppé bővült, ahonnét a kan
                  o
                  nokhasu, pirosetikettes üvegek ezrei röpültek szét a élvezetekért
                     sóvárgó nagyvilágba. A barátok nemsokára gyönyörü kolostort építettek s
                     konyhájuk, pincéjük híre messze elkerült az Úr istenfélő szolgái közé... Két
                     fráter állandóan a kövér tyúkok, sárgah
                  a
                  su kappanok ápolásával foglalkozott, s egy duplatokás atya már
                     kora hajnalban ott sürgölődött a csillogó tisztaságu takaréktűzhelyek körül...
                     És a megyés püspök, aki szenvedélyes híve volt a finom konyhának, üveges
                     batárjával sűrűn odakanyarodott a kolos
                  tor elé s miközben a barátoktól kísérve a refektórium felé
                     tartott, mosolyogva ezt mondta:
               </p>
					<p>
                  - Szó, ami szó, lenne mit hibáztatni bennetek, fiaim, mert nagyon
                     is kiveszítek részeteket az élet örömeiből... De mivel a spékelést annyira
                     értitek, mint senki más, hát Isten bűnül ne vegye, de behúnyom a
                     félszememet...
               </p>
					<p>
                  Igy álltak a dolgok, amikor a pogány Caudéran egy napon
                     megvásárolta a tulsó, hegyoldalt... Úgy hallatszott, hogy Guyenneből jött
                     Magyarországba, miután előbb gondosan tanulmányozta az idevaló viszonyokat...
                     Rövid látogatást tett a főispánnál, aztán a minisztériumtól bérbevette a mitsem
                     jövedelmező kincstári birtokot... Senkise tudta, mit akar, de a következő évben
                     kitudódott a szándéka: az okos francia kastélyt és gyárat építtetett a
                     hegyoldalon s k
                  é
                  t esztendő múlva új pálinkafajjal s mesébe illő reklámmal
                     árasztotta el a világot. A pálinkát
                     Szent Péter csöppjei
                  -nek keresztelte s bár a barátok tiltakoztak az elnevezés ellen, a
                     biróság kimondta, hogy a francia eljárása nem megtévesztés; mert a
                     csöpp
                   és az
                     élet ital
                   közt lényeges a különbség. Caudéran úr pár hónap mulva a
                     családját is betelepítette a kastélyba s a víg francia asszony, meg csipkeruhás
                     leánya csakhamar ismert alakokká lettek az egész felföldön; automobiljuk fürgén
                     pöfögött ide-oda a hegyi útakon
                   s kacagásuk fölverte a fenyveserdők magányát. Reggeltől estig
                     jókedvüen csatangoltak a hegyek közt, míg Caudéran úr szorgalmasan kuksolt a
                     kazánjai körül vagy az irodában a leveleivel bibelődött. Úgy látszik, értette
                     is a dolgát, mert pár év alatt a
                     Szent Péter csöppjei
                   győzedelmesen vetélykedtek a
                     Szent Péter életitalá
                  -val; s ha a barátok koktuma nem is tünt el az igazi inyencek
                     asztaláról, akárhányan voltak, akik a Caudéran úr aranyszínü pálinkájára
                     esküdtek. És szó ami szó, a szegény kolostor megérezte
                   az alávaló konkurrenciát; s bár az éhenhalás veszedelme még
                     egyelőre nem fenyegette a szegény barátokat, a gvárdián a kolostor tornyából
                     néha borús pillantásokat vetett a hatalmas podgyászkocsikra, melyek a francia
                     telepről a szomszédos vasúti állomás fe
                  lé kanyarodtak.
               </p>
					<p>
                  A jó Isten útjai azonban rejtelmesek és kifürkészhetetlenek...
                     Caudéran úr közel járt hozzá, hogy a pálmát a barátok elől elragadja, amikor
                     íme, beteljesedett fölötte a végzet: most ott feküdt haldokolva a kastélya
                     hálószobájában s remegve várta a gvárdiánt, akiknek földi vándorlásai közben
                     annyi méltatlan keserűséget okozott... Dominique legalább, aki a portában
                     várakozott, így képzelte... És aggodalmasan figyelve, vajjon a visszatérő
                     lépéseket nem hallja-e még, az inas elgondolkodva így
                   szólott magában:
               </p>
					<p>
                  - Hátha megtagadja tőle a halotti szentségeket? Hátha most áll
                     bosszút mindazért, amit a szegény gazdám vétkezett ellene? Borzasztó még
                     elgondolni is, hogy árva lelke föloldás nélkül zörgessen a mennyország
                     kapúján...
               </p>
					<p>
                  Dominique aggodalmai
                  nem teljesedtek be. Pár pillanat múlva siető léptek zaja
                     hallatszott le az emeletről s a gvárdián a következő percben így szólott az
                     inashoz:
               </p>
					<p>
                  - Egy szegény haldokló várakozik rám? Siessünk, testvérem, nehogy
                     egy pillanatot is elmulasszunk...
               </p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head>
                  II.
               </head>
					<p>
                  Caudéran úr még élt, mikor a pap megérkezett. A hölgyek kigyulladt
                     szemmel ültek ágya mellett, az orvos pedig, akit a szomszéd városkából hoztak,
                     orvosságot kevert a kis szalónban; a gvárdiánt csönd és kétségbeesés fogadta. A
                     haldokló az ajtó nyílására bágyadtan fölemelte a szemét; s pillantásában
                     megvillant a boldog tudat, hogy jó keresztény módjára fog meghalni. A gvárdián
                     odalépett az ágyhoz s a beteg ajkához tartotta a feszületet...
               </p>
					<p>
                  Kívülről halk döngés hallatszott a betegszobába; a gyár gőzgépe
                     volt, mely búgva dolgozott az éjszaka csöndjében. A pap egy pillanatra
                     haragosan összevonta a szemöldökét, de a ráncok mindjárt elsímultak a
                     homlokáról, a beteg megtört szemeivel rája nézett.
                  .. És az Isten szolgája ekkor hangosan így szólott:
               </p>
					<p>
                  - Ego te absolvo, in nomine patris et filii et spiritus
                     sancti.
               </p>
					<p>
                  Caudéran úr szemében szenvedő mosoly gyúlt ki, majd megszorította
                     Blanche kisasszony kezét és egy gyönge sóhajtással visszadőlt a párnáira.
                     E
                  gy pillanatig csönd támadt, majd az asszony hangosan fölsikoltott;
                     az orvos pedig, aki a kis szalónból berohant, kezét a Caudéran úr szívére
                     tette... Pár percig szótlanul állt az ágy mellett, aztán a fejével szomorúan
                     bólintott...
               </p>
					<p>
                  - Miránk, szent atyám, ni
                  ncs többé szükség, - szólt halkan, míg a nők jajveszékelve az
                     ágyra borúltak.
               </p>
					<p>
                  A gvárdián még egy utolsó pillantást vetett Caudéran úrra, aztán
                     csöndesen távozott a halottas szobából. A kocsi, mely idáig hozta, a majorság
                     udvarán várakozott rá; és a pap, ak
                  i meglehetősen fázott, borzongva beburkolózott a köpönyegébe.
               </p>
					<p>
                  Még félig-meddig éjjel volt, de távol, a fenyveserdő fölött, már
                     ibolyaszínbe olvadt az ég alja s a sűrűségben egy-egy koránébredő madár
                     füttyentgetett...
               </p>
					<p>
                  A páter hátradőlt a kocsiülésen s míg a lovak vígan ügettek vele
                     lefelé a hegyi úton, egyszerre csak megriadva hallgatódzni kezdett... A gőzgép,
                     mely a gyár küllőit és kerekeit hajtotta, túlharsogta a hajnal ébredő
                     hangjait... És a gvárdián szeme előtt most ismét megjelentek a palackokkal
                     me
                  g
                  rakott podgyászkocsik, a színes reklámképek, amelyek egy
                     barnacsuhás atyát ábrázolnak, aki mennyei kéjjel hörpint a Szent Péter
                     csöppjeiből s a kövér kappanok, a kotkodácsoló tyúkok, a tekintélyes
                     pontyvirilisták, akik örökre búcsút készülnek mondani a ko
                  lostor ketrecének és halastavának... És a jó gvárdián keze ekkor
                     haragosan ökölbe szorult, míg ajka kegyellenül ezt dörmögte:
               </p>
					<p>
                  - Istentelen pogánya, megérdemelnéd, hogy a pokolba kerülj, amiért
                     az Úr szegény szolgái ellen törtél...
               </p>
					<p>
                  De rögtön el is szégyelvén magát vétkes önzéseért, kövér ujjait
                     egymásba fonta s behunyt szemmel mondott egy miatyánkot az elköltözött Caudéran
                     úr lelkiüdvéért...
               </p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Emma hercegnő.
            </head>
				<p>
               A hegyszakadékban sétáltunk, melyet kétfelől toronymagas fenyvesek
                  szegélyeztek, a kőszáli sasok titokzatos birodalmában, messze az unalmas fürdőn
                  túl, ahol a hosszu nyarat töltöttük. E délelőtt csupán magam voltam az Emma
                  hercegnő lovagja; a többiek már kora hajnalban automobillal rándultak át a hegy
                  tulsó lábánál meghúzódó fürdőcskébe, ahol a lengyel kös
               z
               vényesek üdülnek. Jó ideig némán haladtunk fölfelé a
                  szerpentin-utakon, mint két bizalmas jóbarát, aki rég túl van már a banális
                  szólásmódokon, de mielőtt a turistaházhoz értünk volna, egyszerre érdeklődve
                  végignéztem a fehérhaju asszonyon, aki okos szem
               ét most kiváncsian felém fordította:
            </p>
				<p>
               - Emma hercegnő, - mondtam neki mosolyogva, - nem haragszik meg, ha
                  kérdezek valamit?
            </p>
				<p>
               - Azt akarja tudni, hány éves vagyok?
            </p>
				<p>
               - Nem, nem, az fölösleges lenne, hiszen maga örökké fiatal marad...
                  Az én kérdésem jóval illetle
               nebb... De maga, Emma hercegnő, aki annyi idő óta kitüntet engem a
                  barátságával, jól tudja, hogy nem a kiváncsi tolakodó beszél belőlem, hanem a
                  pszikhológus, aki még a sir szélén is az asszonyokat tanulmányozza.
            </p>
				<p>
               - Az előjelek után itélve, valami hallatlan szemtelenséget fog
                  kérdezni tőlem...
            </p>
				<p>
               - Úgy van! Azt szeretném tudni, hogy volt-e valaha hűtelen az
                  urához?
            </p>
				<p>
               A fehérhaju asszony rég túl járt az ötvenedik évén, tizenötéves
                  barátság csatolt hozzá, s bár csak egy magasabbrangu hivatalnok felesége volt,
                  finom
               sága és rendkívüli intelligenciája miatt valamennyi ismerőse “Emma
                  hercegnő”-nek nevezte... Egyáltalában nem tartozott a tucat-asszonyok közé, sokkal
                  több esze volt, semhogy egy ostoba kérdés miatt megsértődött volna, de különben is
                  régóta megszoktuk, hog
               y
                jó pajtások módjára beszélgessünk egymással... Most se hagyott hát
                  megbántott királynőként a faképnél, hanem tréfásan megfenyegetett az ujjával:
            </p>
				<p>
               - Kifogytak a táskájából a francia regényei? - kérdezte nevetve.
            </p>
				<p>
               - Miért?
            </p>
				<p>
               - Mert most azt szeretné, hogy én m
               ulattassam pikáns és izgató történetekkel... Maga most nem
                  pszikhológus, kedves barátom, hanem egy szegény, halálosan unatkozó
                  fürdővendég...
            </p>
				<p>
               Szívemre tett kézzel esküdtem, hogy csak lélektani szempontok birtak
                  az indiszkrét kérdésre, hogy kizárólag az a b
               ájos, finom, elragadó asszonytipus érdekel, melynek ő a legméltóbb
                  képviselője, - s szavaimból, úgylátszik, a meggyőződés heve áradt ki, mert Emma
                  hercegnő most már komolyabban folytatta:
            </p>
				<p>
               - Hát mit akar tudni? Azt, hogy megcsaltam-e valamikor az
                  uramat?
            </p>
				<p>
               - Azt.
            </p>
				<p>
               - Erre nem válaszolhatok egy szóval, mert amint tudja, most másodszor
                  vagyok férjnél. Az első uramhoz, aki huszonöt évvel ezelőtt halt meg, egyszer, egy
                  nyári alkonyaton, hűtelen voltam. A másodikat, akivel húsz éve élek boldog
                  házasságban, sohase cs
               altam meg. Ez különben majdnem természetes.
            </p>
				<p>
               - Miért természetes?
            </p>
				<p>
               - Mert az elsőt szerettem, míg a másodikhoz csupán tisztelet és
                  barátság fűz. Az első a kedvesem volt, akiért minden percben meghaltam volna, a
                  második csak egy rokonszenves partner, akivel jól esik irodalomról beszélgetnem az
                  ebédlőben, ha odakünn havas eső hull a sötét utcán...
            </p>
				<p>
               Megdöbbenve néztem Emma hercegnőre:
            </p>
				<p>
               - Azt mondja, hogy az elsőt csalta meg, akiért minden percben meghalt
                  volna, s a másodikhoz volt hűséges, akit csak egy rokonszen
               ves partnernek tart?
            </p>
				<p>
               A fehérhaju asszony szomorúan ingatta szép fejét.
            </p>
				<p>
               - Azt mondom, kedves barátom, - és így is van. De ezt maga aligha
                  érti, hiszen hivatásos pszikhológus...
            </p>
				<p>
               *
            </p>
				<p>
               - Adok magának egy jó tanácsot, - folytatta Emma hercegnő, miután a
                  turistaház mellett, egy hársfából összetákolt padon helyet foglalt. - Ne higyjen a
                  drámaíróknak, még akkor se, ha a szinpadon megríkatják. Ők hozták forgalomba azt a
                  lélektani hamispénzt, hogy az elhanyagolt asszony hűtlenséggel bosszulja meg a
                  rajta esett sérelmet
               . Ezt az axiómát nem a drámaírók találták ki, hanem a rossz
                  asszonyok, akik a morál talapzatán akartak egy aszfaltbetyár nyakába borulni. A
                  tiszta, becsületes és korrekt feleség bizonyára nem tekinti elégtételnek, ha az
                  ura után önmaga is a sárba lép, hisz
               en a lelki bajok ellen az iszapfürdő nem használ. Aki a tolvajon
                  azzal áll bosszut, hogy lop tőle valamit, az - higyje meg nekem - maga se
                  született becsületbírósági elnöknek...
            </p>
				<p>
               Van-e rá eset, hogy egy tisztességes asszony botlását menteni lehet?
                  Én attól
               tartok, kedves barátom, hogy soha sincs, - de annak a feleségnek a
                  bűnét, aki az urát mindenkinél jobban szereti, mégis meg tudom érteni
                  valahogy...
            </p>
				<p>
               Ismeri ugy-e, az én szomoru fiatalságom regényét? Édesapám
                  sikkasztása akkor tudódott ki, amikor menyasszon
               y voltam, s az ősz embert egy jókedvü, napsugaras, vasárnapi ebédről
                  cipelték a börtönbe, öt perccel az után, hogy a vőlegényemmel koccintott. Hat
                  héttel később Károly feltünés nélkül feleségül vett, jóval hamarabb, mint
                  terveztük, mert a szíve azt mondta
               neki, hogy most még sokkal jobban rászorulok a szeretetére... Addig
                  is őt tartottam a legjobb embernek; képzelheti, hogy fiatalasszonykoromban mit
                  éreztem iránta! Mikor később szegény apám a börtönből kiszabadult, mindannyian
                  kiköltöztek Amerikába, s a me
               g
               tört, hatvanhétesztendős aggastyán új életet kezdett a világ tulsó
                  oldalán. Nyolc évig tartott ez a rettenetes küzdelem az élettel, a kilencedikben -
                  egy őszi napon - kábeltáviratot kaptam, hogy apa halálosan beteg, s hogy engem, a
                  régi kis pajtását, még
               egyszer, utoljára, látni akar, mielőtt szemét abban az idegen
                  országban lehunyná...
            </p>
				<p>
               Mit tehettem volna? Arra még gondolni se lehetett, hogy az uram ilyen
                  hosszu útra elkísérjen - ő mindig nagyobb rabszolga volt, mint a legkisebb
                  hivatalnoka, - de vajjon lelkemre vehettem-e azt a kegyetlenséget, hogy apa végső
                  kívánságát megtagadjam? Kicsi korom óta mindig én voltam legközelebb a szívéhez,
                  engem dédelgetett, ha hivatalából hazatért, nagy leány koromban még komoly
                  ügyeiben is tőlem kért tanácsot, s azon a re
               t
               tenetes napon, amikor ebédlőnkből a detektivek elcipelték, könnyes
                  szemét legelőször énreám fordította... Valami titkos és soha ki nem mondott
                  szövetség volt köztünk, mely akkor se szakadt el, amikor a megalázott, összetört
                  vén ember mindörökre elhagyta
               s
               zülőföldjét... Higyje meg, most is akárhányszor sírva fakadok, ha
                  azok a szerelmes levelek eszembe jutnak, amiket édesapám az oceán tulsó feléről
                  írt hozzám! Én voltam szomoru életének poézise, habozhattam-e hát egy pillanatig
                  is, hogy utolsó kivánságát t
               eljesítsem?
            </p>
				<p>
               Az uram, szegény, tanácstalanul forgatta kezében a telegrammot, de én
                  hősiesen a nyakába borultam:
            </p>
				<p>
               - Mi történhetik velem? A gazdag, amerikai asszonyok minden kíséret
                  nélkül áthajóznak a tengeren, s annyiba veszik az egész utat, mintha egy
                  vasár
               napi kirándulást tennének. Én talán gyámoltalanabb vagyok, mint ezek?
                  Nem, drágám, megvan nekem a magamhoz való eszem, s oly nyugodtan útra
                  bocsájthatsz, mintha Jánosékhoz mennék le az alföldi pusztájukra... Az ilyen nagy,
                  oceánjáró gőzös különben is a le
               gkényelmesebb hotel, - nincs tehát semmi okunk rá, hogy ilyen
                  siralmas ábrázatot vágjunk...
            </p>
				<p>
               Mit beszéljek magának sokat: az uram végre beleegyezett, hogy egyedül
                  elbocsájt a nagy útra. Még aznap éjjel sietve becsomagoltam, Károly elkísért
                  Hamburgig, s negye
               dnap, kora reggel, a “Prinz Heinrich” fedélzetéről vetettem egy
                  búcsúpillantást a csatorna partjára, ahol az uram összeszorított ajakkal
                  támaszkodott a nagy kikötőhíd oszlopának...
            </p>
				<p>
               Maga, kedves barátom, át tudja érezni az emberi szomorúságokat,
                  hiszen az a hivatása, hogy a mi szegény lelkünkben búvárkodjék, - de arról a
                  fájdalomról, mely ott a nagy, gyönyörü, elegáns hajón, azon a napsugaras reggelen
                  a szívemre zúdult, azt hiszem nem lehet fogalma... Az ilyen fájdalmakat csak mi
                  asszonyok ismerjük, akik egy
                kicsikét mindig az idegeinkkel gondolkodunk... Emitt az uram, akitől
                  eddig még egyetlen napra se váltam el, odaát az édesapám, akinek talán már nincs
                  is ereje hozzá, hogy a kis pajtását bevárja, - el tudja-e képzelni, hogy mit
                  éreztem ott a lármás, jóke
               d
               vü, boldog izgalomban hullámzó sokaság között, mely a hófehér gőzös
                  minden zúgát betöltötte? Az első napon még ahhoz se volt energiám, hogy a
                  kabinomból kimozduljak, de másnap este - hiszen asszony vagyok én is - sóhajtva
                  magamra vettem egyik csinosabb to
               i
               lettemet, s szótalanul föltámolyogtam a kápolnaszerü ebédlőbe, ahol
                  ötszázlángos, villamos csillár égett... Nem volt dekolletált ruhám, mint az
                  amerikai hölgyeknek, az arcom se ragyogott a csintalan jókedvtől, mint ezeké az
                  elbizakodott, kis ördögöké, d
               e azt hiszem, így se voltam a legcsunyább...
            </p>
				<p>
               Most már vén asszony vagyok, hát bevallhatom: egy percig minden szem
                  rajtam pihent s én a nagy fájdalmam ellenére is észrevettem, hogy bájosnak
                  találnak... Gondolhatja, hogy ez most nem okozott nekem semmi örömet
               , de azért később se vonultam el a kiváncsi pillantások elől: ebéd
                  után sokáig ott ültem a szalonban, ahol tréfás hangversenyt rögtönöztek, majd
                  álmodozva fölmentem a fedélzetre, melyet az oceáni éjszakák csodás miszticizmusa
                  lengett körül... És ekkor, a
               felséges magányosságban, utat talált a szívemben felgyülemlett,
                  fájdalom: egyszerre megeredtek a könnyeim, melyeket eddig oly hősiesen
                  visszafojtottam...
            </p>
				<p>
               Meddig sirhattam, nem tudom, de egyszerre az az érzésem támadt, hogy
                  nem vagyok egyedül. Ijedten fölv
               etettem a szememet: három lépésnyire tőlem, a félhomályban, egy
                  ismeretlen férfi állott, aki aggódó részvéttel tekintett rám, majd - mikor látta,
                  hogy észrevettem - gyöngéden megszólított:
            </p>
				<p>
               - Valami baja van, asszonyom?
            </p>
				<p>
               Franciául beszélt, a hangja meleg és
               szimpátikus volt, s szeméből őszinte szánalom sugárzott felém...
                  Ismer ugy-e, s jól tudja, hogy sohase voltam híve a véletlen megismerkedéseknek,
                  de most, itt a véghetetlen víz fölött, beláthatatlan messzeségben mindazoktól,
                  akik szerettek és dédelgettek,
               egyszerre leküzdhetetlen vágy fogott el, hogy szívemet kiönthessem
                  valaki előtt, hogy sajnáljanak és vígasztaló szavakat sugjanak a fülembe, mint
                  kisleány koromban, amikor az édesanyám karjai között kisírtam magamat... Maga
                  elhiszi, hogy semmise állott ak
               k
               or távolabb tőlem, mint az asszonyos kacérság, - és lássa: az idegen
                  férfit mégsem utasítottam el egy lenéző pillantással, hanem halkan, könnyektől
                  fátyolos hangon így szóltam hozzá:
            </p>
				<p>
               - Nagyon szerencsétlen vagyok és most hirtelen rámszakadt az
                  egyedüllét érzése...
            </p>
				<p>
               És ekkor, a magányos fedélzeten, a csillagos égboltozat alatt, mely
                  lágyan borult a titokzatos oceán fölé, mindent elmondtam neki, ami a szívemet
                  elfacsarta, mintha nem is egy idegen férfi lett volna, hanem egy kedves,
                  gyerekkori jóbarát, aki apai
                jóakarattal közeledett felém. Ő szótalanul, látható tisztelettel
                  hallgatott végig, engedelmet kért, hogy mellém ülhessen, szerényen bemutatkozott
                  (egy lyoni orvos volt, aki tudományos küldetésben utazott Amerikába), majd őszinte
                  részvéttel tekintett a s
               zemembe:
            </p>
				<p>
               - Miért sír? - kérdezte meghatva. - Miért van ennyire elkeseredve? Az
                  urát jó egészségben fogja viszontlátni néhány hét mulva, s a szegény édesapja
                  talán nem is oly súlyos beteg, mint ahogy legelső ijedelmükben gondolták. Higyje
                  meg, semmi oka sinc
               s rá, hogy ilyen borzasztóan kétségbe essék...
            </p>
				<p>
               Később szeliden kényszerített, hogy pihenőre térjek, s aggódva, de
                  gyöngéd mosollyal tekintett utánam, mikor egy kézszorítással elbúcsúztam tőle. És
                  én ez éjjelen megkönnyebbült szívvel aludtam el, mert úgy
               éreztem, hogy nem vagyok egyedül többé...
            </p>
				<p>
               Sejti már, kedves barátom, hogy mi történt a maga szegény kis Emma
                  hercegnőjével? Másnap este, mikor az éjszaka újra ráborult a véghetetlen vizekre,
                  a fájdalom talán még jobban összeszorította szívemet, mint az előző napon, s
                  valami hátborzongató félelem fogott el, hogy az uramat sohase fogom látni többé...
                  A lyoni orvos előbb szeliden korholni kezdett idegességemért, majd becézgetve
                  megsimogatta a kezeimet, amikor éjjel ismét együtt ültünk a fedélzeten...
                  Utób
               b
                a könnyes és tüzelő arcomat is megsimogatta, s én reszketve,
                  borzongva, a halálra rémült gyermek félelmével bujtam meg a karjaiban, amíg
                  odalenn haragos hullámok verték a sötét hajókolosszus oldalát...
            </p>
				<p>
               Akarja, hogy elmondjam, ami ezután történt? Maga, ked
               ves barátom, aki ismerős az asszonyi lélek útvesztőiben, talán megért
                  engem: a mondhatatlan vágyakozás, melyet az uram iránt éreztem, szinte
                  öntudatlanul kergetett az idegen férfi karjai közé, aki dédelgetett és jó volt
                  hozzám, aki a könnyeimet fölcsókolt
               a
               , aki szeretetet mutatott irántam azokban a rettenetes órákban, mikor
                  minden szeretet oly mérhetetlenül távol volt tőlem...
            </p>
				<p>
               Lássa, ez volt asszonyi életem egyetlen kalandja. A második uram? Hát
                  hogy lehettem volna hűtelen hozzá, mikor sohase szerettem?
            </p>
				<p>
               -
               &amp;-
            </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>