<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/COST-ELTeC/Schemas/master/eltec-1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="HU08571" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ns1="http://distantreading.net/eltec/ns">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Muzsikáló óra</title>
				<author ref="viaf:73382097">Szomaházy István (1864-1925)</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTeC conversion</resp>
					<name>
						Palkó Gábor
						<ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
					</name>
					<name>Fellegi Zsófia</name>
					<name>Vétek Bence</name>
					<name>Bajzát Tímea Borbála</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">30931</measure>
				<measure unit="pages">67</measure>
				<measure unit="vols">1</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTeC</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
					<title>Muzsikáló óra</title>
					<date>2010-08-19</date>
					<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
					<ref target="http://mek.oszk.hu/08500/08571"/>
					<respStmt>
						<resp>Original Electronic Edition</resp>
						<name>Varjú Mária</name>
						<name>Kindlevarázs </name>
					</respStmt>
					<bibl type="digitalSource">
						<title>Muzsikáló óra</title>
						<date>2010-08-19</date>
						<ref target="http://kindlevarazs.wordpress.com/kindle-teka/"/>
					</bibl>
					<bibl type="printSource">
						<title>Muzsikáló óra</title>
						<author>Szomaházy István</author>
						<pubPlace>Budapest</pubPlace>
						<author>Singer és Wolfner</author>
						<date>1922</date>
						<ref target="http://mek.oszk.hu/08500/08571/08571.pdf"/>
					</bibl>
				</bibl>
				<bibl type="firstEdition">
					<title>Muzsikáló óra</title>
					<author>Szomaházy István</author>
					<date>1916</date>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-0">
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
			<textDesc>
				<ns1:authorGender key="M"/>
				<ns1:size key="short"/>
				<ns1:canonicity key="low"/>
				<ns1:timeSlot key="T4"/>
			</textDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change when="2020-07-23"/>
			<change when="2020-11-12"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="chapter">
				<head>
               Takácsy János fiai.
            </head>
				<p>
               A fűszerüzlet fölött, széles kőtalapzaton, egy kékre festett elefánt
                  trónolt.
            </p>
				<p>
               Mikor került oda? Ki volt a szobrász, akinek agyában a fantasztikus
                  állat megszületett? Mit jelképezett a sötét bolt fölött, melynek áruit még a
                  legrugalmasabb logika se tudta volna össz
               efüggésbe hozni a dsungelek óriásával? Nem valószínű, hogy ezt tudta
                  volna valaki a kisváros lakói közül, akik ősidők óta megszokott háziállatjaik közé
                  sorozták a fűszerüzlet kék elefántját.
            </p>
				<p>
               A bolt, mely fölött a furcsa állat trónolt, sötét, boltozatos és
                hosszú volt s nehéz, fűszeres illatok áramlottak ki belőle a szürke
                  templomtér házai közé. A sáfrány, a petroleum, a fejetlen halak, a kövér
                  kocsikenőcs illatfoszlányai állandóan ott lebegtek a sívár téren, melyre kicsike,
                  vaskosaras ablakok könyököltek
               s
                mely fölött ködös magasságban, a plébánia kövér tornya kémlelődött a
                  távoli hegyek felé. A bolt aranyos felirásait rég elkoptatta az őszi eső; ötven év
                  óta csak tétova vonások jelezték, hogy az üzlet a Takácsy János fiai-nak
                  tulajdona, hogy fűszer- és gy
               armatárukat árusítanak benne s hogy a
                  Déli Csillag
                című német biztosító-társaság főügynöksége is e tiszteletreméltó
                  helyiségekben székel. A kék elefánt az ósdi erkölcsök, az üzleti szolidság, a
                  polgári jólét szimbolumakép állt a kisvárosiak köztudatában.
            </p>
				<p>
               Ta
               kácsy János, aki az üzletet hasonnevü apjától örökölte, rég meghalt,
                  de emléke még most is ott lebegett az alacsony házak fölött, melyek a dunántúli
                  kék hegyek lábánál meghúzódtak. A gazdag fűszeres polgármestere, nábobja és Deák
                  Ference volt a kisvárosna
               k s kopasz homloka hatalmas tarkója és becsületes szigorúsága még
                  mindig változatlan fénnyel világított az utódok emlékezetében. Puritán, kissé
                  savanyú, de feltétlen tiszteletreméltó ház volt ez, melyet az Erkölcs és az
                  Ájtatosság jegyében kormányoztak; a k
               acagás épp oly ismeretlen hang volt benne, mint a duhajság vagy a
                  pörlekedés lármája. Takácsy János húszéves korától hetvenéves koráig mindig
                  egyszínű ruhában járt, télen-nyáron ötkor ugrott ki párnái közül s tíz perccel
                  később még a négyéves gyermeket i
               s
                fölébresztették nyugodt hajnali álmából. Ötven éven át ugyanazok az
                  ételek kerültek mindennap az asztalra, az ebédet az üzlet pultján, a vacsorát az
                  üvegajtó mögött lévő ebédlőben tálalták föl s este kilenckor, mikor az öreg
                  muzsikáló óra a
                  Havasi lány
                cí
               mű opera gavotte-ját eljátszotta, könyörtelenül eloltottak minden
                  lámpát, mert Takácsy János bűnös léhaságnak minősítette a céltalan esti
                  virrasztást. Kilenc előtt tíz perccel a családfő méltóságteljes ásítással
                  szakította meg a nyugodt emésztés csöndjét;
                ez jeladás volt arra, hogy az asszony, a gyermekek, a segédek és az
                  inasok hada, akik valamennyien együtt étkeztek a családdal, sietve
                  visszavonuljanak hálószobáikba. Tíz perc alatt mindenki az ágyban feküdt; csak az
                  öreg cseléd, aki valamikor sihederlányk
               ép került a házba, bóbiskolt még egy darabig a forró víz fölött,
                  melyben az edényeket elmosta. Féltízkor azonban a konyha petroleumlámpája is
                  követte előkelőbb társai példáját.
            </p>
				<p>
               Igy élt késő aggságáig a szigorú vén ember s gyermekeit, akikkel az
                  ég megáldot
               ta, szintén a maga és az öreg ház képére formálta. A két fiú sohase
                  játszott, mint más gyermek; iskolából hazajövet összeráncolt szemöldökkel ültek
                  irkáik fölött s pihenéskép - vasárnap délután - kivétel nélkül olyan könyveket
                  olvastak, melyekben csupa kom
               oly és szorgalmas lény szerepelt. Aki téli reggeleken, mikor
                  táskájukkal a hátukon az iskola felé ballagtak, a havas gyalogjárón találkozott
                  velük, sovány, töprenkedő kis aggastyánoknak nézhette őket, akik egy csodálatos
                  véletlen folytán még mindig nem
               nőttek ki gyerekcipőjükből. Bizalmas pajtásuk vagy kedves titkuk épp
                  oly kevéssé volt, mint ostoba és fölösleges játékszerük; a kis Takácsyak gúnyosan
                  elfintorított ajakkal nézték a lapdázó, hancurozó gyerekeket s tíz krajcárnyi heti
                  zsebpénzükből, melyrő
               l
                rendszeres könyvet vezettek, hatot megtakarítottak szombat estéig.
                  Takácsy János ilyenkor helyeslőleg bólintott s a tizenkét krajcárt gyümölcsözőleg
                  elhelyezte a Takarékpénztárban, amelynek ügyvezető igazgatója volt.
            </p>
				<p>
               Az öreg Takácsy János szelleme mikor a
                Kék elefánt gazdája végre beköltözött a sírboltba, melyet aggodalmas
                  gonddal építtetett (önmaga ellenőrizte naponként a kőmivesek munkáját), még sokáig
                  ott lebegett a ház fölött, ahol egy hosszú emberéleten át tanyát ütött. Az
                  összetöpörödött kis asszon
               y kedvéért, akit a kisvárosiak szerint Takácsy János kulccsal húzott
                  fel reggelenként, tovább is szigorúan betartották a házirendet; korán feküdtek,
                  korán keltek, kilenckor szigorúan eloltottak minden petroleumlámpát, s legföljebb
                  abban történt némi változá
               s, hogy most vasárnaponkint valamennyien kizarándokoltak a családi
                  sírbolthoz, ahol a vastagnyaku, vén fűszeres az örök álmát aludta. Ilyenkor
                  félénken tekintettek a nehéz márványlapra, mely a sírbolt bejáratát eltakarta; s a
                  legkisebb nesznél ijedten né
               ztek egymásra, mert az az érzésük volt, hogy a szigorú öreg ember
                  feje hirtelen fel fogja emelni a vaskarikás márványfödelet. De szerencsére nem
                  történt ilyen csoda; Takácsy János nyugodtan feküdt zsinóros atillájában s csak
                  éjjelenként rohant vissza a Templom-utcába, hogy régi házatája fölött szemlét
                  tartson.
            </p>
				<p>
               Az aszaltszilva-formáju kis öregasszony azonban nem sokáig
                  özvegyeskedett a csöndes tanyán, hanem egy tavaszi reggel örökre búcsút mondott
                  rézedényeinek s engedelmesen odafeküdt az ura mellé, ahogy öt
               ven éven át minden este tenni szokta. Most aztán kiderült, hogy a
                  nevelés nem változtat a vér hajlamain; a két fiú egyszerre széttörte a szűk gubót,
                  melyben ifjúsága idején szorongott és szinte átmenet nélkül öltötte föl azt a
                  formát, melyet a titokzatos
               e
               mberi sors rendelt neki. Már a kisebbik is túl volt a huszonötödik
                  életévén, mikor a nagy vagyon hirtelen az ölükbe cseppent; s a kisvárosiak
                  ugyancsak tágra nyitották a szemüket a különös szinjáték láttára, mely ekkor a
                  szemük előtt lejátszódott. A Kék e
               l
               efánt-ot és a hozzája tartozó üzletet az örökösök - mint várni
                  lehetett - közösen vették birtokukba; de amíg Mihály, az idősebb fiú, aki apjának
                  külsőleg is képmása volt, ezután is hű maradt igavonó-természetéhez s ha lehet,
                  még kopottabban járt, mint az
               ö
               reg elefánt életében, Viktor, a fiatalabb, szinte egy éjszaka alatt
                  lerázta magáról a bilincseket, melyekkel türelmetlen tagjait oly sokáig
                  megbéklyózták. Egy este - olyan szenzáció volt ez, melyről hetekig beszéltek a
                  kisvárosban - Takácsy Viktor megjele
               n
               t az egyetlen zenés-kávéházban s öt forintot adott a cigánynak, aki
                  egy pattogó polkát eljátszott neki. “Még csak az hiányzik, hogy pezsgő mellett
                  duhajkodjék!” - mondta a vaksi takarékpénztári könyvelő, aki édesapjának a
                  jobbkeze volt; és íme, három hét
               m
               úlva, valóra vált a lehetetlen fantazmagória; Viktor pezsgő meg
                  muzsikaszó mellett töltötte el az éjszakát s a vén elefánt riadtan nyitotta föl
                  apró kőszemeit, mikor dülöngélő kis gazdáját a kövezeten megpillantotta.
            </p>
				<p>
               A két fiú életútja - bár látszólag egy
                ösvényen haladtak - e perctől fogva végképen elkanyarodott
                  egymástól: Mihály hajnaltól napestig a Kék elefánt-ot szolgálta, nehézkes lábaival
                  fürgén járt a raktárak és a pincék között, hajadonfőtt szegezte a ládákat az
                  óriási udvarban és fáradhatatlanu
               l
                veszekedett a részeg fuvarosokkal, akik a bolt előtt tanyáztak. -
                  Viktor ellenben későn feküdt és későn kelt, néha, a látszat kedvéért, egy-egy
                  órácskát az üvegfallal elkerített irodában töltött, de aztán orrát fintorgatva
                  dobta le magáról a kabátot, mel
               y
               be a héring- és kocsikenőcs-szag bevette magát. És este, zárás után,
                  a fiatalabb örökös mind ritkábban jelent meg a családi asztalnál; zsakettben,
                  selyemnyakkendősen vacsorált az
                  Arany korona
                éttermében, a kisváros előkelő fiatalsága közt, mely aranyvignettás
                  palackok mellett virrasztotta át az éjszakákat s hajnaltájt éjjeli zenével
                  riasztotta föl álmukból a divatban lévő kisasszonyokat.
            </p>
				<p>
               - Nem gondolod, hogy botrányos életmódot folytatsz, öcsém? - kérdezte
                  néha a becsületes Mihály, aki otromba bőrujjasában már akárhányszor ott állt az
                  üzlet előtt, mikor Viktor a mulatozásból hazatért.
            </p>
				<p>
               Viktor vállat vont és fütyörészve sietett föl a keskeny falépcsőn,
                  mely ötven éven át az édesapja kemény lépteitől visszhangzott. És délfelé ha nehéz
                  álmából felébredt, míg Mihály, ceruzával a füle mögött, sietve kanalazta levesét a
                  szalvétával megterített hátsó pulton, hevenyészett bon-okat csempészett a pénztári
                  fiókba s lopva távozott az üzletből, nehogy a bátyja unalmas szemrehányásait
                  hallania kelljen. És ha Mihály, másna
               p
                vagy harmadnap, a jogtalan előlegeit mégis csak számonkérte tőle,
                  Viktor gúnyosan lóbálta sovány lábszárait s impertinensül fújta cigarettája
                  füstjét a bátyja arcába.
            </p>
				<p>
               - Huszonöt éven át úgy kellett élnem, mint egy árvaházi növendéknek,
                  - most már élvezni akarom az életemet és a vagyonomat. Csak azt költöm, ami jog
                  szerint engem illet, - és ha kifogásod van ellene, hát akár azonnal elválhatunk
                  egymástól.
            </p>
				<p>
               Mihály, aki rettegett attól, hogy a vagyont kétfelé osszák s aki
                  testestül-lelkestül kereskedő volt, mint az édesapja, szó nélkül visszatért
                  ilyenkor a ládái közé, Viktor pedig, ezüstbotját lóbálva, sétált végig a
                  járókelőktől népes piaci korzón.
            </p>
				<p>
               Igy érkezett el az a nap, mikor Viktor, egy vasárnap délelőtt,
                  váratlanul bekopogtatott az emeleti oduba, mely Mi
               hálynak a hálószobája, a szalonja és a fogadóterme volt.
            </p>
				<p>
               - Ráérsz? Nem zavarlak? Van egy félórád a számomra? - kérdezte öreges
                  testvérétől, aki éppen a heti borotválkozásához készülődött.
            </p>
				<p>
               Mihály csodálkozva bólintott, mire Viktor, kissé húzódozva, helyet
                  foglalt egy öreg ripszkarosszékben, melyben néhai édesapja az ujságot olvasni
                  szokta.
            </p>
				<p>
               - Mihály, nagy ujság van, - és illőnek tartom, hogy te veled közöljem
                  először. Feleségül veszek egy drága kis leányt, akivel kölcsönösen szeretjük
                  egymást. Van tisztesség
               es fekete kabátod, hogy az eljegyzésre eljöhess?
            </p>
				<p>
               Mihály, nagy meglepetésében, borotvájával majdnem lenyisszantotta a
                  füle cimpáját.
            </p>
				<p>
               - Megházasodol? - kérdezte oly ijedtséggel, mintha az öccse arról
                  értesítette volna, hogy őrnek áll be a középkori Zsigmond-
               toronyba.
            </p>
				<p>
               Viktor nevetve bólintott:
            </p>
				<p>
               - Mi ebben a csodálnivaló, jámbor bátyám? Huszonhatéves vagyok, tehát
                  megértem arra, hogy egy asszonnyal háborúságba keveredjem, Istennek hála, a tejbe
                  is van mit apritanom, nem is szólva arról, hogy a jövendőbelim se sz
               egény leány.
            </p>
				<p>
               - És kit akarsz feleségül venni?
            </p>
				<p>
               Viktor belenyúlt a tárcájába és egy kicsike, sápadt fényképet szedett
                  elő a temérdek írás közül.
            </p>
				<p>
               - Ismered? - kérdezte mosolyogva, de valami hányiveti büszkeséggel,
                  miközben a szép leányarcot gyengéden végigsimogatta a szemével.
            </p>
				<p>
               Mihály ránézett a képre s az arca szinte téglaszínűvé vált
                  meglepetésében.
            </p>
				<p>
               - Mici, Putnoky Mici a menyasszonyod? - kiáltott föl elképedve,
                  miközben újra csöpp híjja volt, hogy a füléből egy jó darabot lekanyarítson.
            </p>
				<p>
               Mici gazdag árvalány
               volt, közeli rokonuk a Takácsyaknak, aki ötéves kora óta az
                  angolkisasszonyok kolostorában nevelkedett s vasárnap délutánonként habos
                  csokoládét szokott ozsonnázni a Takácsy néni ebédlőjében. A fiúkat kisgyerek kora
                  óta tegezte s ünnepnapokon, ha a jó nő
               v
               érek szabadságot adtak neki, Viktor volt a kisérő lovagja az
                  elcsendesült kisvárosi utcákon.
            </p>
				<p>
               - És Mici feleségül megy hozzád? Már nyilatkozott, hogy hajlandó
                  hozzád feleségül menni? - kérdezte még mindig elhülve Takácsy Mihály.
            </p>
				<p>
               - Ugy van, a kisleány kész e
               rre a hőstettre, nem hiába, hogy már gyerekkorában is egyedül mert
                  aludni a legsötétebb szobájukban. Az ilyen tizennyolcéves fruskák egyáltalában
                  sokkal bátrabbak az egykorú fiúknál! Mert bátorság kell hozzá, úgy-e, hogy valaki
                  egy ilyen korhelyhez feles
               égül menjen?
            </p>
				<p>
               Mihály nem szólt, hanem csöndesen tovább folytatta a borotválkozást.
                  Nem mondta meg, hogy mit gondol, de később megkérdezte az öccsétől:
            </p>
				<p>
               - És mikor lesz az eljegyzésed?
            </p>
				<p>
               - Szombat este és melegen ajánlom, hogy benzineztesd ki addig
                  tisztességesen a szalonkabátodat. Vagy ha nem sajnálod a pénzt, hát csináltass egy
                  új kabátot az öreg Novotnynál, - utóvégre nincs kizárva, hogy még a magad
                  eljegyzésén is hasznát veszed.
            </p>
				<p>
               Mihály - isten csodája - új kabátot csináltatott s szombat este már a
                  Novotny bácsi remekében vett részt a fiatalok eljegyzési ünnepén. Hat
               héttel később megvolt az esküvő is s a komoly kis szőke nő
                  beköltözött az apró, emeleti ablakok mögé, melyek előtt a kőből faragott kék
                  elefánt posztolt.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Micike beköltözik a sárga házba.
            </head>
				<p>
               A néhai Putnoky, Takácsyné testvéröcscse, jószágkormányzója volt
                  az
               öreg püspök őméltóságának s a töpörödött, szentéletű kis főpap még
                  talán az ebédjét se tudta volna elfogyasztani a jókedvű, szőke, örökké tréfálkodó
                  férfi nélkül, aki borotvált állával és kenderszínű Maximilián-pofaszakállával
                  aféle csintalan lengyel
               g
               róf szerepét játszotta az unalmas kisvárosban. Putnoky vörös
                  nyakkendőt és hegyesorrú lakkcipőt hordott, merészen szembemosolygott a piacon
                  korzózó szép asszonyokkal s éjszakánként hazárdot játszott az úri kaszinóban, ahol
                  azelőtt csak a tarokk és a keres
               z
               tmáriás járta. Könnyelmű, életvídám és szeretetreméltó ember volt a
                  szőke Putnoky, aki néha szimatolva, felhúzott orral nézett körül a sógora
                  fűszeresboltjában.
            </p>
				<p>
               - Tengeri rákot még mindig nem tartasz? - kérdezte a megbotránkozott,
                  öreg Takácsy Jánost, aki minden garast a fogához vert és egy héringet is sajnált
                  volna elfogyasztani, mivel ebben is oktalan pénzfecsérlést látott.
            </p>
				<p>
               A kék elefánt azonban, jó üzletember létére, nem adott hangosan
                  kifejezést érzelmeinek; sőt: rákot, pástétomot és déligyümölcsöt is készséggel
                  rendelt pazarló sógora számára, aki a pénzt csak haszontalan lim-lomnak
                  tekintette. És esténként, ha néha a püspöki jószágkormányzó csinos házában teázott
                  családostul a vén boltos, atavisztikus fukarságát legyőzve, kedvére dusálkodott a
                  drága
               n
               yalánkságokban s legföljebb otthon, vetkőzés közben, szólt a
                  feleségéhez:
            </p>
				<p>
               - Az öcséd a szegények házában fog meghalni, - ez épp oly bizonyos,
                  mint a kétszer kettő négy. Magunk közt szólva, nem is hiszem, hogy valamennyi
                  kereke együtt van...
            </p>
				<p>
               A jóslat nem vált be, mert Putnokyt, rövid életében, szinte üldözte a
                  szerencse. A püspöknél annyi pénzt keresett, amennyi csak jól esett neki, a
                  kártyában minden partnerét kifosztotta s akármennyi nagy bankót dobott is ki az
                  ajtón, valamennyi visszatért hozzá az ablakon keresztül.
            </p>
				<p>
               Micike, a család egyetlen kislánya, ebben a vídám és könnyelmű
                  környezetben töltötte a gyermekéveit, francia kisasszonnyal, kis hercegnőnek
                  kiöltözve, ment reggelenként az iskolába, s fehér szobácskájában annyi drága
                  játékszer volt felhalmozva, hogy egy
               k
               irálylány is irigykedhetett volna rá. Putnoky szinte beteges
                  rajongással viseltetett a gyermek iránt: derűs és életvídám kék szeme akárhányszor
                  könybe lábadt a csacsogó kisleány láttára s néha, minden ok nélkül, a csókok
                  valóságos zuhatagával árasztotta
               e
               l a kicsike rózsás arcát, mintha attól félt volna, hogy egy rossz
                  szellem hirtelen elragadja tőle.
            </p>
				<p>
               - Apa, - mondta ilyenkor a kisleány lihegve, - ne szeress ennyire,
                  mert mindjárt megfojtasz a csókjaiddal.
            </p>
				<p>
               A Putnoky-ház zöld zsalúja mögül naphosszat édes z
               ongoraszó verődött ki a püspök kertjére, melyben komorarcú
                  penzionátusok sétáltak. Odabenn, a pompás földszintes kuriában, irígylésreméltóan
                  harmonikus élet folyt: a fehér asztal csillogott az ezüsttől és a virágoktól, az
                  istállóban nagyszerű parádéslova
               k
                vihogtak, a konyha impozáns tűzhelyén állandóan lakodalmi ebédeket
                  főztek s a virágos kert fehér homokútján, a ragyogó üveggömbök közt, alkonyattájt
                  csipkeruhás, fínom, nevető asszonyok szívták magukba a rózsák és a rezedák
                  illatát. Az idíllt csak a ház
               igazda megérkezése zavarta meg, aki hangos szóval, fiatalos
                  féktelenséggel rontott be, mintha állandóan valami örvendetes ujságot hozna.
            </p>
				<p>
               - Teringettét, ti itt nyugodtan szieztáztok, mikor én nyolc vendéget
                  hívtam vacsorára? Egy-kettő, lássatok hozzá a sütéshez-főzéshez, mert nem akarom,
                  hogy a barátaim előtt szégyent valljak...
            </p>
				<p>
               Az állandó napsütés, mely a kedves házat bearanyozta, fájdalom,
                  nagyon rövid életű volt: Putnokyné meghalt, mielőtt második kicsikéjének életet
                  adott volna, a szőke, örökké vídám boh
               émet pedig egy este véresen megsebesülve hozták haza a vadászatról,
                  melyet a püspök zsigmond-pusztai erdejében rendezett. Hogy a katasztrófa miképp
                  történt, az voltaképp nem is tudódott ki egészen tisztán; Putnoky töltött fegyvere
                  állítólag megakadt egy faágban s a golyó a szerencsétlen ember tüdejébe furódott.
                  A halálküzdelem csak a hajnali órákig tartott; a beteg ekkor, szemének egy
                  rebbenésével, magához intette megdöbbent sógorát, aki családostul mellette
                  virrasztott.
            </p>
				<p>
               - Vigyázz rá, - súgta kínosan, miköz
               ben beteg tüdeje ijesztően zihált - és légy az apja helyett az
                  édesapja. János, most hiszem az Istent, mert nem lehet, hogy a kislányomat ne
                  lássam többé...
            </p>
				<p>
               Takácsy János másnap gyámja lett a szegény kis csöppségnek, aki hat
                  esztendejével egyedül maradt ezen a hideg földön, - és pedáns ember létére azt
                  tartotta a leghelyesebbnek, hogy hugocskáját a jó angol kisasszonyok gondjaira
                  bizza. Micike egy reggel bevonult a zárdába, ahol ünnepies szentképek, sápadt
                  asszonyok és jól elzárt, világos folyosók vették kö
               rül, melyeken ijesztően kongott a lépések zaja; s éjfélig sírva
                  feküdt ágyacskájában, míg körülötte husz idegen kisleány lélegzése hallatszott a
                  mécsvilágtól reszkető levegőben. De másnap, mikor egyszerre husz kis barátnőre
                  tett szert, hirtelen elröppent
               a félelme s megvígasztalódva, majdnem boldogan babusgatta a csinos
                  szentképecskét, melyet egy jó nővér adott neki.
            </p>
				<p>
               Micike csakhamar beletörődött új életébe; kis gyermeklelkében
                  lassanként mindinkább elmosódott a vidám szülői ház képe s anyja sápadt arca,
                  édesapja derűs kék szeme elhalványult mesévé lett a fantáziájában, akár
                  Csipkerózsika, vagy Csalóka Péter alakja, akiknek történetével valaha öreg dadája
                  álomba ringatta. A csöppség komoly és szorgalmas leánynyá serdült, aki vakon hitt
                  a jó apácák tanítá
               s
               aiban; s szentül meg volt győződve róla, hogy az ismeretlen nagy
                  világban, melynek lármája nem hallatszott be a légmentesen elzárt kolostorba, a
                  kötelességek teljesítése az a cél, melynek minden derék ember az életét szenteli.
                  A szelid, álmodozó és komol
               y
                gyermeket megihlette és majdnem szentté tette a kolostor nyugalma; a
                  tiszta hálótermek, a múzeum üvegszekrényei, melyekben ismeretlen szörnyállatok
                  csontjai fehérlettek, a világos ebédlő, melyben ebéd előtt lesütött szemmel
                  mondták el imájukat, a kert h
               üvössége és vanilia-illata, a glóriás szobrok, melyeket zöld
                  lombtenger vett körül, s a templom hajnali homálya, melyben misztikus
                  rubintcsillagok ragyogtak: mindez valami édes rajongással töltötte el a lelkét,
                  melynek fénye gyermeki bájossággal csillogott
               álmodozó kék szemében. Ha valaki azt mondta volna neki, hogy örökre
                  itt kell térdepelnie a szenvedő Anya lábainál, alkalmasint túláradó boldogsággal
                  mondott volna igent; de a végzet, mely a zárdabéli kislányok életébe is
                  beleavatkozik, nem akarta, hogy a
               l
               egendák asszonyainak sorsára jusson. Micike földi asszonynyá lett,
                  mint az édesanyja, - és oh, mily fájdalommal gondolt vissza később az alkonyatok
                  csöndjére, mely buzavirágszín ruháját, fehér köténykéjét körüllengte
                  valamikor!
            </p>
				<p>
               A kisleány vasárnaponként ot
               t uzsonnázott a hideg ebédlőben, ahol gyámja a heti élményeit számon
                  kérte tőle; ünnepies komolysággal itta a csokoládéját, illedelmesen felelt a
                  kérdésekre, melyeket az öreg boltos intézett hozzá s pukkerlivel meg kézcsókkal
                  búcsúzott Takácsy nénitől, h
               a
                az oszlopos álló óra ötöt mutatott. Ilyenkor mindig Viktor kísérte
                  haza a zárdába; de a gavalléros hajlamú fiú a cukrászda előtt mindig megállította
                  a tipegő kisleányt, akinek szemében ő a rég letűnt lovagkort képviselte.
            </p>
				<p>
               - Akarsz cukrot! - kérdezte tőle
               ragyogó szemmel, miközben az aprópénzét megcsörgette.
            </p>
				<p>
               Micike élénken tiltakozott a pazarlás ellen, de lovagias unokabátyja
                  nem hallgatott rá; pár perc múlva aranytól csillogó csomaggal jött ki a
                  cukrászdából s ajándékát egy fejedelmi gesztussal nyújtotta át a meghatott
                  kisleánynak, aki sírni is, nevetni is szeretett volna egyszerre.
            </p>
				<p>
               - A sötétben, ha a cukrot rágicsálni fogod, legalább rám gondolsz, -
                  mondta nagylelkűen Viktor, miközben a cukrászbolt kirakatüvegének segítségével a
                  nyakkendőjét megigazgatta.
            </p>
				<p>
               Mikor az öreg Takácsyék meghaltak, Micike sírva borult árván maradt
                  unokabátyja nyakába; s a nagy fiú könyeit látva, szinte anyai gyöngédséggel szólt
                  hozzá:
            </p>
				<p>
               - Ne sírj, ők az égben is szeretni fognak, hiszen te voltál nekik a
                  legkedvesebb! És a földön se kell lemondanod a szeretetről; én, kis Viktorom,
                  ezután is itt maradok a számodra
               !
            </p>
				<p>
               Viktor ekkor megcsókolta és szenvedélyesen magához ölelte a
                  húgocskáját; e percben úgy érezte, hogy meg is tudna halni érte. De később, mikor
                  a zárda kapújában búcsút vett tőle, mást gondolt; s halkan, de valami fanatikus
                  elhatározással így szólott magáb
               an:
            </p>
				<p>
               - Feleségül veszem!
            </p>
				<p>
               Huszonhat éves volt, a kora már meg volt hozzá, hogy családot
                  alapítson, de e percig még sohase gondolt a házasságra; hiszen megboldogult szülői
                  még valóságos kis fiúnak tartották. De most érezte, hogy férfivé serdűlt; a
                  rövidruhás leányka szavai, kezének meleg bársonya, a bensőség, melylyel az imént a
                  szemébe tekintett, valami nagy és édes ragaszkodást gyújtott föl a szívében,
                  melyhez hasonlót eddig még sohase érzett és könnyelmű gyermeklelke csordulásig
                  megtelt a vágygyal, hogy e
               zt a drága kis lényt örökre a magáévá tegye. És ekkor, miközben a
                  fehér virágtengerében pompázó püspökkert fái alatt hazafelé ment, szinte a
                  boldogságtól sápadozva, ismételte magában:
            </p>
				<p>
               - Igen, feleségül fogom venni, - a jó isten is ezt akarja. Lujza néni
                  örö
               mkönyeket fog sírni az égben, ha a szőke kis Micikéje a feleségem
                  lesz.
            </p>
				<p>
               Egy vasárnap délelőtt - a vén várost övező erdőkből már kábító
                  ibolyaillat áramlott a házak közé, - Viktor, a korai felkeléstől kissé bágyadtan,
                  beavatta unokahugát a titokba. Délfelé volt, a harangszó ide hallatszott a
                  kolostor kertjébe, az öreg szent glóriája ragyogott a tavaszi verőfényben s a gót
                  ablakok mögül unalmas etude-ök taktusai szűrődtek ki a zöld köntösükben pompázó
                  fák közé. Viktor, aki császárkabátot és kanárisárga kezt
               y
               űt viselt, jó darabig csöndes elragadtatással nézte a húgocskája
                  hófehér ünnepi ruháját, aztán gyöngéden megsímogatta a világoskék szalagot, mely a
                  szép gyermek szőke hajában fénylett.
            </p>
				<p>
               - Micike, - mondta neki bizonyos bámulattal, - tudod, hogy nagy
                  lányny
               á lettél tegnap óta? Tegnap még egy édes kis babának néztelek, ma már
                  férjhezmenő kisasszony vagy.
            </p>
				<p>
               - Tizennyolc éves múltam január végén, - szólt Micike oly elégült
                  fejbólintással, mintha a negyedik unokáját is szerencsésen férjhez adta
                  volna.
            </p>
				<p>
               - Nagy kisas
               szony vagy és legfőbb ideje, hogy a jövődről gondoskodj. Miért
                  választanál idegent, mikor a családban is akad egy mártir, aki szívesen feláldozza
                  magát érted? Mit gondolsz, el tudnád magadat szánni arra, hogy az életedet megoszd
                  velem?
            </p>
				<p>
               Micike, nagy meglep
               etésében, leejtette kezéből a rózsabimbót, amit lovagias unokabátyja
                  öt perccel ezelőtt tépett neki.
            </p>
				<p>
               - Szerelmes vagy belém? - kérdezte elképedve, miközben szemmellátható
                  respektussal nézte a Viktor császárkabátját és sárga keztyűjét.
            </p>
				<p>
               Viktor most bevallotta a titkát: igen, már kis kora óta bizonyos volt
                  benne, hogy a hugocskája a felesége lesz. Hát nem volt mindig a lovagja, mióta
                  csak az eszét tudja? Nem árulta el már diákkorában az érzéseit, mikor az
                  aprópénzes fiókból elcsent filléreiért cukrot vásárolt a számára?
            </p>
				<p>
               - Igen, - mondta Micike elgondolkodva, - mindig tudtam, hogy jobban
                  szeretsz, mint a többi leányt, de hogy szerelmes vagy belém, azt eddig még az
                  álmomban sem gondoltam.
            </p>
				<p>
               A lángralobbant Viktor, miután nehány kicsinylő megjegyzést tett a
                  fiatal lányok emberismeretéről, lelkesedve kijelentette, hogy Micike nélkül épp
                  úgy elzüllenék, mint az a francia ifjú, akit egy vándor szintársulat a legutóbbi
                  farsangon mutatott be a ki
               s
               város közönségének - és a meghatott gyermek, aki kolostori
                  szobácskájában, mindig regényhősökről álmodott, nagykomolyan megbólintotta szőke
                  fejecskéjét, mely csak úgy ragyogott az aranyos májusi napsugárban.
            </p>
				<p>
               - Igen, szívesen a feleséged leszek, Viktor. Hiszen már kétéves korom
                  óta megszoktam, hogy a szegény édesapám után téged szeresselek a legjobban.
            </p>
				<p>
               Két hónappal később Takácsy Viktor az angolkisasszonyok templomában
                  feleségül vette az unokahúgát. És a szép gyermek, viruló asszonyfejével és édes
                  álmaival,
                egy nap beköltözött az emeleti szobácskákba, az öreg és bizalmas
                  biedermeyer-bútorok közé, ahol az öreg Takácsyné az életét eltöltötte.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Ég a lámpa.
            </head>
				<p>
               Ha a kék elefánt, valami csoda folytán, benézhetett volna az emeleti
                  ablakokon, melyeknek nyolcvan év óta
               hátat fordított, ugyancsak csodálkozva hunyorította volna meg
                  mozdulatlan kőszemeit. A kis ablakok hófehér mollfüggönyein belül tavaszi
                  napsugarak libegtek; s az öreg pohárszékeken, a József császár-korabeli subládákon
                  s a sötét tölgyfa-kredencen, melynek
               polcain régi porcellánok fehérlettek, a muzsikáló órán, mely fölött
                  aranyos empire-sas terjesztette szét szárnyait, hajszálfinom és csodaszövésű
                  aranyfátyol csillogott.
            </p>
				<p>
               A május, gyöngyvirágokkal ékes, szőke hajával, mely hajnalonkint a
                  vízmosásos erdei tisztásokon, ezüstös nyírfák és mohos derekú tölgyek között
                  kóborol, szellős selyem-szandáljában beköltözött a picike szobákba, melyekben még
                  megérzett a Takácsy néni füstölőinek illata.
            </p>
				<p>
               A májusi tündér, menyecskésen bekötött fejecskéjével, melyben két
                  nag
               y, örökké csodálkozó kék szem ragyogott, tanyát ütött az öreg
                  komódok, kashmirburkolatos szalondívánok és aranyszélű porcelláncsészék között,
                  melyek eddig - hosszú száz éven keresztül - csak komor és halk tipegésű
                  vénasszonyokat láttak. Ájtatos, hidegkezű
               és kötelességeikért élő vénasszonyokat, akik egy-egy meghiggadt
                  matróna szívét hozták ide, a húszesztendős bársonybőrük alatt.
            </p>
				<p>
               A szőke májusi tündér cipőcskéi tavaszi frisseséggel koppantak meg a
                  keskeny falépcsőn, s a füstölők fűszeres illatát egy reggel végképp száműzte a
                  gyöngyvirág illata, mely az erdők és a patakok fiatalságát hozta ide a morózus
                  bútor-aggastyánok közé.
            </p>
				<p>
               A subládok rézverete előtt, egy szürke délután, megjelent az Élet és
                  az Ifjúság. Furcsa, kacérul megkötött, bécsipiros kendőcskét viselt, s rakoncátlan
                  hajfürtjei kíváncsian kémlődtek ki az idegen világba, mely tele volt ismeretlen
                  szenzációkkal.
            </p>
				<p>
               A bécsipiros kendő alatt, mely könnyelmű pipacsként virított az
                  embergyűlölő, vén bútorok között, a legsajátszerűbb holmik lappangtak: egy leányos
                  bársonyszalag, egy pufókképű angyalfejjel díszített medaillon, egy nagyon bő és
                  méltóságosan leomló pongyola, melynek övébe sárga rózsabimbó volt tűzve, s egy
                  puha, nevetségesen kicsiny reggeli cipő, mely egérke módjára surrant ide-oda a
                  csodálkozó b
               ú
               torok közt. A pongyola néha megjelent a konyhában is s egy édes
                  leányhang, mely a kolostor szigorú fizika-óráira emlékeztetett, hirtelen
                  felriasztotta álmából a tűzhely mellett bóbiskoló öregasszonyt, akinek valaha a
                  Napoleon gránátosai udvaroltak.
            </p>
				<p>
               - Mit f
               őzünk ma ebédre Borbála néni? - mondta ennivaló komolysággal a bő
                  pongyola.
            </p>
				<p>
               - Ebédre? Jó istenkém! Hát maga, lelkecském, szakítani akar a régi
                  szokásokkal?
            </p>
				<p>
               - Mi a régi szokás?
            </p>
				<p>
               - Ötven év óta itt mindennap húsleves, főtt marhahús és
                  paradicsommártás kerül az asztalra. Tészta csak vasárnap délben van, mákospatkó
                  pedig csak karácsony első napján. Az öreg nemzetes úr bizonyosan megfordulna
                  sírjában, ha az ötvenéves rendtől eltérni merészkednénk.
            </p>
				<p>
               Pajkosan, kamaszlányos huncutsággal hajolt most közelebb a
                  tulipi
               ros fejkendő a vén szakácsné arcához.
            </p>
				<p>
               - Oh drágicám, hogyan képzel olyasmit, hogy a halottak megmozdulnának
                  sírjukban? Az elköltözött lelkek nem törődnek a főtt marhahússal és a
                  paradicsommártással, mert ők az örökzöld mezőkön járnak és az angyalok karénekét
                  hallgatják. Az uracskám azonban az angyalok karénekénél is jobban szereti a sült
                  csirkét és a rizskásás kochot, még pedig finom baracklekvárral, amiből két nagy
                  üveggel találtam a Takácsy néni éléstárában. Mondja, minek volt a baracklekvár, ha
                  ötven év
               e
               n át mindennap csak főtt marhahúst adtak az asztalra?
            </p>
				<p>
               - Azért lelkecském, hogy betegnek való ételt is készíthessünk, ha
                  valaki, isten ments, az ágynak dőlne. Az öreg nemzetes úr gégehurutot szokott
                  kapni az őszi esőzések idején, Mihály úrfit meg Viktor úrfit pedig néha egy héten
                  keresztül is rázta a hideg, ha a mandulájuk meggyulladt. Ilyenkor bodzafateát
                  szoktunk adni nekik, s a húsocska mellé cseresnyebefőttet vagy egyéb nyalánkságot.
                  Viktor urfinak kiskora óta érzékeny a mandulája s a csontbotos Wéning
               er doktort akárhányszor éjszaka idején is fel kellett zavarnunk a
                  meleg ágyból.
            </p>
				<p>
               Borbála néni szóáradata alkalmasint délig se apadt volna el, ha a
                  tekintélyes pongyola most hirtelen meg nem szólal:
            </p>
				<p>
               - Nyárson sült, fiatal csirkét fogunk ebédre készíteni és rizskochot
                  baracklekvárral, hogy az uracskám a száját is megnyalja utána. A jó
                  fejedelemasszony azt mondta nekem, hogy hízlalni kell a férfiakat, - már pe
               dig ő bizonyosan jobban tudja nálunk, hogy a jó istennek ebben a
                  tekintetben mi az akarata.
            </p>
				<p>
               *
            </p>
				<p>
               Az emeleten öt kicsi szobácska volt s a háztetőről hosszú, vörös
                  csatorna húzódott le, melyben novemberi estéken egyhangúan kopogott az őszi eső.
                  Kip-kop, kip-kop, mondták sűrű egymásutánban a lehulló vízcseppek s a lebocsátott
                  függönyökön át halkan szűrődött be a tompa kopogás nesze, mely még kedvesebbé és
                  barátságosabbá tette a lámpa világosságát. A kályhában, - öreg, pocakos házibarát
                  volt ez, mely kuckójából
               félszázad óta figyelte a Takácsy-családot, - vörös parázs izzott s
                  pajkos kék lángocskák olvasztották le a havat a mohos cserfahasábokról, melyek a
                  Bakony rengetegeiből jöttek ide, hogy a Takácsyék életét kellemessé varázsolják.
                  Az öreg subládok és a megf
               e
               ketült kredencek csodamódra megifjodtak a kicsike szobákban; finom,
                  himzett, drága terítőcskék kerültek rheumás tagjaikra s a ripsz-divánok, melyeken
                  porrá lett nagymamák ábrándoztak ködös, téli délutánokon, kacér selyempárnák terhe
                  alatt roskadoztak. A
               s
               zázéves csészék arany bordureja megcsillant a függőlámpa fényében és
                  a fehéroszlopos muzsikáló óra oly jókedvűen pengette a régi gavotte-ot, mintha
                  pápaszemes mesterének lelke költözött volna bele az ismeretlen magasságokból. És a
                  pókhálós muzsika ütemei
               r
               e egyszerre megmozdultak a falon a régi pasztellek: rózsaszínruhás
                  hölgyecskék tánclépésekben emelgették aranycipellős lábukat, térdharisnyás lovagok
                  negédesen hajlongni kezdtek a gyönyörűen ápolt virágágyak szélén s filigrán, de
                  nagyon gőgös királyasszo
               n
               yok finoman szemükhöz tartották a lorgnette-jüket, mialatt két szőke
                  apród a hatrőfös selyemuszályukat felemelte. És a muzsikáló óra titokzatos
                  aranyrúgói halkan pengették, cincogtatták a kísérő zenét, melynek hangjai mellett
                  Liliputországban a táncot ro
               pják...
            </p>
				<p>
               Mihálynak, a komoly, vén fiúnak, aki most a furcsa csecsebecsék,
                  aranyos selyempárnák közt töltötte az estéit, sokáig úgy tetszett, hogy a
                  pongyolaruha egy távoli meseországból került ide a szigorú vén házba. A
                  pongyolaruhás kis dáma finom, graciózu
               s és törékeny volt, mint a csipkeruhás porcellánkirálynők, akik
                  mosolygó kék szemmel álltak az üvegszekrény tükörpolcain s hangja ezüstösen
                  csilingelt, mint az angyalé, aki valaha, karácsony hajnalán, az ágya felett
                  lebegett. És míg Viktor jókedvű fejed
               e
               lem módjára, mosolyogva, szivarral a szájában, ült a virágos asztal
                  fején, az öreg fiú kissé megdöbbenve nézett körül, mert az az érzése volt, hogy
                  otromba mozdulatai, nagy cipői épp oly kevéssé illenek a pongyola társaságába,
                  akár a harctérről jövő drago
               nyos csizmái a királyi kastély parkettjére.
            </p>
				<p>
               - Min merengsz, tiszteletreméltó bátyám? - kérdezte ilyenkor a fiatal
                  férj, miközben ezüstkanalával a gőzölgő feketéjét kavargatta.
            </p>
				<p>
               Mihály zavartan nevetett, míg a pongyolaruhás kis dáma, forró
                  bársonytenyerével g
               yöngéden megcirógatta vörös arcát s egy hirtelen mozdulattal,
                  kényeskedő cica módjára, odakuporodott a szőnyegre, az ura lábához. És az öreg
                  legény ekkor ámulva nézett maga elé: az édesanyja sohase ült a szőnyegen, az apja
                  ötven éven át se ivott feketét e
               g
               y pókhálófinom csészéből s az asztalon sohase ragyogtak az őszi rózsa
                  és a krizantémum szirmai. Micsoda varázslat volt az, mely egyszerre mindent
                  megváltoztatott körülötte? A szoba sarkában tegnap még egy köhögős, vén ember ült,
                  a kályha mellett szótalan
               ö
               regasszony kötőtűi zörögtek s az asztal körül zsírpecsétes inasok
                  lökdösték egymást s félve pillantgattak a nagy tarkóju kék elefánt felé, aki néha
                  félelmetesen krákogni kezdett, mialatt vastag pápaszemén át a “Hont”-t olvasta. Mi
                  történt itt tegnap óta,
               m
               icsoda más világ támadt körülötte egy rövid éjszaka alatt? A komor
                  vén emberek eltüntek egy titokzatos sülyesztőben s szőke, aranyos, jókedvű
                  fiatalság lobogott a kicsike szobában, ahol az ősök örömtelen életüket
                  eltöltötték. A drága kis asszonycica néha
               h
               irtelen felpattant a szőnyegről s finom ujjacskái végigsiklottak a
                  zongora billentyűin; és ilyenkor a Mihály nehézkes fantáziája lassan mozogni
                  kezdett s úgy rémlett neki, hogy a virágok tündériesen csillogni kezdenek az
                  asztal fölött, a lámpa hófehér fén
               y
               t vetít a régi bútorokra, a porcelláncsipkés királyné lenge táncba
                  fog az üveges szekrényben s a kecses pásztorok és pásztornők, az aranyvörös kutyák
                  és hátizsákot cipelő nyulak boldog elragadtatással tekintenek a vén hangszer felé,
                  a forgatható kis fehé
               r székre, melyen egy hófehér tündérkisasszony ül.
            </p>
				<p>
               - Szép volt? - kérdezte Viktor, míg a pongyolaruha ismét meglibbent,
                  mint valami egzótikus virág és mozdulatlanul terült el újra a virágos szőnyegen,
                  melyre a kályha parazsa vérvörös fényt vetett.
            </p>
				<p>
               Mihály meg
               bólintotta a fejét, de semmitse szólt: a beszéd szentségtörésnek
                  tetszett volna előtte, mely a gyönyörű káprázatot egyszerre szétfújhatná. Oh igen,
                  csodálatosan szép volt mindez; odakünn hó esett és hideg feketeség borult a
                  világra, boldogtalan emberek va
               c
               ogó foggal jártak az utcákon, az erdei fák dideregve rázták ágaikat
                  és kék páncélok borultak a sohasem pihenő folyók fölé; és idebenn káprázatosan
                  világos volt, a fatörzsek lobogtak a pocakos cserépkályhában, aranycipellős
                  pásztornők mosolyogtak és tündér
               s
               zép királynők alakjait verte vissza a tűkör ezüstlapja és egy eleven,
                  drága, mindennél bájosabb virág illata töltötte meg a kicsike szoba
                  levegőjét...
            </p>
				<p>
               - Öreg Mihály, úgy látom, hogy mindjárt leragad a szempillád! -
                  mondta most a fiatal férj és szivarját lustálkodva a hamutartóba tette.
            </p>
				<p>
               Mihály ravaszul hunyorított, - pedig óh Istenem, mily messze volt
                  attól, hogy a puha ágy után vágyakozzék! Régebben ilyentájt már csak mondhatatlan
                  fáradsággal tudta nyitva tartani a szemeit, de most - bár hajnaltól napestig
               lótott-futott és önmaga szegezte be a falusi boltosok ládáit - most
                  úgy érezte, hogy reggelig itt tudna ülni az enyhe lámpafényben, a szőnyegre
                  kuporodó, drága kis selyemcicát nézve, aki néha álmosan nyújtózkodott s aranyos
                  fejét kényeskedve az ura térdér
               e hajtotta. De Mihály furfangos vén legény volt s nem árulta el szíve
                  vágyát; derüsen hunyorított tehát és így szólott:
            </p>
				<p>
               - Igen, tegyük el magunkat holnapra, Viktor öcsém!
            </p>
				<p>
               A pongyola most kedveskedve hozzásímúlt és egy fehér homlok, melyet
                  szétkúszált hajfür
               tök vettek körül, a Mihály reszkető ajkához ért. Aztán... aztán
                  nagyot lobbant a lámpa és sötétség borúlt az elcsendesült szobára; a
                  selyemuszályos királynő, a nyájukat terelő pásztorleányok, a kutyák és hátizsákot
                  cipelő nyulak mind elvesztek a néma feke
               t
               eségben, mely a szoba meleg életét kioltotta. Mihály visszavonult a
                  világtól; a sötét petróleumlámpa különös árnyékokat mozgatott a falon és rideg
                  agglegény-ágya mogorván tekintett rá a kályha mellett lévő kuckóból. Távolról, a
                  harmadik szobából, pajkos a
               s
               szonykacagás hallatszott ide a kolostori fráterhez méltó cellába;
                  Mihály megbólintotta buksi fejét és lassan, meggondolva, vetkőződni kezdett. De
                  aztán gondolt egyet és tűnődve felhúzta az ablak függönyét; nedves hószilánkok
                  röpködtek a levegőben, a csato
               r
               nában zúgott az esővíz és a háztetőkre fehér selyemszövet borult,
                  melyből kémlelődő óriások módjára nyúlt ki az elpihent kémények serege. Az
                  éjszakai hideg megcsapta Mihály meztelen vállát, s az öreg legény erre becsukta
                  megint a kitárt ablakot és didereg
               v
               e bebújt a párnái közé. Aztán egy erélyes fújással eloltotta a
                  petroleumlámpát, boldogan beleásta magát a sötétségbe, egy öreges sóhajjal végződő
                  ásításba tört ki s behunyta a szemét, nehogy a kályha kialudni készülő
                  rubintszemét lássa. És két perc múlva
                Mihály épp oly mozdulatlan volt, mint a szentjánoskenyérrel telt
                  zsákok, melyek a hátulsó udvari raktárban feküdtek.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Mihály gondolkodik.
            </head>
				<p>
               A szép gyermek, aki a kis emeletes ház szobácskáit birtokába vette, a
                  Mihály dolgos és szürke életében csodálatos változásokat okozott.
            </p>
				<p>
               - Hány éves vagy tulajdonképen, öreg Mihály? - kérdezte egy nap
                  Micike asszony, miközben a sötét, barátságtalan irodában, amelynek ablakai a
                  félszerekre és istállókra nyíltak, a kézelőjével bíbelődő urára várakozott.
            </p>
				<p>
               Mihály, vörösbarna ujjasában, tűnődve nézett a levegőbe s félhangosan
                  kivont meg összeadott néhány évszámot.
            </p>
				<p>
               - Harmincegy múltam az idei Szentgyörgykor. Öt évvel vagyok öregebb,
                  mint Viktor, de azt hiszem, tízzel is többnek látszom.
            </p>
				<p>
               Micike összecsapta a keztyűs kezét.
            </p>
				<p>
               - Harmincegy? Te mindöss
               ze harmincegy éves vagy, öreg Mihály? A külsőd meg a komolyságod után
                  legalább hatvanesztendősnek néztelek volna, hiszen tulajdonkép már gyerekkorodban
                  is egyidősnek látszottál a boldogult édesapáddal.
            </p>
				<p>
               Mihály kissé esetlenül mosolygott, Micike pedig megr
               ázta szőke fejét, melyen egy édes, aranyos kalap virított.
            </p>
				<p>
               - Mi dolog, hogy így elhagyod magad vén pajtás, mintha az élet
                  javarésze már a hátad mögött volna? Sohase gondoltál arra, hogy egy drága kis
                  leányba szerelmes légy, hogy családot alapíts, mint más
               becsületes és komoly férfi? Mit adod itt az aggastyánt, mikor
                  voltakép házasulandó legény vagy? Mihály, vesd le ezt a borzasztó ujjast, mert még
                  azt találom hinni, hogy a szegény Takácsy bácsi áll előttem. És miért csúfitod
                  magad ezzel a rettentő, ernyős
               s
               apkával, amilyet az öreg koldúsok viselnek reggelenkint a templom
                  előtt?
            </p>
				<p>
               Mihály - a segédek és az inasok megdöbbenve bámultak rá az árúpolcok
                  mögül és a fuvarosok, meglepetésükben, majdnem kiejtették szájukból a pipájukat -
                  sötétkék kabátban és fehér gall
               érban jelent meg másnap kora reggel a vén boltban és az arca frissen
                  volt borotválva, bár vasárnap még meglehetősen messze volt. A késő őszi dér már
                  vastagon belepte az udvaron levő ládákat s a nagy podgyászszekerek fehéren
                  csillogtak az udvarban; ez volt
               az az idő, amikor Mihály vörös keze tizenöt év óta rendszeresen
                  elfagyni szokott. De Mihály most óvatosan keztyűt húzott, akár egy fiatal leány,
                  aki a bőre finomságát mindennél fontosabbnak tartja; s a kis irodai vaskályhában,
                  mely máskor csak karácsony f
               e
               lé szokott akcióba lépni, már november derekán barátságos tűz
                  lobogott. A kék elefánt még különb csodát is látott volna, ha egyszer talapzatán
                  visszafordul: Mihály nyakkendőt viselt a gallérja alatt, otromba csizmáját,
                  melylyel régebben naphosszat a havat
               taposta, karcsú cipővel cserélte föl s ebéd előtt hosszabb időt
                  töltött a mosdó előtt, mely éveken keresztül mint fölösleges fényűzési cikk állt a
                  pókhálós iroda sarkában.
            </p>
				<p>
               Viktor, aki most is későn kelt és fiatal princ módjára kényeztette
                  magát hófehér kis nemtőjével, délfelé, ha a bolton keresztülhaladt, cigarettája
                  jószagú és finom fátyolán át néha derűs pillantást vetett a bátyjára, aki fiatal
                  hadnagyéhoz hasonló síma arcával elmerülve hajolt rézsarkos üzleti könyvei
                  fölé.
            </p>
				<p>
               - Mihály bátyám - mondta a fia
               talabb Takácsy bólintva - ugyan mit szólna az édesapánk, ha téged
                  ilyen korrekt angol lordnak kiöltözve látna az ötvenéves karosszékben? Mondd meg
                  vén fickó őszintén: hitted volna valaha, hogy egy gyönge kis nő föl tudja forgatni
                  ezt a tiszteletreméltó ö
               reg házat?
            </p>
				<p>
               Mihály nem válaszolt, hanem szorgoskodva tovább számolt a nagy
                  könyvben, Viktor pedig, miután barátságosan megveregette a bátyja széles hátát, a
                  keztyűit lóbálva, sietett ki a piaci korzóra, hogy a délelőtti eszmecserére
                  gyülekező honorációrokkal találkozzék. De déli harangszó után, mikor a csinos új
                  szobaleány az ebédet fölszolgálta (a pulton való ebédelés rég megszünt) tovább
                  folytatta az ingerkedést a bátyjával; s míg a pongyolaruha fontoskodva sürgölődött
                  a fehér asztal körül, elégedett pill
               a
               ntást vetett a felesége szőke hajában pompázó rózsára, a napfényben
                  csillogó üvegneműekre s a sok édes és haszontalan csecsebecsére, mely szivárványos
                  fénnyel ragyogott az ablakon át beáradó havas fehérségben.
            </p>
				<p>
               - Tudod, hogy Mihály csak a te kedvedért cicom
               ázza magát ennyire? El birtál volna képzelni valaha olyan lényt,
                  akinek kedvéért a bőrujjasát vagy a térdigérő vászonzubbonyát levetette volna?
                  Tudod, hogy most mértföldnyire elkerüli a petróleumos hordókat, nehogy a
                  kellemetlen szag megérezzék rajta?
            </p>
				<p>
               Mic
               ike helyeslően bólintott és hajnalszínű, finom arcával, mely csakúgy
                  tüzelt a háziasszonyi büszkeségtől, kedveskedve odadörzsölőzködött a vén
                  legényhez, aki gallérjába gyűrt szalvétájával inkább egy szögletes kamaszfiúhoz
                  hasonlított, semmint egy tisztel
               e
               treméltó, felnőtt emberhez.
            </p>
				<p>
               - Igy is kell, mert különben a sarokba térdeltetném, mint valami
                  rossz gyereket! Mihály szép férfi és bizonyos vagyok benne, hogy nemsokára épp úgy
                  búcsút mond az agglegény-életének, mint ahogy valaha a rövid nadrágjának búcsút
                  mondott. Akarsz fogadni velem, hogy egy év múlva új emeletet húzatunk a Kék
                  elefánt fölé?
            </p>
				<p>
               Mihály nem válaszolt, mert neki nem volt kenyere a beszéd, csak
                  zavartan, iskolásfiú módjára nevetett a paradicsommártásra, melylyel tányérját
                  szórakozottságában tele
               szedte. De gondolni, oh, sokkal többet gondolt, mint egy egész
                  tudományos akadémia s vén szíve ismeretlen melegséggel telt meg, aminőt eddig,
                  sívár fiatalsága alatt, még sohase érzett. Mit mondhatott volna hangosan, hogy ki
                  ne kacagják érte? Mihály lelké
               b
               en valami furcsa hit gyökeresedett meg: úgy érezte, hogy a nagy,
                  beláthatatlan világban, a tengereken túl és a csodálatos szigeteken, a
                  nagyvárosokban és az elhagyatott pusztaságokon seholse lehet nő, aki ehhez az
                  egyetlenhez hasonló lenne. Néha lopva fö
               l
               emelte a szemét, hogy a sógornőjére egy hirtelen pillantást vessen; s
                  ekkor ámulva és megzavarodva gondolt a kicsike, selypítő árvaleányra, akiből ez a
                  színes és gyönyörű selyempille kifejlődött. Mihály unta és lekicsinyelte a nőket,
                  akiket könnyelmű és h
               a
               szontalan kis teremtéseknek nézett; s a pirospozsgás szakácsnő, aki
                  szegfűszegért jött be a boltba s őt kacérkodva ifjúrnak szólította, épp annyit,
                  vagy talán még többet jelentett a szemében, akár a korzózó és kiöltöztetett
                  kisasszonyok, akik udvarlóikkal
               a “Kék elefánt” előtt elsétáltak. De most megnyílt a szíve és a szeme
                  szinte belekáprázott a csodába: ez a szelíd, hófehér, finom és drága kis jószág,
                  aki egy liliom tisztaságával járt körülötte a puha szőnyegen, egyszerre mindent
                  megértetett vele, amit e
               d
               dig az ujságokban, a könyvekben és a regényekben olvasott: hogy a
                  férfi életének ezek a kecses kis selyemcicák az ékességei, hogy nélkülük üres és
                  unalmas a földi vándorlás s hogy a legjobb üzletmenet, a legelőnyösebb kötés és a
                  legszellősebb magazin se é
               r
                föl azokkal a pillanatokkal, melyekben az ember egy japáni
                  pongyolából kifehérlő asszonyi kar melegségét érzi.
            </p>
				<p>
               - Kit vennék el, amikor Viktor már Egyetlent feleségül vette? -
                  kérdezte magától az öreg Mihály, aki voltakép most se volt sokkal bölcsebb,
                  mint
                akkor, amidőn az elemiben a földrajzot tanulta.
            </p>
				<p>
               Oh nem, Mihály nem volt oly becstelen, hogy a testvéröcscse
                  boldogságát irigyelje; sőt: a maga módja szerint helyesnek és igazságosnak
                  találta, hogy ez a szédületes boldogság az öcscsének jutott osztályrészül. Hiszen
                  Viktor szinte más fajtabéli volt, mint ő; finom, graciózus és érzékeny lélek,
                  aféle kényeskedő kis grófi csemete, aki mellett ő idomtalan medvének látta magát.
                  És nem komor medve volt-e csakugyan, amióta a gyermekcipőjét levetette? Mihály az
                  if
               júkorából se ismert mást, mint a nehéz, örömtelen és kitartó munkát;
                  egy mogorva háziszolga életét élte, aki zsákhordással, ládaszögezéssel és
                  raktárrendezéssel fárasztotta ki magát, hogy este álomtalan álmot aludjék. Mi
                  keresnivalója lehetett e törékeny kis lény oldalán, aki egy ismeretlen és
                  napsugaras mesevilágból jött ide a barátságtalan, öreg házba? Mihály nehézkesen
                  bólintott, mint akkor szokta, ha a falusi boltosokkal megalkudott; és a teherhordó
                  rabszolgák csöndes rezignációjával mondta magában:
            </p>
				<p>
               - I
               gen, így van rendjén, hogy a Viktoré legyen, hiszen ő az egyetlen
                  férfi, aki boldoggá teheti! Én már akkor is boldog leszek, ha egyszer majd a kis
                  fiát a keresztvízre tarthatom.
            </p>
				<p>
               És ha mégsem, ha Viktor mégse tenné boldoggá? Az öreg legény e
                  gondolatra úgy érezte, hogy minden vére a fejébe száll; és lassújáratú fantáziája
                  egyszerre csak megindult, mint az olajozatlan kerék, mely nyikorogva forog a
                  tengelye körül. Mi lenne, ha Viktor újra visszatérne legénykori életéhez, ha
                  léhasága a kötelességein úrrá lenn
               e, ha szelíd, fehér, tehetetlen kis cicájának fájdalmat okozna? Mi
                  lenne, ha Micikét sírni látná? Mi lenne, ha a kacagás, mint egy kedves illat,
                  eltűnnék innen, ha a dal a néma szenvedés csöndességébe fulladna? Mihály meredten
                  nézett maga elé, mintha vala
               m
               i ijesztő rémképet látna és ekkor szakasztottan olyanná lett, mint a
                  néhai édesapja, a pedáns, becsületes és kötelességtudó zsarnok, aki korlátlan
                  fejedelemként járt a boltban és a keskeny falépcsőn s akitől a házban minden
                  élőlény rettegett. A Mihály erő
               s
                arcán keserű vonás jelent meg e gondolatra, a szeme megvillant, mint
                  valami hóhéré és dolgos, vörös keze önkéntelenül ökölbe szorult. És ekkor szinte
                  elfulladt lélekzettel szólott magában:
            </p>
				<p>
               - Akkor leütném, én ütném le, mint a veszett kutyát.
            </p>
				<p>
               Megrázkódott
               és ijedten nézett körül: gyönyörű téli nap sütött, a hó bevilágított
                  az ablakon, odakünn csilingeltek a tovasuhanó szánkók és itt, a finom kis
                  fészekben, pompás kávéillat lebegett. Az üvegszekrényből csipkeruhás táncosnők
                  mosolyogtak feléje, a szobrok feh
               é
               r teste kivillogott a sötét háttérből, az ezüst csillogott az asztal
                  fölött és a fantasztikus csodavázákban üvegházi virágok illatoztak. Fénynyel és
                  fiatalsággal volt tele a levegő s tavaszi verőfényben ragyogó erdőségek derüje
                  aranyozta be a Micike szőke
               fejét. Ki gondolt volna itt boldogtalanságra és fájdalomra? Mihálynak
                  egy gyerekkori majális jutott az eszébe, egy régi, álomszerű, tavaszi nap,
                  véghetetlen fenyveserdőkkel, tarka lampionokkal, szakállas gnómokkal és
                  óriásokkal, akik csillogó rézkürtöke
               t
                fújtak s piruló, huncut, csipkeruhás kis lányokkal, akik erdei
                  nimfák módjára lebegtek az aranyfövenyes tisztáson. Husz év óta nem gondolt e
                  napra, de most ismét úgy érezte, mintha a tavaszi pompájában viruló erdőségben
                  járna, melyre az égboltozat tenger
               s
               zerű kéksége borult.
            </p>
				<p>
               - Mire gondolsz, vén Mihály, hogy így elszomorodtál? - kérdezte
                  Viktor, míg Micike egy aranyhátú kefével az asztalkendő morzsáit söpörgette.
            </p>
				<p>
               Mihály leoldotta nyakáról a szalvétát és sóhajtva kelt föl a
                  karosszékből, amelyben eddig öreg
               urasan elterült.
            </p>
				<p>
               - Arra öcsém, hogy én nyugodtan sziesztázom, míg odalenn akár az
                  egész boltot ellophatják. Szép pár pofont kaphattunk volna a szegény édesapánktól,
                  ha az ő életében is ennyi időt töltöttünk volna az asztal mellett.
            </p>
				<p>
               Búcsúzott és tipegve, va
               skos léptekkel indult lefelé a keskeny falépcsőn, mely az emeletről a
                  földszintre vezetett. Két óra volt és az ebédlőből pókhálószerű finomsággal
                  hangzott utána a Havasi leány gavotteja, melyet a régi muzsikáló óra játszott
                  fiatal gazdái tiszteletére.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Micike átvirrasztja az éjszakát.
            </head>
				<p>
               A kisvárosban korán beállott a tél, a petróleumlámpákat már négy óra
                  felé fölgyújtották, a honoráciorok nehéz csizmákban taposták estefelé a havat, a
                  pápaszemes cukrász diókat aranyozott a fehér pulton s az ifjúság esténkint t
               anácskozásra gyűlt össze a Polgári Társaskör kályhája körül, hogy a
                  híres, téli batyúbált megbeszélje. Ez volt az az időpont, mikor a Kék elefánt is
                  szakított sokhónapos kényelmével; a homályos boltban féléjszakákon keresztül a
                  leltáron dolgoztak, a bezár
               t
                ajtók mögött fagyoskezű segédek ugráltak a hosszú polcokon s az öreg
                  Selmeczy, a ház oszlopa, forró tea mellett dolgozott a Takácsy János fiai évi
                  mérlegén. A vén bútordarab, aki egyidős volt a néhai Takácsyval, ilyenkor hajnalig
                  ott virrasztott rézkapc
               s
               os könyvei fölött s nem igen aludt többet négy óránál napjában; de
                  Szilveszter estjéig pontosan el is készült a munkájával s újév reggelén, kerek
                  ötven év óta, mindig ugyanabban a hosszú, fekete kabátban nyújtotta át az évi
                  mérleget a cég főnökének.
            </p>
				<p>
               Selmeczy - a keresztneve rég elmosódott a múltak homályában, - most
                  is ott virrasztott a “Kék elefánt” irodájában, míg odakünn az utolsó korhelyek
                  lépései is elvesztek a kisváros hósivatagában. Selmeczy végtelen számsorokat írt a
                  hatalmas könyvek rovataiba; s va
               stag pápaszeme, mely valami laboratóriumi tudóshoz tette hasonlóvá,
                  élesen megcsillant az árva petróleumlámpa világosságában. Idebenn jó kis tűz égett
                  a dolgozó öreg ember tiszteletére; de odakünn, a fürészporral fölhintett boltban,
                  veszett hideg gyötörte
                az álmos inasokat és segédeket, kik Mihály úr vezénylete alatt az
                  aktívákat fölvették. A padlón fölbontott ládák tömege hevert s a hordókban
                  megcsillant a fejetlen héringek ezüstpikkelye; s a nyitott fiókokból egzotikus
                  illatáramlatok keltek szárnyra, mel
               yek sűrű gomolyagban lebegtek a ködpárás levegőben.
            </p>
				<p>
               Az őrtorony órája már elütötte az éjfélt. Mihály, biztosság okából,
                  még megnézte nehéz ezüstóráját, melyet boldogult édesapjától kapott; aztán vastag
                  hüvelykújja egy intésével, közmegelégedésre beszüntett
               e a munkát, melyet a kimerült személyzet már amúgy is csak félálomban
                  végzett.
            </p>
				<p>
               - Ideje, hogy eltegyük magunkat holnapra! - mondta a vén Mihály, egy
                  tiszteletreméltó ásítás kapcsán, melynek dallamát néhai édesapjától örökölte.
            </p>
				<p>
               A segédek gyorsan eltűntek az udvar prémmel szegélyezett podgyászos
                  szekerei között, Selmeczy csizmái vakmerően nekivágtak az utca hószőnyegének
                  (feleséges ember volt és a külvárosban lakott), Mihály pedig, durva bőrújjasában
                  és fülére húzott báránysüvegében, óvatosan fölfelé indult a
               falépcsőn, nehogy a fiatal házaspárt fölébressze. A keskeny folyósón
                  nem égett lámpavilág s távolról, a konyha felől, idehallatszott az öreg cseléd
                  horkolása; Mihályt ez rosszaló fejcsóválásra ösztönözte, mert attól tartott, hogy
                  a gyönge zaj is zavarhat
               j
               a a kicsike házitündér álmát. Mindazonáltal lábújjhegyen
                  tovalopózott, miután cipőjét gondosan lehúzta a lábáról; s már-már szerencsésen
                  elért a szobája ajtajáig, mikor egyszerre valami halk nesz jutott a fülébe s egy
                  vékony fénysáv világította meg az elh
               agyott folyósó sötétségét.
            </p>
				<p>
               - Mihály! - mondta egy suttogó hang, mely valami megijedt gyermekéhez
                  hasonlított.
            </p>
				<p>
               A vén legény, esetlenségét meghazudtoló fürgeséggel, termett a félig
                  nyitott ajtó mellett.
            </p>
				<p>
               - Valami baj van? Viktor talán hirtelen rosszul lett? -
               kérdezte lihegve, miközben a szivverése is elállt az
                  ijedtségtől.
            </p>
				<p>
               - Nem, semmi baj sincs, de annyira félek, hogy a fogam is
                  összeverődik a réműlettől. Már két óra hosszat várom, hogy a boltból feljőjj s ha
                  ki mertem volna mozdulni innen, hát rég lementem v
               olna, hogy fölhívjalak magamhoz.
            </p>
				<p>
               - És Viktor? Hát miért nem keltetted föl Viktort, szivecském? Azt
                  hiszed, haragudott volna, ha a szép, fiatal felesége fölkelti?
            </p>
				<p>
               Micike nem felelt direkte a kérdésre, hanem hízelegve odatette kezét
                  a Mihály vörösbarna ujjasára.
            </p>
				<p>
               - Akarsz bejönni egy kicsikét? Le tudod győzni az álmosságot és
                  mesélsz nekem valami szépet, hogy a félelmemet elűzd? A kolostorban mindig a vörös
                  Zsuzsa mesélt nekem, ha rosszat álmodtam és ébren hánykolódtam a sötétben. Tudsz
                  valami szép mesét, amivel a
                makrancos gyermeket álomba ringatják?
            </p>
				<p>
               Mihály kissé ostobán bámult maga elé, mert őszintén szólva, nem igen
                  értette, hogy miről van szó; de aztán, szó nélkül, belépett a kivilágított
                  ebédlőbe. A kályhában pompás tűz égett s a terített asztalon még ott hever
               tek a csemegés tányérok; egy kis dolgozóasztalkán megkezdett
                  kézimunka feküdt s a hintaszéken egy fölnyitott könyv lapjai fehérlettek. A nagy,
                  fekete sublád, a régi pohárszék beleveszett a gyöngén világított szoba
                  homályosságába, de az aranyos sas; a muzs
               ikáló óra fehér oszlopai fölött, vakítóan, szinte karácsonyesti
                  fénynyel csillogott meg az öreg legény szeme előtt.
            </p>
				<p>
               - Mi történt, miért vagy egyedül ily késő éjjel? - kérdezte Mihály
                  elámulva, anélkül, hogy az ajtóból megmozdult volna.
            </p>
				<p>
               A gyermek - fehér po
               ngyolájában nem látszott többnek tizenhat évesnél, - mosolyogva
                  széttárta a karjait s Mihálynak e pillanatban úgy rémlett, hogy maga a karácsonyi
                  angyal áll előtte, aki a havas háztetőkön keresztül szokott besuhanni az
                  elcsöndesült gyermekszobába.
            </p>
				<p>
               - Oh, ör
               eg pajtás, szídj össze, mert rossz gyermek vagyok s csöpp híjja volt,
                  hogy az imént sírva nem fakadtam félelmemben. Nem gondolod; hogy minden felnőtt
                  asszony kinevetne az ostobaságomért? Akár hiszed, akár nem, valósággal dideregtem
                  a fütött kályha mellett
               s az volt az érzésem, hogy végtelen messze vagyok minden emberi
                  lénytől, s a nagy csönd oly réműletesen zúgott, hogy a fejem is megfájdult bele.
                  Isten tudja, hogy mitől féltem ennyire, de akárhányszor bizonyosra vettem, hogy
                  odalenn rablók járnak az udvar
               ban s te véresen, átmetszett nyakkal fekszel az iroda padlóján.
                  Igazad van, vén pajtás, hogy ez csacsiság s hogy az ilyen magaviselet nem illik
                  egy férjes asszonyhoz, de mit tehetek róla, hogy ilyen botrányosan gyáva vagyok?
                  Mindenesetre tekintetbe kell venned, hogy még életemben se aludtam egyedül s a
                  zárdában is öt kis leány pihegett körülöttem, ha egyszer-másszor az álmomból
                  fölébredtem. Mondd, nem szolgáltam rá teljesen, hogy a sarokba térdeltessenek?
                  Öreg Mihály, te lovagias férfi vagy, úgy-e s nem fogod elárulni az uracskámnak,
                  hogy ilyen éretlen és gyáva tacskót vett feleségül?
            </p>
				<p>
               - Hát Viktor nem tudja, hogy ébren vagy?
            </p>
				<p>
               - Oh, én kis liba, hát nem mondtam még, hogy Viktor már vacsora után
                  elment hazulról?
            </p>
				<p>
               - Elment? Viktor elment és egyedül hagyott téged itthon? - kiáltott
                  föl Mihály oly megdöbbenéssel, mintha arról értesült volna, hogy az öcscse egy
                  hamispénzgyártó bandához tartozik.
            </p>
				<p>
               - Oh, igen, szegényke kénytelen vol
               t egyedül hagyni engem, mert őt is beválasztották a batyúbál rendező
                  bizottságába s rossz néven vették volna tőle, ha mindjárt a legelső ülésről
                  elmarad. Nagyon jól tudom, hogy a férfinak a világ iránt is kötelességei vannak,
                  de mit tehetek róla, ha oly
               k
               éptelenül gyáva vagyok? Pedig a becsületszavamra megfogadtam neki,
                  hogy nem fogok félni, de a félelem nem az emberi akarattól függ s én attól tartok,
                  hogy a harcmezőről is megszökném, ha véletlenül férfinak születtem volna. De
                  különben mit gondolsz, öreg
                pajtás: jellemtelen vagyok én azért, hogy a becsületszavamat
                  megszegtem? Az ilyen csacsi asszonynak egyáltalán van becsületszava?
            </p>
				<p>
               Mihály előbb bólintott, aztán megrázta a hatalmas fejét, majd komor
                  pillantást vetett a muzsikáló óra számlapjára, melynek mut
               atója már a bogárlábú 1-est is túlhaladta.
            </p>
				<p>
               - És vacsora óta mindig ébren vagy lelkecském? Hát nem okosabb lett
                  volna, ha szépen belebújsz a párnáid közé, ahelyett, hogy itt egyedül virrasztod
                  át a féléjszakát? Nem félsz tőle, hogy holnapra csúf, fekete kar
               ikák támadnak a szemed körül?
            </p>
				<p>
               Micike elmosolyodott, mint egy iskolásleány, de a mosolygása most nem
                  jött a szivéből, mert a hercegnőcske bizony csak mondhatatlan fáradsággal tudta
                  nyitva tartani a szemeit. Soha, mióta megszületett, még nem volt ébren éjjeli egy
                  órakor és az öreg Mihálynak elfacsarodott a szíve, mikor a szelid, ügyefogyott
                  gyermeket nézte, akit egy haszontalan ember így megkínzott. “Vajjon én is el
                  tudnék mozdulni mellőle, ha a jó isten nekem adta volna?” - kérdezte magától.
                  Mihály bizonyo
               s
                volt benne, hogy a batyúbál csak üres kifogás, hogy Viktor korhely
                  barátai közt tölti az éjszakát, hogy a rossz, a könnyelmű vére hajtja, mely már az
                  édesapja halála után úrrá lett fölötte. Az öreg Takácsy ötven éven át csak
                  olyankor mozdult ki a házábó
               l
                vacsora után, ha az elhalt sógorát familiástól meglátogatta s Mihály
                  - bár írott dokumentumok nem voltak róla, - a legtávolabbi ősei közt se tudott
                  elképzelni olyan férjet, aki családját éjnek éjszakáján egyedül hagyta volna. A
                  Takácsyak szemében ez nem
               sokkal kisebb bűn volt a rablógyilkosságnál vagy a templomrablásnál s
                  Mihálynak most egyszerre egy öreg könyv jutott az eszébe, melyet gyermekkorában a
                  padláson talált s mely egy ördögtől megszállt, szerencsétlen kalandor történetét
                  mondta el, akit kétszá
               z
                évvel ezelőtt a piacon megégettek.
            </p>
				<p>
               - Pajtás, - mondta most Micike elszontyolodva, - te úgy látom, hogy
                  rögtön elalszol, - a szemed legalább nem nagyobb egy gombostű fejénél. Ha igazán
                  oly álmos vagy, hát isten neki, feküdjél le, én most már csak kibírom v
               alahogy addig, amíg a jó istenke a szegény uramat hazahozza.
            </p>
				<p>
               Mihály összecsapta a kezeit, a szeme pedig megcsillant, mintha bort
                  ivott volna.
            </p>
				<p>
               - Álmos? Már minthogy én álmos vagyok? Esküszöm, hogy sohase voltam
                  még éberebb, mint ebben a pillanatban s ha egy szót szólsz, akár mindjárt
                  belekezdek valami kopogósba! Akarod, hogy eltáncoljam neked az oláh
                  medvetáncot?
            </p>
				<p>
               Micike most még hálásabban mosolygott, mert nyilvánvaló volt előtte,
                  hogy az öreg Mihály csak az ő fölvidítása kedvéért mond ilyen szemenszedett
                  csacsiságokat. Pár pillanatig nem válaszolt a vén legénynek, de aztán megindúltan
                  így szólott:
            </p>
				<p>
               - Te jó ember vagy, pajtás és én némelykor azt hiszem, hogy nem is
                  egy komoly üzletembernek, hanem valami jó öreg dadának születtél, akinek a
                  jelenlétében a legrosszabb álmunkat is elfelejtjük. Akarod, hogy egy csésze forró
                  teát készítsek neked?
            </p>
				<p>
               Mihály mély meggyőződéssel jelentette ki, hogy a földkerekség összes
                  kellemességei közül e pillanatban egy csésze forró teára vágyakozott a legjobban,
                  mire Micike, a pongyolája ujjait feltűrve, serényen hozzáfogott a
                  gazdasszonykodáshoz. És pár perc mulva egyszerre megváltozott
               minden a szobában: a muzsikáló óra oly fürgén és jókedvűen ketyegett,
                  mintha valami hallatlanul szép nászünnepre készülne, a pásztorleány, az
                  üvegszekrény mélyén, kacérul fölfogta csipkés ruháját s egy vén dudás, aki
                  vérvörös porcellánköpönyeget viselt, ö
               r
               egesen illegette-billegette magát, mintha pokoli módon tréfásnak
                  találná, hogy a komor Mihály egy ujdonsűlt férjet helyettesít egy kéthónapos
                  fiatal asszonynál. Mihály maga is oly csodálatos szépnek találta mindezt, hogy
                  majd csaknem követte a porcellánkö
               pönyeges dudás példáját.
            </p>
				<p>
               Ekkor azonban mozgolódás hallatszott föl az emeleti szobába: egy
                  kulcs hangosan megfordult odalenn, a kapú závárában. Mihály fölkelt a
                  karosszékből, melyben néhai édesapja félszázadon át ülni szokott s egy gyors
                  kézszorítás után eltűnt a folyósó sötétségében. Aztán sietve elreteszelte
                  legényodúja ajtaját, mintha félne, hogy találkozik valakivel, akit a szive szerint
                  eldöngetni szeretne.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Viktor Pesten jár.
            </head>
				<p>
               Viktor, aki jó darabig csak mint csöndes szemlélő járt-kelt a “Kék
                  elefánt” b
               irodalmában, egy nap fontoskodó arccal állított be az üzleti irodába,
                  ahol bátyja éppen a vasúti szállítólevelek tételeit vizsgálgatta.
            </p>
				<p>
               - Mihály, - mondta hanyagul, miután néhány üzleti könyv tetején egy
                  könnyed mozdulattal helyet foglalt, - az éjjel kissé
                meghánytam-vetettem az egymáshoz való viszonyunkat s arra az
                  eredményre jutottam, hogy voltaképpen csak fölösleges pénzfecsérlő vagyok.
                  Igazságosnak tartod, hogy én csupán a pénzt költöm, míg te hat ember helyett
                  dolgozol? Fiatal vagyok s istennek hála,
               b
               irom a munkát, elhatároztam tehát, hogy ennek az állapotnak mielőbb
                  véget vetek.
            </p>
				<p>
               A becsületes Mihály csodálkozva tette a füle mellé a
                  kőművesceruzáját.
            </p>
				<p>
               - Azt akarod mondani, hogy ezután rendesen bejársz az üzletbe?
            </p>
				<p>
               - Nem bátyám, ehhez nincs megfelelő idegrendszerem, - ehhez a te
                  vastag, hajókötélszerű idegeidre volna szükségem. De miért ne munkálkodhatnám azon
                  a téren, mely a kedvemnek és a hajlamaimnak megfelel? A jövő héttől kezdve én
                  fogok feljárni Pestre, hogy az árúraktárt felfrissítsem, - így legaláb
               b
                te minden idődet az üzletnek szentelheted.
            </p>
				<p>
               Az öreg Mihály vízszínű kék szemei szinte elképedt bámulattal
                  szegeződtek elegáns öcscsére, aki térdére húzott nadrágjával, csillogó
                  lakkcipőjével egyáltalában nem tette a szakértelmes üzletember benyomását.
            </p>
				<p>
               - Az
                a szándékod, hogy te fogsz bevásárolni az üzlet részére? Hiszen
                  attól tartok, hogy az enyvet vagy a szilvalekvárt nem tudod megkülönböztetni a
                  kocsikenőcstől! Nem gondolod, hogy hamarosan csődbe jutnánk, ha a hebehurgya
                  ajánlatodat elfogadnám?
            </p>
				<p>
               Viktor fölényesen mosolygott, - oly fölényesen, hogy a vén Mihály
                  szégyenkezve lesütötte a szemeit.
            </p>
				<p>
               - Naiv bátyám, - hát te csakugyan azt hiszed, hogy valami szörnyű
                  lángészre van szükség a “Kék elefánt” vezetéséhez? Ha vízfejű lennék, akkor is
                  beletanultam volna a dolgokba huszonöt év alatt, - hiszen kisgyerek korom óta
                  minden szabad időmet itt töltöttem rizseszsákok és a héringes hordók között. Azt
                  hiszed, okvetlen bőrujjasban kell járni, hogy az emberből tisztességes üzletember
                  legyen? Sohase olvastál a nagy ha
               m
               burgi vagy brémai kereskedőkről, akik a polgári életben mint
                  császárkabátos szenátorok szerepelnek, de amellett a legkörmönfontabb kalmárok
                  közé tartoznak? Te, szegény Mihály, még mindig a cselédlányok kiszolgálásában
                  látod az igazi kereskedő hivatását?
               S
               zerinted még mindig a lapos bőrsipka meg a vörösre fagyott kéz az
                  egyetlen kereskedői kvalifikáció? Nem tudod elképzelni, hogy a kemény kalap vagy a
                  fényesre vasalt cilinder alatt is lehet egy kevés tisztességes kalmárész?
            </p>
				<p>
               Mihály kivette füle mellől a vastag ceruzát s gondolkodva megvakarta
                  vele ruganyszerű hajfürtjeit.
            </p>
				<p>
               - Édes öcsém, nem bánom én, hogy micsoda kalapokat viselsz, - de hogy
                  az üzlethez nem értesz, abban, fájdalom, bizonyos vagyok. A hamburgi szenátor csak
                  a tanácsülésre megy cilinderben és cs
               ászárkabátban, - otthon bizony ő is csak bőrujjast visel, akár én,
                  vagy a boldogult édesapád. De ez mindegy, - én nem fogom a kedvedet szegni, ha a
                  becsületes érzésed végre-valahára megszólalt benned. Elvégre csakugyan nem kell
                  hozzá boszorkányság, hogy
               valaki az üzleti fifikákat megtanulja.
            </p>
				<p>
               Viktor kezet rázott a bátyjával - s két héten keresztül csakugyan úgy
                  viselkedett, mintha kizárólag csak a “Kék elefánt” érdekelné. A fiatal princ
                  leereszkedett a rosszszagú bolthoz: könyveket és számlákat tanulmányozo
               tt, tűnődve húzta ki nyikorgó fiókokat, elmerengve állt meg az
                  aszaltszilvás zsákok és petróleumos hordók mellett s finom, vékony cipőjével
                  fáradhatatlanul taposta az udvar havát, hogy a raktárban felhalmozott árúkat
                  tanulmányozza. Micike, aki a konyha a
               b
               lakából néha ellágyult pillantásokat vetett a hótengerben tipegő
                  Viktorra, este meghatva és elérzékenyülve sietett a lépcsőházban kimerűlt
                  uracskája elé.
            </p>
				<p>
               - Megfáztál, nem innál egy csésze teát, mielőtt a vacsorát
                  betálaltatnám? Nem volna jó, ha a cipődet l
               evetnéd és papucsot húznál a lábadra? Oh drága szivecském, hogy
                  gyötröd magadat azért a haszontalan milliócska miatt!
            </p>
				<p>
               Viktor engedte, hogy kényeztessék, s szenvedő arca elárulta, hogy
                  csakugyan szánalomraméltó mártirnak tartja magát. Mihály derüsen és kissé
                  fitymálva nézett rá a jól befütött kályha mellől; őt a favágás vagy a zsákhordás
                  se merítette volna ki annyira, mint ezt a vékonypénzű legényt a pár órai üzleti
                  foglalkozás. De azért Mihály is méltányolta az öcscse igyekezetét; s míg Micike
                  szinte anya
               i
                gyengédséggel merte tele forró levessel az ura tányérját, a vén
                  legény fejbólintva szólott, miközben szalvétából szerkesztett, hatalmas
                  nyuszifülei szinte megrázkódtak az elismeréstől:
            </p>
				<p>
               - Igen, tagadhatatlan, hogy sokat dolgozott, de az egészségének,
                  bizo
               nyos vagyok benne, nem fog megártani a munka. Akarsz velem fogadni
                  öcsém, hogy mához egy évre vasgyúró lesz belőled, ha így folytatod?
            </p>
				<p>
               - Ha vasgyúró nem is, de valamire való kereskedő bizonyosan lesz
                  belőlem bátyám, - válaszolta Viktor, oly fenhéjázó hangon, mintha épp öt perccel
                  ezelőtt választották volna meg a brémai kereskedők elnökévé.
            </p>
				<p>
               Két hét mulva a fiatal Takácsy kijelentette, hogy mindent tud, amire
                  szüksége van s miután dereka köré egy pénzzel telt övet csatolt, érzékenyen
                  elbúcsúzott Micikétől és
               Mihálytól, akik a hideg hajnali szürkületben együttesen kikísérték a
                  pesti vonathoz.
            </p>
				<p>
               - Vén bátyám, aztán gondod legyen rá, hogy a sógorasszonyodat
                  mulattasd, - mondta a rókabundájába burkolt Viktor, aki szokatlanul frissnek és
                  jókedvűnek látszott. De Micike, aki nem volt tréfás hangulatban, sírásra görbült
                  ajakkal állt a vonat mellett s oly kétségbeesett pillantással nézett az urára,
                  mintha mindörökre válni készült volna tőle.
            </p>
				<p>
               - Vigyázz, nehogy meghülj a hideg estéken! Meleg shawl nélkül ne
                  mozdulj ki a szállodából s tiz órakor okvetlen az ágyban légy! És írj, mindennap
                  írj, ha azt nem akarod, hogy mind a két szememet kisírjam utánad!
            </p>
				<p>
               Viktor mindent megigért és még egyszer csókot dobott a felesége felé,
                  - s a vonat, mérsékelt gyorsasággal, kirobogott a zúzmarás fák közül. A hazafelé
                  való úton Micike oly komor hallgatásba burkolózott, hogy a becsületes Mihálynak a
                  szive is elfacsarodott bele; de aztán összeszedte magát és így szólott:
            </p>
				<p>
               - Teringettét kis pajtás, hát ne vágj olyan szomorú arcot, mintha az
                  uradat örökre elveszítetted volna! Gondolj csak vissza a régi keresztes háborúra,
                  amikor a férjek tíz-tizenöt évig se tértek vissza az elhagyott feleségeik
                  mellé.
            </p>
				<p>
               Micike, aki mindig jó tanuló volt s a történelemből állandóan egyest
                  kapott a jó nénikék zárdájában, szenvedő mosolylyal jelentette ki, hogy mint
                  Bouillon Gottfriedné határozottan pályát tévesztett volna, - aztán, egy szivettépő
                  sóhajtás után, feltipegett a keskeny falépcsőn, hogy szive bánatáért a
                  legintenzívebb gazdasszonykodásban keressen kárpótlá
               s
               t. Mikor Mihály, déli harangozáskor, az ebédlőben megjelent, kis
                  pajtása ragyogó arccal fogadta s boldogan mutatott az elefántcsont kötésű
                  könyvecskére, mely még mindig nyitva feküdt az ablak párkányán.
            </p>
				<p>
               - Tisztogatás közben imát mondtam az uracskámért s most már bizonyos
                  vagyok benne, hogy a jó istenke vigyázni fog rá. Akarsz te is egy rövid imát
                  elmondani érte, amig Zsuzsanna a levest behozza?
            </p>
				<p>
               Mihály, akit nem a kolostorban neveltek, zavart és megdöbbent
                  pillantással nézett az elefántcsontkötésű imakönyv
               felé.
            </p>
				<p>
               - Kis pajtás, be alapos tévedésben vagy, ha azt hiszed, hogy Viktor
                  tigrisekkel vagy oroszlánokkal fog viaskodni a pesti piacon. Legföljebb öreg és
                  csalafinta nagykereskedőkkel viaskodik, azok pedig aligha veszélyeztetik a testi
                  épségét. Azt hiszed, valami különös isteni kegyelem kell hozzá, hogy az ölelő
                  karjaidba visszatérjen?
            </p>
				<p>
               Micike méltatlankodva csóválta meg a fejét s egy istenkáromlót
                  megillető tekintettel büntette meg a tréfálkozó vén legényt, aki szemforgató
                  gourmand módjára engedte át magát
                a pompás tyúkleves élvezetének.
            </p>
				<p>
               - Oh, gonosz Mihály, hát téged nem aggaszt az idegenben járó öcséd
                  sorsa? Meggondoltad, hány különböző veszedelem fenyegeti a bűnös nagyváros házai
                  között? Voltál te már valaha Pesten, hogy ily kicsinylőleg mersz nyilatkozn
               i róla?
            </p>
				<p>
               Mihály bevallotta, hogy mindössze csak kétszer járt Pesten, - azt is
                  csupán azóta, hogy az édesapja meghalt, - de sohase fordult meg másutt, mint a
                  nagykereskedők raktáraiban és a csöndes budai szállodában, ahol az öreg Takácsy
                  ötven éven át lakni szokott. A nagykereskedőknél csak komoly segédeket és
                  tisztességes háziszolgákat talált, a szállodában pedig egy hetvenéves
                  szobaasszonyt, aki sohase kacérkodott vele. Hol van az a rémületes veszedelem,
                  melyről az aggódó kis pajtása álmodik?
            </p>
				<p>
               Viktortól ha
               rmadnap levél jött, csak sebtíben írt, mert a bevásárlás nagyon
                  elfoglalta, de azért szakított magának annyi időt, hogy egyéb szórakozásairól is
                  számot adjon. Viktor hűtlen lett a budai szállodához s a fínom Angol királynő-be
                  szállt, melynek lépcsőházában
                már nem egyszer találkozott Deák Ferenccel, aki alázatos köszöntését
                  szíves leereszkedéssel viszonozta. Látta Andrássy Gyulát is a budai várban s
                  csodákat írt a körszakálláról és a geniális sasorráról, ami az összes pesti
                  asszonyokat is meghódította. (Sz
               épek is vannak köztük, de egy sincs, aki veled, szivecském, felérne.)
                  Este a szinházban járt, ahol egy Blaháné nevezetű fiatal asszony pacsirta módjára
                  énekelt s egy alföldi betyár, bizonyos Tamássy, duhajkodva beverte a szinpadi
                  csárda ablakait. Az ember
               azt hihette, hogy nem is az ország szivében van, hanem valahol az
                  isten háta mögött fekvő magyar falúban. Elhiszed angyalkám, hogy egy valóságos
                  szöllőpásztor is ott ágált a deszkákon, hamisítatlan veszprémi szűrben, zsíros
                  kalapban s hogy egy füstös cimb
               a
               lmos négykézláb guggolt a makkhetes csárda előtt, melyet talán
                  Gömörből loptak ide a pesti szinpadra? Ha az ezerlángú, szivárványos csillár nem
                  égett volna, s ha a gránátszínű páholyok tele nem lettek volna csupa drágaköves,
                  csupaszvállú asszonyszemélyly
               el, az ember akár esküt mert volna tenni rá, hogy valami furcsa
                  tündér a gömöri parasztok közé varázsolta. Szép asszony különben a Vigadóban is
                  százszámra akad, ahol mostanában a híres, nevezetes maszkabálokat tartják
                  esténkint, itt annyi a móka, hogy az em
               ber hajnalig ki nem jön a kacagásból. Oh, mily kár szivecském, hogy
                  te is el nem jöttél velem ebbe a jókedvű városba, de meg is fogadom, hogy
                  legközelebb magammal hozlak, mert akárhány is a szép asszony, bizonyos, hogy te
                  volnál mindannyi közt a legislegs
               zebb.
            </p>
				<p>
               - De elég, - fejezte be Viktor a levelét, - elég a magam
                  múlatságából, hiszen voltakép nem ezekért jöttem én ide, hanem azért, hogy a “Kék
                  elefánt” számára bevásároljak. E tekintetben egy kis baj van, Mihály bátyám:
                  kékgálic és szentjánoskenyér ezidőszerint sehol sincs raktáron s így kénytelen
                  vagyok rá, hogy ittlétemet meghosszabbítsam. Addig, amíg minden szükséges árút be
                  nem szereztem, eszem ágában sincs kimozdulni Pest városából, mert a ravasz
                  nagykereskedők bizonyosan megzsarolnának bennünket,
               h
               a levélben rendelnénk tőlük kékgálicot és szentjánoskenyeret. Légy
                  hát türelemmel szivecském és gondolj rám szeretettel a kis emeletes házban, melyet
                  én a leggőgösebb grófi palotánál is többre becsülök. És Mihálylyal ne udvaroltass
                  magadnak nagyon heves
               en, mert az ilyen redves fa, ha meggyullad, még a száraznál is
                  rosszabb.
            </p>
				<p>
               - Te is el voltál a maszkabálon, mikor szentjánoskenyeret vásároltál?
                  - kérdezte félig pityeregve az ostoba Micike, mikor a hosszú levelet letette a
                  kezéből.
            </p>
				<p>
               Mihály nem válaszolt, han
               em nagy igyekezettel vagdosta száz darabra a levesben főtt marhahust
                  s oly gyilkos pillantásokat vetett a levélre, mintha legalább is egy kedves rokona
                  halálhírét hozta volna. De aztán hirtelen megemberelte magát és mosolyogva
                  csóválta meg nagy fejét, mel
               y egy mesebeli öreg hegyi óriáséhoz hasonlított.
            </p>
				<p>
               - Kis pajtás, - mondta ingerkedve, - csak nem akarod talán elhitetni
                  vetem, hogy féltékeny vagy? Elhiheted nekem, hogy a párisi maszkabálokon se volt
                  még asszony, akivel téged egy okos ember elcserélne.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Mihálynak rossz sejtelmei vannak.
            </head>
				<p>
               A fiatal cégfőnök csak hat nap mulva tért haza Pest városából és
                  este, mikor útiládáit kicsomagolta, örömünnep volt a “Kék elefánt” emeletén. A
                  ládákból édes és csodaszép holmik kerültek napvilágra, amelyek boldog
                  sikoltozásokra ösztönözték a kicsike sár
               g
               a ház úrnőjét.
               Viktor selymeket hozott a pesti belvárosból s csecsebecséket és
                  illatszeres üvegeket a Hatvani
               -utca finom árúházaiból, melyeket Micike csak az öreg Hon
                  hirdetéseiből ismert. Mindenki ajándékot kapott a sárga házban; Mihály talpigérő
                  pongyola-kaftánt, melyhez hasonlót csak előkelő török pasák viselnek, Selmeczy
                  bácsi hatalmas pipát a híres Lempingertől (akinek munkáit Berlinbe is kiviszik), a
                  személyzet meleg csuklóvédőket, az öreg szakácsné fekete posztóból készült jaknit,
                  amilyet csak gazd
               a
               g iparosasszonyok viselnek a vasárnapi miséken. Viktor büszkén és
                  leereszkedőleg és mosolyogva állott a boldog felfordulás közepette, melyben a
                  sárga háznak még a macskái és kutyái is résztvettek, míg Mihály, aki a
                  természettől fukar volt, mint az édesap
               j
               a, titokban gyors számvetést próbált csinálni a rengeteg költségről,
                  amibe tékozló öcscse kirándulása kerülhetett.
            </p>
				<p>
               - Talán Rothschildot raboltad ki öcsém? - szólt kedvtelenül és
                  korholó hangon a cigarettázó Viktorhoz, mikor végre a kis bolt mellett lévő
                  ir
               odában magukra maradtak.
            </p>
				<p>
               Viktor azonban fitymálva intett nagyuriasan vékony újjaival, melyek
                  már szinte kénsárgák voltak a szüntelen dohányzástól.
            </p>
				<p>
               - Rossz kereskedő vagy, öreg Mihály, ha még ez a csekélység is gondot
                  okoz neked. Mert ugyan miről van szó, együgyű bátyám? Az ajándékok árát egyszerűen
                  hozzácsapod a többi költséghez s épp úgy a vevőiddel fizetteted meg, akár az
                  útipénzt vagy a fűszeres ládák szállítását. Igy mindenestre sokkal jobban jösz ki,
                  mintha a segédeid fizetését fölemelnéd!
            </p>
				<p>
               Mihály váll
               at vont és dörmögve baktatott ki a falusi boltosok szekereihez, -
                  este azonban magára vette a pesti kaftánt s török bégnek öltözve jelent meg a
                  sárga ház ebédlőjében. A látvány oly groteszkül édes és meglepő volt, hogy Micike,
                  aki duruzsoló cica módjára h
               e
               vert az ura lábainál, a kacagástól könyezve és fuldokolva rohant
                  ünnepiesen tipegő sógora karjaiba.
            </p>
				<p>
               - Oh, vén pajtás, ha tudnád, hogy milyen drága vagy s hogy a komoly
                  arcodhoz milyen pompás és stilszerű ez a keleti köntös! Ilyen lehetett valaha az a
                  török csausz, akiről Jókai Móric tavaly regényt irt a Hon tárcájába. Akarsz velem
                  fogadni, hogy te valaha, a születésed előtt háromszáz évvel, gazdag és kegyetlen
                  muzulmán voltál Bagdadban?
            </p>
				<p>
               Viktor helyeslőleg bólintott, Mihály azonban, akit halálos zavarba
                  hozott a sógornője kacagása, égő arccal válaszolt:
            </p>
				<p>
               - Ha háromszáz évvel ezelőtt éltem, hát bizonyos, hogy akkor is
                  fűszerszámos voltam, mert családi följegyzéseink vannak róla, hogy a Takácsyak a
                  Fuggerek szolgálatában kezdték valamikor a közszereplést. Ezt a
                cifra köntöst pedig csak azért vettem magamra, hogy téged, kis
                  pajtás, jó kedvre derítselek.
            </p>
				<p>
               Micike boldogan tapsolt és sihederlányosan körültáncolta maszkának
                  öltözött sógorát, - Mihály pedig, a legöregebb csauszokat is megszégyenítő
                  komolysággal foglalt helyet a terített asztal mellett. És másnap, meg harmadnap,
                  meg hat hónap mulva, minden estén tengerzöld kaftánjában jelent meg ezután az
                  ebédlő lámpája alatt, mintha kimondhatatlan boldogságot okozna neki, hogy a kis
                  pajtását jókedvre deríti...
            </p>
				<p>
               A tél ekö
               zben tovabaktatott hermelines köpenyében és a tavasz meg a nyár
                  virágfűzéres feje mosolygott a napsugaras kisváros házaira; az erdő fái között
                  világos muszlinruhák fehérlettek, a cukrász frissen mázolt asztalokat tett ki a
                  gyalogjáróra s a sárga ház nyito
               t
               t ablakain édes és kábító akácillatok ömlöttek a subládokra és
                  pohárszékekre, melyeknek polcain aranybóbítás porcellánpásztornők mutogatták
                  kacérul harisnyakötőjük csokrát. Viktort most már a batyúbálok helyett néha a
                  majálisok és a nyári mulatságok fogl
               alkoztatták s az árvízkárosultak javára rendezett estély is jócskán
                  igénybe vette éjszakai óráit; de Micike nem félt többé a rablóktól, mert a
                  becsületes Mihály egy világért se tért volna nyugovóra addig, amig öcscse lépéseit
                  a boltozatos kapú aljában meg n
               em hallotta. Mihály, dörmögő medvehangjával, regényeket olvasott föl
                  virrasztó kis pajtásának, miközben kitörni készülő ásítási rohamait hősiesen
                  leküzdötte; máskor dominót játszott vele, vagy családi anekdotákat mesélt neki s
                  pihenéskép beavatta a takaré
               k
               pénztár ügyvezetésébe, amelynek igazgatóságában az édesapja helyét
                  elfoglalta. Micike szótlanul és figyelmesen hallgatta, de sápadt arcocskáját
                  olykor figyelve szögezte a levegőbe, mintha az ura közeledő lépéseit hallgatná;
                  máskor gyámoltalanul lehorgasz
               t
               otta álmos gyermekfejét s épp oly szelíden elbóbiskolt, mint kicsike
                  lány korában, mikor a vörös Zsuzsa a zárdában mesélt neki. Mihály ilyenkor
                  mozdulatlanul megvárta, míg ismét kinyítja a szemeit s ekkor megindult és
                  dédelgető hangon így szólott hozzá:
            </p>
				<p>
               -
               Kis pajtás, legyen már eszed és feküdj le! Vagy ha már az éjszakát
                  átvirrasztod, hát ne kelj föl tíz óra előtt, mert az lesz a vége, hogy időnek
                  előtte megöregszel!
            </p>
				<p>
               Micike megrázta szőke fejecskéjét és kék szeme csak úgy ragyogott a
                  komolyságtól és az ambi
               ciótól.
            </p>
				<p>
               - Oh, öreg Mihály, szép dolgokra biztatsz egy kötelességtudó
                  háziasszonyt, akinek vállára egy nagy háztartás gondja nehezül! A megholt anyuskám
                  is hat órakor kelt föl mindennap, - s azt hiszem, ő a másvilágon is sírva fakadna,
                  ha az egyetlen lánya az egész hosszú délelőttöt átaludná.
            </p>
				<p>
               Mihály megfontoltan jelentette ki, hogy a kötelesség tényleg
                  mindennél előbbre való a földi életben, de másnap, mikor az öcscsével egyedül
                  volt, egyszerre csak komoran hátraszegte vastag nyakát, mely máris elérte az
                  édesapja méreteit s becsületes halszemei oly ijesztő fényben égtek, hogy a Viktor
                  ideges kezében önkéntelenül megreszketett a cigaretta.
            </p>
				<p>
               - Van lelkiismereted, hogy ezt a gyámoltalan gyereket egyedül hagyod?
                  Nem félsz, hogy a jó isten megbüntet érte? Ezt láttad a puritán édesapád házában?
                  Nem százszor különb a tiszta házad, mint a füstös butik, ahol az éjjeleidet
                  eltöltöd? Nincs szived a szegény kis teremtés iránt, aki a megholt édesanyád
                  helyét elfoglalta?
            </p>
				<p>
               A becsületes Mihály úgy elérzékenyült a saját szavain, hogy majdnem
                  sírva fakadt megindulásában, de gyöngesége inkább felbátorította Viktort, semhogy
                  komolyan meghatotta volna.
            </p>
				<p>
               - Bátyám, - mondta gúnyosan, - az üzlet dolgait tetszésed szerint
                  megtanácskozhatod velem, mert az üzletet közös tulajdonképen hagyt
               a kettőnkre a néhai édesapánk. De a feleségemet nem édesapánk hagyta
                  rám s a házaséletembe senki emberfiának nem vagyok hajlandó megengedni a
                  beleszólást.
            </p>
				<p>
               - Nem engeded? Ugy beszélsz öcsém, mint egy elzüllött, rossz ember,
                  mintha sohase lett volna édesanyá
               d, aki kicsiny korodban ápolt és a nyakadat megmosta. Elfelejted,
                  hogy ennek a drága kis léleknek már selypítő korában se volt édesanyja s hogy
                  neked a szülei helyett is dédelgetned kell őt? Nem esik meg a szíved rajta, mikor
                  szegényke az éjjeli virrasztá
               stól álmosan tesz-vesz napestig s akárhányszor már a leves fölött
                  leejti a fejecskéjét?
            </p>
				<p>
               Viktor, aki a hosszú prédikáció alatt idegesen dobolt az újjaival,
                  most egy kicsinylő gesztussal faképnél hagyta a bátyját, Mihály pedig, nagyot
                  sóhajtva, beletemetkezett irodai főkönyvébe. És a dolgok tovább folytak medrükben,
                  mintha a sárga házban semmi olyasmi nem történt volna, ami a “Kék elefánt”
                  hagyományaival ellenkezik.
            </p>
				<p>
               Nyár végén Viktor ismét felment Pestre, hogy az árúraktárt
                  felfrissítse s december közepén - bá
               r semmi fontosabb ok nem volt rá, - váratlanul megismételte utazását,
                  miután komolykodva kijelentette, hogy a festékárúkban sürgős pótlásokra van
                  szükség. Mihály, aki ekkortájt aggódva gondolt arra, hogy az öcscse
                  kiköltözködhetnék a sárga házból s az an
               y
               ja szobácskáiból végképen eltünhetne kis pajtásának alakja,
                  meglapulva és opportunusan hallgatott, sőt annyira ment álnokságában, hogy maga is
                  beismerte a festékárúk hiányát. Az öreg Mihály úgy találta, hogy ez az álnokság
                  bőven meghozza a kamatait; his
               z
               en a Viktor távolléte ismét oly csodálatosan szép és drága estékhez
                  juttatja, aminőkben eddigi medve-életében még sohasem volt része. Mihály ilyenkor
                  úgy érezte, hogy a kis házitündér az ő sívár életének megédesítésére született; s
                  boldogságtól reszketve
               gondolt az ebédlő tejfehér lámpájára, a tűzre, mely a kályha
                  rézajtaján belül piroslott, a halványsárga szőnyegre, melyre nehéz cipőjében csak
                  félve és restelkedve lépett, s a hímzett, finom függönyökre, melyek az egész,
                  idegen világot kizárták innen. A
               t
               űz duruzsolt a kályha mélyén és csodálatos, izzó őserdőcskék lobogtak
                  és sisteregtek a rézajtó mögött; s Mihály nehézkes tagjai szinte elzsibbadtak a
                  gyönyörűségtől, hogy a kis pajtása csilingelő leányhangját hallgathatja. Ha valaki
                  számonkérte volna tőle
               ,
                hogy miről beszéltek az ebédlő csöndjében, aligha tudott volna
                  számot adni róla; de a hang édességére, mely öreg szívét megsímogatta, még a hideg
                  boltban is visszaemlékezett s félszegen mosolygott a falusi vevőkre, akik
                  petróleumról, kocsikenőcsről vagy
               o
               stornyelekről beszéltek vele. Mihály eddig úgy találta, hogy az élet
                  csak nehéz kötelességek láncolata, s hogy a halál csupán megérdemelt jutalom a
                  földi lét fáradságos munkája után; de most egyszerre valami különös sejtés
                  derengett benne az emberi boldo
               g
               ság felől, mely a kötelességek keserves útját is virágossá
                  varázsolhatja. Mihály, lassan forgó agyvelejében, úgy képzelte, hogy a boldogság
                  egy kicsike szobából áll, mely fölött hófehér lámpafény lebeg, egy búbos
                  cserépkályhából, melyben liliputi tűzerdők
               égnek hamuvá, egy pár puha topánkából, mely hangtalanul siklik
                  ide-oda a szőnyeg pálmáin, s egy drága, ezüstös hangocskából, mely gyermekkori
                  karácsonyesték melegségével simogatja végig az örömtelen vén legények szívét.
            </p>
				<p>
               - Akarsz teát, öreg pajtás! - kérdezte néha az ezüstös hangocska,
                  mikor a Mihály becsületes halszemei ismét aggasztóan zsugorodni kezdtek.
            </p>
				<p>
               Mihály akart, - oh, hogyne akart volna! Ha azt kérdezték volna,
                  akar-e mezitláb elzarándokolni a szent földre, alkalmasint erre is igen-t mondott
                  volna; hiszen lehet-e rossz va
               gy ijesztő, amit ez az ezüsthangocska ajánl neki? A tea néha
                  megégette a szája padlását, de Mihály siket volt a hőfok iránt; mosolygott és
                  megbólintotta otromba fejét, mintha a legszebb muzsikát hallgatná.
            </p>
				<p>
               Viktor ezúttal még tovább maradt Pesten, s csak ké
               t hét múlva tért vissza bevásárló útjáról; komoly és ideges volt,
                  senkit se lepett meg ajándékkal, s kedvetlenül birálgatta az ételeket, amikkel a
                  gyöngéd Micike kedveskedett neki. Mihály, öcscse megérkeztének estéjén, nagyobb
                  összegről szóló bont talált
               a pénztári fiókban, melyet Viktor napközben odacsempészett, de nem
                  mert szólni, mert most már félt a zajosabb jelenetektől. Este azonban, lefekvés
                  után, sokáig elmélkedett a sötétben s féléjszakát ébren töltött, hogy a Viktor
                  pesti útazásán gondolkodjék;
                és ekkor úgy érezte, hogy valami nagy, ismeretlen veszedelem lebeg a
                  sárga ház fölött, melyben istenben boldogult öregei az életüket eltöltötték.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Levél a Bodzafa-utcába.
            </head>
				<p>
               Csakugyan a rossz sejtelmek megvalósulását jelentette-e, vagy puszta
                  és jelentéktelen
                léhaság volt-e csupán: Viktor most már sűrűbben eltávozott a “Kék
                  elefánt” látóköréből, havonként, sőt néha kéthetenként Pestre járt s fáradságot se
                  vett többé magának arra, hogy utazását üzleti érdekekkel indokolja. Unottan és
                  álmos szemekkel járt az ut
               c
               án, a boltba csak percekre nézett be, az estéket többnyire a barátai
                  közt töltötte s olykor, minden előzmény nélkül, ásítva nyujtogatni kezdte a
                  karjait, mint aki hosszú és butító álomból ébred.
            </p>
				<p>
               - A délutáni vonattal felszaladok a fővárosba, - mondta ilyen
               kor unottan a bátyjának, aki még egy hosszabb gyalogsétára is
                  nehezebben szánta el magát, mint Viktor a fárasztó pesti útra.
            </p>
				<p>
               - Talán megint a kékgálic iránt akarsz érdeklődni? - kérdezte a
                  jámbor Mihály, aki eddig még hírből se ismerte az íróniát.
            </p>
				<p>
               Viktor a
               zonban megrázta a fejét s az ajka elgörbült mintha valami keserű
                  italt ivott volna.
            </p>
				<p>
               - Nem, tiszteletreméltó Mathuzsálem, nem a rézgálic miatt megyek,
                  hanem azért, mert megfulladnék ebben a levegőben. Ha néha el nem szökném innen,
                  azt hiszem, hamarosan öngyilkos lennék, - s ugyan mire mennél, te szegény, ha
                  üzleti szakértelmemet örökre nélkülöznöd kellene? Szükségem van rá, hogy kissé
                  kinyujtóztassam a tagjaimat, mint ahogy a sasnak is szüksége van rá, hogy a
                  fülledt völgyekből a havasok levegőjébe repül
               jön.
            </p>
				<p>
               - Azt akarod mondani, hogy sas vagy, öcsém? - kérdezte az öreg
                  Mihály, valami csöndes és lenéző bámulattal, mely csöppet se látszott hízelgőnek a
                  fiatal sáfrány-hercegre.
            </p>
				<p>
               Viktor idegesen vállat vont, Mihály pedig, miután hasztalan várt
                  választ a kérdésére, kissé szigorúbban folytatta:
            </p>
				<p>
               - És a feleséged? Az ő nyugalma semmit se számit előtted? Azt hiszed,
                  őt is boldoggá teszed, ha a tagjaidat kéthetenként kinyújtóztatod?
            </p>
				<p>
               Viktor arca most valami gonosz mosolygástól torzult el, míg
                  enerváltságtól remegő ujj
               aival tréfásan megfenyegette a prédikáló puritánt.
            </p>
				<p>
               - A feleségem nem fog kétségbeesni, - hiszen az Erkölcs, a te
                  személyedben, kivont pallossal őrködik felette. Innen-onnan mulatságos világfivé
                  fogod kinőni magadat derék bátyám s bizonyos vagyok benne, hogy ha kell, hát épp
                  úgy el tudsz szórakoztatni egy fiatal asszonyt, mint valami Jókai-féle regényhős.
                  Mered mondani, hogy kellemetlennek találod azt a szituációt? Mihály, Mihály, a
                  magas gallérjaid és az új nyakkendőid után ítélve, azt hiszem, váratlanul r
               átaláltál a fiatalságodra, melyet tizéves korodban
                  elveszítettél!
            </p>
				<p>
               Mihály zavartan krákogott és az arca téglavörössé lett a köhögéstől,
                  - de artikulálatlan hangokon kívül nem válaszolt egyébbel az öcscse tréfájára.
                  Szerette volna szigorúan megkorholni a léha fickót, aki még ezt a drága, és finom
                  kis szentet se kimélte, de valami ösztön, mely az akaratánál is erősebb volt,
                  meggátolta a beszédben. Mihály érezte, hogy nem haragszik az öcscsére; hiszen
                  lelke mélyén szinte reszketett a magányos estékért, melyek
               e
               t szép sógornéjával kettesben töltött el, az ebédlő melegségeért és
                  világosságáért, a szamovár vizének egyhangú zúgásáért, a boldog csöndért, mely a
                  küzködő világnak ezt az édes, éjszakai szigetét elborította. Az a gondolat, hogy
                  megint egyedül lehet Mi
               c
               ikével, hogy a szavát hallhatja, hogy zajtalan tipegésében
                  gyönyörködhetik, elbájolta és megindította, mint gyermekségének mesevilága, mint
                  magányos sétája az erdőben, mint legkedvesebb könyve, melyet a vasárnap délutánok
                  nyugalmában olvasott. Mihály nem
                volt egzaltált lélek és idegeskedett a hevesebb indulatoktól; de e
                  percben zokogva szeretett volna köszönetet mondani az öcscsének, amiért e
                  csodaszép estékkel megajándékozza. A szive megremegett a drága órák gondolatára és
                  nehéz,
               sűrű vére lüktetve tódult
                az agya felé; - és mégis: a morál, melyet egy távoli, ismeretlen
                  országból hozott ide a földre, megint csak urrá lett álnokság nélkül való,
                  becsületes, vén lelkében és most már szinte brutálisan mondta:
            </p>
				<p>
               - Nem érdemled meg a boldogságodat és attól tartok, hogy rossz véged
                  lesz! Oh igen, bizonyos vagyok benne, hogy nem kerülöd el a büntetésedet!
            </p>
				<p>
               Viktor csupán egy fitymáló kézmozdulattal válaszolt s pár óra múlva
                  lázasan rövid búcsúzás után, Pestre utazott. Micike most már nem kísérte ki a
                  vonathoz; a gyerme
               k sápadtan és szótlanul járt a néma lakásban, néha szóba állt az öreg
                  szakácsnővel s alkonyattájt, kézimunkájával a kezében, sokáig bámult kifelé az
                  ólomszínű levegőbe. Mikor este az öreg Mihálylyal egyedül maradt, jó ideig megható
                  kisleánymosolylyal ha
               l
               lgatta a jószívű vén legény trécselését; de aztán egyszerre
                  elkomolyodott, szeméből előtört a köny s összekulcsolt kézzel, sírásra görbülő
                  szájjal mondta, miközben szöszke fejecskéjét elfagyott virág módjára oldalt
                  hajtotta:
            </p>
				<p>
               - Mihály, most már bizonyos vagyok benne, hogy megcsal, hiszen miért
                  hagyna egyedül, ha nem egy másik asszony kedvéért? Már gyermekkoromban megéreztem,
                  ha valami veszély fenyegetett s most is bizonyos vagyok benne, hogy vége a
                  boldogságomnak. Az édesapám halálát is megéreztem valaha, -
                pedig akkor még csak selypítő kisgyerek voltam. Mondd, öreg pajtás:
                  hát mindenkit elvesznek tőlünk, aki valamikor szeretett bennünket?
            </p>
				<p>
               Mihálynak, aki komor külseje és bozontos szemöldöke dacára egy egérke
                  szenvedését se tudta végignézni s aki (bárha forró nyár volt is) légymérget se
                  tett ki a boltba, mert a legyeket is sajnálta, e pillanatban az az érzése volt,
                  hogy a szivét egy durva ököl összeszorítja.
            </p>
				<p>
               - Oh kis barátnőm, hát még a te józan fejecskéd is megromlott a
                  regényektől? Te is készpénznek veszed, hogy a férfiak szeretőket tartanak s
                  cocotte-ok társaságában töltik az éjszakát, míg a feleségük nyugtalanul
                  hánykolódik a hálószoba sötétjében? Oh, oh, regényes Micike, hát még egy okos kis
                  nőt is el lehet bolondítani az efelé kölcsönkönyvtári mesékkel?
                Hol veszed azt a csacsiságot, hogy Pesten cocotte-ok vannak, mint
                  Párisban? Pesten csak német dalcsarnokok és zenés kávéházak vannak, melyekben a
                  borvirágos arcu Herr von Rück ostoba kuplétákat énekel. Mit lehet tenni róla, hogy
                  az éretlen urad jobban szer
               eti a kuplétákat, mint a sáfrányt és a kékgálicot? Akarsz velem
                  fogadni, hogy három nap mulva álmosan, bűnbánólag és üres zsebbel fog a kis
                  királynője lábaihoz borulni?
            </p>
				<p>
               Micike megrázta szomorú fejecskéjét s forró keze odatapadt a
                  Mihályéhoz, aki úgy érezte, hogy egyszerre forróság és hidegség fut végig
                  rajta.
            </p>
				<p>
               - Öreg Mihályom, te voltaképp egy vén gyermek vagy, aki még a kedves
                  nővéreknél is kevesebbet értesz a világi dolgokhoz. Ki hitette el veled, hogy csak
                  Rück úr énekel kuplékat a pesti dalcsarnokokban? Rossz és lelketlen asszonyok
                  mindig vannak, akik csak azért élnek, hogy a könnyelmű férfiakat a feleségüktől
                  elrabolják. Tedd a szívedre a kezedet, vén pajtás: te még sohase találkoztál rossz
                  nőkkel? Nem is hiszed, hogy Pest városában rossz nők vannak?
            </p>
				<p>
               Mi
               hály hátraszegte a fejét s kövér kanonok-arca csakúgy sugárzott a
                  belső derűtől.
            </p>
				<p>
               - Oh igen, hiszek a rossz nőkben, mint ahogy a haszontalan férfiakban
                  is hiszek. De a gazdag ember sohase fog szalonnát lopni a hentesboltban és az a
                  férfi, akit a sors tevele
               d áldott meg kis pajtás, nem nézhet szerelmesen a mindenki
                  asszonyára. Naiv vagy és butuska vagy, kis pajtás és ezért még azt is megbocsátom,
                  ha csacsiságokat beszélsz némelykor...
            </p>
				<p>
               Micike úgy tett, mintha gondolkodnék, szeme a lámpára szegeződött,
                  mintha a szelid fehér lángot nézné, holott sok-sok mértföldnyire járt innen, a
                  hangos és erkölcstelen pesti éjszakában, mely a távollévő urát körülvette. És
                  ekkor a sírásra görbült ajka egyszerre csak vonaglani kezdett, mint a gyermeké,
                  akitől a legkedvesebb ba
               báját elvették.
            </p>
				<p>
               - Mihály, - mondta szipogva és a drága kis orra szinte vörös és
                  csúnya lett, - Mihály, olvastad te valaha a Gaboriau regényeit?
            </p>
				<p>
               - Miért kérded, lelkecském?
            </p>
				<p>
               - Ezekben a regényekben van egy titkos rendőr, aki a legravaszabb
                  gonosztevőket is fölfedezi, aki a kulcslyukon is bebújik, ha szükség van rá s úgy
                  el tudja változtatni magát a különböző álszakállakkal, hogy még a saját édesanyja
                  se ismer rá. Mit gondolsz, vannak Pesten is ilyen titkos rendőrök?
            </p>
				<p>
               - Bizonyosan vannak, szívem.
            </p>
				<p>
               - Ha vannak - é
               s a Micike arca most egyszerre lángba borult és a hangja suttogóvá
                  lett, mintha maga is valami titkos összeesküvő-szövetségbe tartoznék, - ha vannak,
                  hát elő kell kerítened egyet, mert csak ő tudja visszaadni a nyugalmamat, csak ő
                  tud megszabadítani attól
                az ezermázsás súlytól, ami a szívemre nehezedik.
            </p>
				<p>
               - Azt akarod, hogy egy titkos rendőr kémkedjék Viktor után? Nem
                  gondolod, hogy az uradat csúnyául kompromittálod ezzel a lépéssel?
            </p>
				<p>
               - Oh, Mihály, te nem olvastad a Gaboriau regényeit, te talán még
                  egyetlen r
               egényt se olvastál a Polgári Társaskör kölcsönkönyvtárából! Ha
                  olvastál volna, hát tudnád, hogy Lecocq úr titoktartó, mint a sír s inkább
                  százszor kerékbe töreti magát, semhogy idegenek előtt eláruljon valamit.
            </p>
				<p>
               Mihály megértőleg bólintott, nyakát gondolkodva hátra szegte a kaftán
                  kék gallérjára, egy kis ideig fel meg alá járt az ebédlő szőnyegén, aztán ujra
                  visszaült az asztal mellé s nagyot hörpintett az aranyszegélyes
                  teáscsészéből.
            </p>
				<p>
               - A dolog úgy áll szivecském, hogy én egyetlen titkos rendőrt se
                  ismerek, én csak nagybajúszú, utcai rendőröket láttam a kerepesi-út sarkán, meg a
                  hatvani-utcai rendőrkapítányság kapújában, akik katonásan szalutálnak, ha a Thaisz
                  főkapítány úr fogatát megpillantják. De szerencsére tudok valakit, aki
                  felhajszolja nekünk a pes
               t
               i Lecocq urat, aminthogy az érckoporsótól kezdve a fakereplőig
                  mindent fel tud hajszolni, amit csak az emberek ravaszsága kitalált. Véletlenül
                  tudom a pontos címét is, mert egyszer ő szerzett nekem két bála szerecsenvirágot,
                  mikor ez a cikk az összes na
               g
               ykereskedésekből kifogyott. Schuck úrnak hívják és becsületes
                  izraelita ember, aki a Józsefvárosban lakik, valahol a Bodzafa-utca, végén. Akarod
                  lelkecském, hogy még ma este írjak neki?
            </p>
				<p>
               - Igen, Mihály, írj neki azonnal, ha azt nem akarod, hogy
                  kétségbeesés
               emben elmérgezzem magamat. Már egyszer úgyis el akartam mérgezni
                  magamat, mikor a természetrajz-órán hangosan beszélgettem a zárdában a vörös
                  Zsuzsival, s Angela testvér büntetésből, egy nagy papir-nyelvet akasztott a
                  nyakamba.
            </p>
				<p>
               A fájdalmas emlék annyira me
               ghatotta az érzékeny Micikét, hogy újra keserves sírásra fakadt, s
                  Mihály most ismét úgy érezte, hogy öreg szíve vonaglani kezd a részvéttől és a
                  keserűségtől. A fehérruhás kis nő, akinek haja ziláltan a homlokába lógott,
                  szakasztottan úgy festett, mint v
               alami elkeseredett iskolásleány, aki sokkal inkább gondol a kék és
                  rózsaszín szalagjaira, a kolostorbeli táncórákra és a padjába csempészett
                  édességekre, mint egy haszontalan férjre, aki rossz, pesti asszonyokkal megcsalja.
                  A Mihály öreg feje annyira megzav
               arodott, hogy jóformán nem is tudta, mit cselekszik; s szinte
                  öntudatlanul, a fájdalmától ösztökélve, kelt föl a helyéből, hogy elviselhetetlen
                  izgatottságán csökkentsen. És mialatt Micike zokogva borult az asztalra, a jó
                  Mihály a plafond felé emelte a s
               z
               emeit, mely fölött a magasságos egeket sejtette, s egy önkéntelen
                  mozdulattal végigsímogatta a sógornője kibomlott, szőke haját, majd babusgatva a
                  magáéhoz szorította a síró asszony égő és könyektől nedves arcát is, mint a kis
                  gyermekét szokás, akit val
               a
               mi nagy ijedség megfélemlített. És gügyögve, a felnőttek félig
                  tréfálkozó, félig meghatott jószívüségével ismételte tizszer-húszszor
                  egymásután:
            </p>
				<p>
               - Nononono, hát ne sírj úgy, mintha az egész világ összedőlt volna!
                  Teringettét, ne bolondozz már kis pajtás,
               mert komolyan megharagszom!
            </p>
				<p>
               Micike most átölelte a Mihály vastag nyakát s drága kis fejét
                  odahajtotta a kék kaftánra, mely nedvessé lett kiszivárgó könyeitől.
            </p>
				<p>
               - Mihály, nagyon boldogtalan vagyok és legjobban szeretném, ha még ma
                  éjjel meghalhatnék! Ugy érz
               em, hogy egy jegesmarok összeszorítja a szívemet! Adj gyorsan valami
                  meleg kendőt, mert azt hiszem, hogy megfagyok ebben a hidegben!
            </p>
				<p>
               Mihály most betakargatta és jószívű ostobaságokat súgott a fülébe; és
                  Micike, fuldokló szipogások után, lassankint megnyugo
               dott és elcsöndesedett és síró szeme lezáródott, mint a gyermeké,
                  akit dadája mesemondása elaltat. És Mihály ekkor halkan szólott:
            </p>
				<p>
               - Feküdj le, szivecském!
            </p>
				<p>
               Micike álmosan rámosolygott, s lábujjhegyen visszavonult a
                  hálószobájába, mig Mihály, nagy fejét lehorgasztva, óvatos medve-léptekkel ment
                  végig a sötét folyosón, hogy hideg agglegény-
               oduját felkeresse. De nem feküdt le, bár az idő meglehetősen későre
                  járt; papirt, tintát vett elő, s nagy, gyerekes, verébfej-betűivel levelet írt
                  Schuck úrnak, a Bodzafa-utcába. Hosszú és titokzatos levelet, amilyennel regényes
                  francia asszonyok szokták
               felkeresni a titokzatos Lecocq urat.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               A szemfüles Schuck úr levele.
            </head>
				<p>
               Schuck úrnak kétszobás lakása és tiz egészséges gyereke volt a
                  Bodzafa-utcában, de ez a körülmény nem akadályozta meg abban, hogy viruló
                  életkedvvel törje magát naphosszat a dolgai után s este olyan jókedvvel feküdjék
                  le, mintha legalább is félmilliós betétje volna a világhíres Malvieux banknál.
                  Schuck úrnál nagyobb optimista ugyanis nem igen járt még az uristen szép
                  világában. Tizéves kora óta - most ötven körül járt - egy teherhordó állato
               t is kimerítő munkát végzett, száz forintot még sohase mondhatott a
                  magáénak, néha heteken át haragban volt a fűszeressel, a szabóval és a háziúrral,
                  a cipőjét két évig, a ruháját negyedszázadig viselte, de mindez annyira se
                  szomorította el, mintha egy k
               étkrajcáros preferánc-partiet elveszített volna az országúti
                  kávéházban.
            </p>
				<p>
               - A pénz csak arra jó, hogy az embereket megbolondítsa, - mondta
                  jókedvűen Schuck úr, ha két forintnyi vagyonát, lefekvés előtt, a feleségének
                  átadta. És kulcsait, zsebkését, viharvert
                noteszét a vánkosa alá rakva, ötven év óta mindennap a boldog
                  holnapról álmodott, mely végre majd minden reménységét valóra váltja.
            </p>
				<p>
               Hogy Schuck úr mivel kereste meg a kenyeret, melylyel egy tucat éhes
                  szájat betömött naponkint? A jó isten tudja. Néha fűszeres-ügynök volt, néha
                  házakat közvetített, néha boltokat adott el vagy furfangos adósokat egyeztetett ki
                  a keményszívű hitelezőkkel. Karácsonytájt mint alkalmi kisegítő ugrándozott az
                  ismerős üzletek pultjain; máskor a “Fehér ló” vagy a “Fehér hattyú” k
               ö
               rül settenkedett, hogy az ügyetlen vidékieknek a hónuk alá nyúljon.
                  És e tömérdek elfoglaltság közt még arra is jutott ideje, hogy eleven potykákat
                  vásároljon a dunaparti halászoktól s kék zsebkendőjében vigye haza a fickándozó
                  állatot családi tűzhelyéhe
               z
               ; vagy hogy a “Török császár” sűrű füstjében igya meg a délutáni
                  feketéjét. Ez nagy kiadás volt - a fekete kerek tíz krajcárba kerül, - de mit
                  tudhatja a halandó, hogy melyik az a hely a földön, ahol végre a szerencséjét
                  megtalálhatja.
            </p>
				<p>
               Ez volt tehát az a d
               erék ember, akit az öreg Mihály a puhatolózásra kiszemelt; és Schuck
                  úr - mint ahogy várni is lehetett tőle, - csakhamar megfelelt a beléje helyezett
                  bizalomnak. Már a negyednapos posta levelet hozott Pestről a “Kék elefánt”-nak,
                  mindenesetre csak rövid l
               e
               velet, mert az idő a szorgosabb utánjárásra még nem volt elegendő; de
                  annyi kiderült belőle, hogy Schuck úr szerencsésen fölfedezett egy alkalmatos
                  férfiút, bizonyos Kovacsóczy János nevezetűt, akinek ügyessége és éleslátása a
                  Lecocqéval vetekedett. Ez a
               n
               evezetes férfi volt az, aki nemrégiben a pincébe ásott, vidéki
                  mészáros holttestét fölfedezte s személyes dicséretet kapott ezért a nagyhírű
                  Thaisz főkapitánytól; hogyne tudná hát egy olyan egyszerű boltos kalandjait
                  kideríteni, mint a Pesten mulató Takác
               s
               y Viktor? Csak tessék egy kis időt hagyni rá, hogy a fiatal urat
                  megfigyelje; egy hét mulva oly biztos az eredmény, mint amily biztos, hogy a nap
                  Cinkota felől indul útjára a pesti bérházak felé.
            </p>
				<p>
               És csakugyan, hét nap se telt még el, amikor - Viktorral maj
               dnem egyidejűleg, - a Schuck úr részletes levele is szerencsésen
                  megérkezett a “Kék elefánt”-hoz. A tömeges családapa szó szerint a következőket
                  írta:
            </p>
				<p>
               “Tisztelt és igen kedves barátomuram, tegnap, késő este, kaptam
                  jelentést a szóban forgó férfiútól és sietek továbbítani az adatokat, melyek
                  aligha lesznek alkalmasak rá, hogy barátomuram aggódó szívét megnyugtassák. A
                  nevezett ugyanis oly bűnös életet élt Pest városában, hogy minden becsületes ember
                  megbotránkozhatik rajta; ez az élet
               részeg jurátusokhoz vag
               y meghibbant velejű mágnásokhoz is méltatlan volna. De hallgassa meg
                  barátomuram az adatokat s ítéljen maga, a saját tisztes belátása szerint; hiszen
                  tőlem ugyancsak nem volna illendő, hogy a mások családi ügyei felől véleményt
                  nyilvánítsak.
            </p>
				<p>
               Tehát íme a b
               űnlajstrom, melyet a híres és százkezű Kovacsóczy kiderített:
            </p>
				<p>
               1. Nevezett délfelé ébredt az előkelő “Angol királynő”-ben, sietve
                  megebédelt a “Zenélő órá”-ban, aztán átsietett a Sebestyén-téri “Török
                  császár”-ba, melynek udvari szobácskájában már öt-hat gyanús alak várakozott rá.
                  Köztük volt a hirhedt Kőszegi báró is, aki egész fiatal korában attasé volt a
                  római udvarnál, de később rossz fát tett a tűzre, elzűllött s azóta teljesen a
                  “Zrinyi” kávéházbeli alagér játékból és a “Török császár”-beli kártyázásb
               ó
               l tartja fönn magát. A beavatottak tudni vélik, hogy hamisan játszik
                  s már nem egyszer baja volt a rendőrséggel és Viktor úr Kőszegi báróval játszik
                  naponkint a “Török császár”-ban s a pincér szerint, aki meg van fizetve Kovacsóczy
                  úr által, két ültő hely
               é
               ben több mint négyezer forintot veszített, melyek egy részét
                  rövidlejáratú váltóval törlesztette. A pincér látta, amikor a báró és cinkostársai
                  később egy félreeső helyen osztoztak a nyereségen.
            </p>
				<p>
               2. Vacsora előtt Viktor úr nagyot aludt, amire - mint az későbbiekből
                  kiderűl, - égető szüksége volt, mert gyönge szervezete a folytonos devernyát
                  különben aligha birta volna. Nyolckor azonban Johann, az “Angol királynő”
                  londienerje, fölkeltette álmából, mire nevezett megmosdott, átöltözködött s
                  tökéletes pesti ar
               s
               zlánná átalakulva jelent meg a szálloda lépcsőjén, ahol már többnyire
                  az éjszakai pihenőjére hazatérő Deák Ferenccel találkozott. Nevezett ilyenkor
                  fecskefarkú kabátot, párisi galléros köpönyeget és fényes kürtőkalapot viselt s
                  aranyfogantyús botját lóbál
               v
               a indult útjára a belvárosi utcákon keresztül. E környéken - talán
                  tudja tisztelt barátomuram, - az esti órákban már nem igen jár tisztességes ember;
                  nevezett tehát sietve ment végig az elhagyott utcákon, megkönnyebbűlve fogadván a
                  marcona rendőr tisztelg
               é
               sét, aki a nagy Kristóf szobor alól leste a sötétségből kibukkanó
                  tolvajok és gyilkosok jelentkezését. Odább, a Szent Teréziáról elnevezett
                  városrészben, már nagyobb elevenség fogadta a duplaköpönyeges éjjeli vándort; a
                  lámpák alatt, melyeket a városi mag
               i
               sztrátus nagy számban gyújtat föl a korhelyek tiszteletére, annyi
                  jókedvű ember nyüzsög, mintha nem sötét éjszaka, hanem fényes és napsugaras dél
                  volna. Főkép a Király-utca elegáns tánchelyiségei vannak teles
               tele gondtalan viveurökkel, akiket a pesti argo
               t mostanában Lebemann-oknak nevez; gazdag lókereskedők, kártyások,
                  kalandorok, sikkasztók, de nem ritkán mágnások és vidéki urak is ott lebzselnek
                  virradatig a tündöklő parketten, ahol selymekbe és csipkékbe öltözött lányok
                  táncolnak. Ugyancsak ily válog
               a
               tott társaság mulat a szomszédos “Kék macská”-ban is, ahol a
                  táncosnőkön kívül már nevezetes művésznők is mutogatják selyemharisnyás bokájukat;
                  itt lép föl esténkint a híres Moldau kisasszony, akinek “Mein Stammbuch” című
                  számát tomboló és mennydörgésszerű tetszéssel fogadják. Volt már tisztelt
                  barátomuram a “Kék macská”-ban? Ha volt (bár nem hiszem), akkor tudja, hogy itt a
                  kevéspénzű embert a poloskánál is kevesebbre becsülik; hiszen itt még a kövér
                  fiakkeres is butélia-bort iszik s tallérokat dob a szal
               v
               étás tányérba, melyet a rövidrokolyás énekesnők a füsttengerben
                  körülhordoznak. Ismeri tisztelt barátomuram a nagyorrú karmestert, aki a művésznők
                  kupiéit írja, a főpincért, aki többet számit, rosszul ad vissza s végül hamis
                  pénzt kever a jó közé, a nagy,
               behemót-termetű komikust, aki disznóságait egy lókupec komolyságával
                  adja elő s magát a tulajdonost, aki állítólag hosszabb időt töltött a gályákon,
                  mielőtt pesti közszereplését megkezdte volna? Ha nem
               ismeri, akkor aligha képzelheti el, hogy micsoda kedve
               s és mulatságos társaság ez; maga Thaisz úr, a hatalmas főkapitány is
                  gyakran jár ide s németül beszél a művészekkel és a pincérekkel, mert a parlagi
                  magyar nyelvet itt igazi úriember nem igen kultiválja.
            </p>
				<p>
               Viktor úr - mint tisztelt barátomuram most már alk
               almasint sejti, - itt tölti minden estéjét a “Kék macská”-ban,
                  francia pezsgőbort iszik a barátaival (akikkel szintén itt ismerkedik össze) s
                  olyan ramazurikat rendez hajnal felé, hogy a szomszédos utcákban is meghallják.
                  Gyakran összeverekedik a lókere
               s
               kedőkkel és mészárosokkal s ilyenkor már az is megtörtént vele, hogy
                  rövidesen az ajtó elé tették; Viktor úr azonban véres arccal, de emelt fővel tér
                  vissza s tiz-husz gavallérosan fölajánlott pezsgőspalack révén csakhamar kibékül a
                  legharagosabb ellenség
               é
               vel is. Csak hajnali öt óra után hagyja el a helyiséget, mikor Moldau
                  kisasszony távozik s ilyenkor a legelegánsabb fiakkeren kíséri haza a művésznőt,
                  hogy még egy forró teát megigyék nála. A kofák már rég ott vannak a dunaparti
                  piacon, mikor végre, némil
               eg tántorogva, a szállodájába megérkezik...
            </p>
				<p>
               Kegyed előtt, tisztelt barátomuram, talán fölöslegesnek tetszik ez a
                  bibliai szóáradat, de én mégis szükségesnek tartom, hogy elmondjam, hiszen a
                  szemfüles Kovacsóczy vizsgálódásait csak így fogja megérteni. Nagyrabecsült
                  öcscseura - mi tagadás benne, - jócskán letért a szolid kereskedő útjáról s pesti
                  mulatozásai közben a meggárgyult nagyurak és a könnyelmű embersöpredékek életét
                  folytatja. Hamiskártyásokkal játszik, rosszhírű tanyákon éjjelez és szeretőt
                  tart,
               még pedig olyan szeretőt, aki minden szépsége ellenére a cifra, de
                  mérges mocsári virágokhoz hasonlít. Kétségbeesésre azonban, csekély véleményem
                  szerint, nincsen ok; hiszen a fiatalság oly bűn, melyből minden ember kigyógyul,
                  ha ugyan korai halállal el
               n
               em pusztul. Mindazonáltal jó lesz résen lenni; a tudósok följegyzései
                  szerint ugyanis vannak férfiak, akik késő aggságukig fiatalok maradnak.
            </p>
				<p>
               Magamat tisztelt barátomuram kipróbált gráciájába ajánlom és maradok
                  csekély szolgája - Schuck Naphtali.”
            </p>
				<p>
               Mihály a
               z irodában olvasta el a hosszú levelet, még pedig Viktor öcscse
                  jelenlétében; de bár a keze és ajka reszketett a fölindulástól, oly csodálatos
                  erővel ügyelt magára, hogy a tékozló fiú mi feltűnőt se talált komor bátyja
                  viselkedésében. Mihály ezután rögtön
               a rizses báláknak és a festékes hordóknak szentelte figyelmét, míg
                  Viktor, aki sápadt és gyürött volt kissé, fütyürészve kisietett a déli korzóra.
                  Este, amikor Mihály az ebédlő felé besurrant, Micike suttogva megkérdezte a sötét
                  folyosón:
            </p>
				<p>
               - Még semmi hír, vén pajtás, Schuck urtól?
            </p>
				<p>
               - Semmi, - mondta Mihály és vastag bajuszát legényesen megsodorta. -
                  Ezek a pesti ágensek még a kerti csigabigáknál is lassúbbak...
            </p>
				<p>
               Ez estén nem sok időt töltöttek a muzsikáló óra birodalmában, mert
                  Viktor már az asztal fölött elbóbiskolt s a jólelkű Micike maga is élethűen
                  szimulálni kezdte az álmosságot, hogy fáradt uracskája mielőbb az ágyba
                  kerülhessen. Mihály - még kilenc óra is alig volt, - mogorván visszavonult
                  fütetlen szobájába s éjfélig virrasztott a Schuck Naphtali lev
               ele fölött; aztán egy képzeletbeli személyhez intézve szavait, halkan
                  így szólott az éjszaka magányosságában:
            </p>
				<p>
               - Öreg és vastagnyakú filiszter, aki keresztet vetettél egy festett
                  nőszemély láttára s aki tizenegy órakor csak akkor voltál ébren, amikor a gólya a
                  sárga házban látogatást tett, tudsz-e vajjon a drágalátos fiad kalandjai felől? És
                  ha tudsz, nyugodtan fekszel-e sírodban, ahova félszázados, nehéz munka után
                  megtértél?
            </p>
				<p>
               Senkise szólt, odakünn egy teremtett lélek se járt az utcán, a
                  segédek és inasok mélyen horkoltak az udvari traktusban, - és a vén Mihály mégis
                  úgy képzelte, hogy egy öreges gordonkahang szól hozzá a mennyezetes boltozaton
                  keresztül. Ezt mondta:
            </p>
				<p>
               - Te vagy a családfő és téged teszlek felelőssé minden könycseppért,
                  amit ez az édes szőkeség
                elhullat...
            </p>
				<p>
               Mihály lefeküdt s magára húzta a paplant s ekkor világosan hallotta,
                  hogy két nehéz csizma dobogó lépésekkel megy végig a keskeny falépcsőn, mely az
                  emeletről az udvarra vezetett. És a vén legény esküt tett volna rá, hogy a megholt
                  édesapja lé
               péseit hallotta...
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Micike rémeket lát.
            </head>
				<p>
               A békés, házi istenek, akik ötven év óta láthatatlanul lebegtek a
                  “Kék elefánt” tűzhelye fölött, egy tavaszi napon, mintha búcsút mondtak volna a
                  vén háznak: zord és embergyűlölő hangulat költözött a kicsike szobákra és a
                  bizalmas falépcsőre és az öreg muzsikáló óra, mely félszázadig fiatalos kedvvel
                  pergette a gavotte-okat és a menuette-ket, komor temetési indulókat vert a
                  márciusi alkonyatok csöndjében. A kanári nem csicsergett az ablakmélyedésben és a
                  süket szaká
               c
               snő haragosan bóbiskolt forróvizes vajdingljai fölött, melyben a régi
                  porcellánokat mosogatta; Viktor fáradtan és fekete karikákkal a szeme alatt ült az
                  ebédnél, titokzatos leveleket írt az iroda sarkában és néha oly érdeklődéssel
                  olvasgatta a vasúti mene
               t
               rendet, mintha a Szegffy Mór legérdekesebb regénye lett volna.
                  Mihály, akinek lelke fölött mindeddig nyomtalanul száguldottak el az élet viharai
                  s aki derüs komolyságát a legválságosabb helyzetekben is megőrizte, most úgy
                  viselkedett, mint akinek egygyel
               több kerék forog az agyvelejében; dohogva járt nehéz csizmájával a
                  falépcsőn, a levest oly arccal kanalazta, mintha fantasztikus rémeket látna a
                  levegőben, s néha ok nélkül összeveszett a régi vevőkkel, akiket még istenben
                  boldogult édesapjától örökölt. M
               i
               hály szinte embertelen zsarnokká változott; igazságtalanul belekötött
                  a segédeibe s egy őszhajú háziszolgának, aki tizenkétéves kamasz korában került a
                  “Kék elefánt”-hoz, könyörtelenül fölmondott valami ostobaság miatt, amit máskor
                  még csak szóra se érdem
               e
               sített volna. És a takarékpénztárban, ahol szava sokat nyomott a
                  latban, ridegen elutasított minden kölcsönkérőt; mert csak a léha emberek
                  vetemednek afelé könnyelműségre, hogy idegen pénzzel segítsenek magukon.
            </p>
				<p>
               - Mi történt veled, oh aggastyánok legvénebbje? - kérdezte olykor a
                  hófehér Micike, ha vacsora után, rendes szokás szerint, ismét egyedül maradtak a
                  néhai Szebenyi cserépkályhája mellett.
            </p>
				<p>
               Mihály, sűrű köhögés közt jelentette ki, hogy az üzletmenet millió
                  panaszra ad okot; a pesti nagykereskedők szemérmetlenül emelik a fűszerszámok
                  árát, a falusi vevők nem váltják be kötelezettségeiket s néhány régi boltos, aki
                  tetemes összeggel van érdekelve a “Kék elefánt”-nál, hirtelen beszüntette a
                  fizetéseit. Te talán ugrándoznál örömödben lelkecském, ha örökél
               etedben csalókkal és uzsorásokkal volna dolgod?
            </p>
				<p>
               Micike szelíden bólintott, de az őszinte gyerekszeme rögtön elárulta,
                  hogy nem hisz az álnok sógor szavaiban.
            </p>
				<p>
               - Rossz Mihály, nem mondasz igazat s én azt hiszem, te vagy a
                  legnagyobb csaló! Megálmodtam, hogy
                valami nagy szőrnyűséget titkolsz előttem, az álmaimban pedig
                  kicsike gyermekkorom óta mindig hittem. Mered mondani, hogy még nem kaptál választ
                  a pesti Lecocqtól?
            </p>
				<p>
               Mihály oly vörös lett, mint a cékla az asztalon heverő
                  porcellánkagylóban, újabb és még he
               vesebb köhögési roham fogta el, de aztán magához tért és öregesen
                  elnevette magát, miközben zavartan babrált a kék kaftánja zsinórával.
            </p>
				<p>
               - Kis pajtás, dobd a sutba az álmoskönyvedet, mert biztosítlak róla,
                  hogy tizenhárompróbás kontár írta. Hogy jut eszedbe
                afelé csacsiság, hogy a híres Lecocq már végzett volna a
                  nyomozással? És ha végzett is volna, csak nem képzeled, hogy igazán történt valami
                  helytelenség? Való igaz, hogy Viktornál érettebb férfiak is vannak a földön (az
                  angol kereskedők komolyabban ves
               zik a hivatásukat), de nem szabad elfelejtened, szivecském, hogy ez a
                  kamasz szinte a gyermekszobából került egy tekintélyes cég élére. Akarsz velem
                  fogadni, hogy hetvenéves korára épp olyan szigorú emberré lesz, akár az
                  édesapánk?
            </p>
				<p>
               Micike lehajtotta szöszke
                lányfejét, reszkető kezecskéi elfogultan játszani kezdtek a kis
                  csemegevillával, de a szeme mélylyé és könyessé lett, mintha az élet, rettentő
                  szárnycsapásaival, egyszerre verdesni kezdené a rózsás arcát, mely édes és finom
                  volt, mint egy májusi hajnal.
            </p>
				<p>
               - Oh, Mihály, lehet, hogy szigorú vénemberré lesz valaha, hogy
                  vagyont gyűjt és rheumásan fog valaha nyögdécselni a meleg kályha mellett, az is
                  lehet, hogy almát fog sütni egyszer az unokáinak, de hogy most gonoszul bánik
                  velem, azt bizonyosan tudom. Mind
               i
               g megéreztem, ha valami baj fenyegetett, már az intézetben is
                  nyugtalanul aludtam, ha másnap rosszul feleltem a fizikából és egészen picurka
                  koromból még arra is emlékszem, hogy a szegény apám szerencsétlensége előtt lázam
                  volt és egész éjjel száguldozó
               b
               ikákról álmodtam. És most, napok óta, nem alszom megint, csak akkor
                  hunyom le a szememet, ha a hálószoba függönye opálszínűvé lesz s a konyhából az
                  öreg Bábi kávédarálása behallatszik hozzám. Mi lenne ez egyéb, mint egy borzasztó
                  szerencsétlenség sejtelme
               ?
                Oh, vén pajtás, meglátod, hogy sírni fogok, épp úgy sírni fogok,
                  mint bébé-koromban, mikor az édesapámat elvették tőlem...
            </p>
				<p>
               Mihály, akinek gyermekmetszésű plébános-arca gyanusan vonaglani
                  kezdett, gúnyosan annak a nézetének adott kifejezést, hogy az éretlen kisdedeket
                  dadóba kellene küldeni, ahelyett, hogy könnyelműen férjhez adják őket, de a tréfa
                  most nem nevettette meg Micikét; sőt inkább: a kis nő vonásairól lassankint eltűnt
                  minden szentimentális lágyság, nedves, puha gyermekajka dacossá és merevvé le
               t
               t, a köny kiszáradt a szeméből s oly furcsa, idegen hangon szólalt
                  meg, hogy az öreg Mihály megdöbbenve nézett rá a karosszékéből és egy pillanatig
                  úgy rémlett neki, hogy valami félelmetesen komoly asszony foglalta el hirtelen az
                  asztalfőn a sírban porlad
               ó
               , jószívű édesanyja helyét.
            </p>
				<p>
               - Mihály, - mondta a gyermek ijesztő határozottsággal, - attól
                  tartok, meg fogsz győződni róla, hogy nem vagyok pólyásbaba. Játékszer, engedelmes
                  kislány vagyok, ha jól bánnak velem, cica módján húzódom meg a felnőttek lábainál,
                  egy jó szó, egy virágszál boldoggá tesz, de az elrontott életemért épp úgy boszút
                  tudok állni, mint akármelyik tragikus hősnő. A jó isten őrizze meg Viktort attól,
                  hogy a gonoszságára rájőjjek, de ha egyszer rájövök, kegyetlen boszút állok rajta
                  és épp ú
               g
               y megrontom az életét, ahogy ő az enyémet megrontotta.
            </p>
				<p>
               - Elválnál tőle, vagy mérget kevernél az életébe?
            </p>
				<p>
               - Nem tudom még, hogy mit tennék, de nem nyugodnám meg a sorsomban és
                  talán kísértetként járnék ebben az öreg házban, hogy a boldogságomat számon
                  kérj
               em. Lehet, hogy őt ölném meg, lehet, hogy magamat, de az is lehet,
                  hogy épp oly gonosszá lennék, mint ő s egy idegen férfinál keresnék vigasztalást,
                  bárha a szegény apám még a sírjában is boldogtalanná lenne miattam. El tudnád
                  képzelni, vén Mihály, hogy g
               o
               nosz és könnyelmű asszony is lehetne valamikor a kis
                  pajtásodból?
            </p>
				<p>
               Mihály nem felelt, az idegen hang elfojtott benne minden tréfálkozó
                  kedvet s az édes tekintetű, mosolygó kis fehér jelenség egyszerre szenvedő és
                  fáradt asszonnyá lett a szemében, aki egy libbenéssel kilépett a gyermekszoba
                  melegéből s most dideregve és vonagló szájjal jár a viharban, mely drága, szőke
                  fürtjeit megtépázza. Az ebédlőben csönd volt, csak a muzsikáló óra ósdi
                  tiktakolása hallatszott; és hirtelen megszólalt a Mária Terézia-kora
               b
               eli gavotte is, melynek hangjai valaha a sírbatért
                  Szebenyi-nemzetségeket a bóbiskálásukból fölébresztették. A régi gavotte úgy
                  hangzott, mintha láthatatlan szellemek pengetnék egy finom művű arany-citerán; és
                  Mihály az anyjára gondolt, aki ötven évig min
               den áldott estén itt ült, anélkül, hogy a férfiak gonoszságára
                  gondolt volna. Oh, kicsike tündér, bóbiskolsz-e te is itt valaha fehér hajjal,
                  mint az áldott matróna, aki a becsületes ura mellett megöregedett?
            </p>
				<p>
               Mihály azonban nem árulta el gondolatait, hanem
               furfangosan összehúzta kék kaftánját és álmosságot szimulálva, búcsút
                  vett a fehér gyermektől, aki még mindig mereven és szótlanul bámult az asztali
                  lámpa világába. És gügyögve szólt, mint az apa, aki félénk gyermekét
                  babusgatja:
            </p>
				<p>
               - Feküdj le és álmodj vala
               mi szépet, hogy holnapra a rossz gondolataid kirepüljenek a
                  fejecskédből...
            </p>
				<p>
               Mihály legénytanyája homályos és hideg volt, mert a kályhában a
                  koratavaszi estéken nem fütöttek többé. És Mihály még se fázott, bár itt minden
                  valami jeges hidegséget árasztott ki
                magából; a subládon kopott kereskedelmi könyvek hevertek, a nyított
                  ágy beleveszett a sötétségbe, a fogas ösztövér kísértetként állt a sarokban, a
                  régi ruhák félelmetes alakot öltöttek és odakünn, a háztető fölött, megvadult
                  szél-úrfiak száguldtak tova a
               z
                éjszaka sötétségében. És Mihály még se fázott hideg ódujában; sőt
                  oly furcsa és hihetetlen melegség áradt a szivére, mintha a délszak aranyos
                  napsugarában járt volna. Mi történt vele? Mihály nem volt analizáló lélek és a
                  maga egyéniségének titokzatossága
               i
               t épp oly kevéssé ismerte, mint Afrika pusztaságait; de a lángnak,
                  amely most egyszerre lobogni kezdett valahol a nehézkes testi hűvelyén belül,
                  mégis tudatára ébredt a némaságban, mely életének e szegényes szigetén körülvette.
                  Eddig még sohase nézte sóg
               o
               rnőjét a férfi szemével, hiszen félig szentnek, félig ártatlan
                  gyermeknek látta; de az a gondolat, hogy a kis tündérből valaha földi asszony
                  lehet, egyszerre fölgyújtotta a fantáziáját, mint a villám a nyári erdő
                  levéltengerét. Mihály érezte, hogy bűnt kö
               v
               et el, mikor az agyongyötrött gyermek elhamarkodott szavain töpreng;
                  és mégse tudott megszabadulni a gondolattól, hogy a fehér tündér egy idegen férfi
                  karjaiban kereshetne vigasztalást a haszontalan férje könnyelműségeért. Az
                  ártatlan gyermek, aki a bűnös
               asszony nyelvén beszélt, csábítóbbnak tetszett előtte a bibliai
                  Évánál, mert sohase gyanított képzeteket keltett életre a lelkében; és bár most
                  magát is épp oly gonosznak tartotta, mint léha öcscsét, érezte, hogy nem tud többé
                  megszabadulni fantáziája zsa
               r
               nokságától és örökké csak a boszútálló asszony szenvedélyességében
                  fogja maga előtt látni hófehér kis pajtásának alakját.
            </p>
				<p>
               Mihály az éjjel nyugtalanul aludt és oly korán ébredt, hogy még a
                  háziszolga udvari rekeszét is zárva találta. Hosszú gyalogsétát tet
               t a sötét utcákon, hatkor maga nyította föl a boltot s a délelőtt
                  folyamán oly viharos üzleti buzgóságot fejtett ki, hogy a munka csak úgy égett a
                  keze alatt. Ebéd előtt - szokása ellenére - lopva felsurrant a szobájába, frissen
                  megborotválkozott, gallért
               és kézelőt cserélt s azt a vadonatúj császárkabátot vette magára,
                  melyet a Viktor eljegyzésére készíttetett. Az ebédlőben nem volt különösebb
                  látnivaló; öcscse kissé halványabb volt, mint rendesen, Micike rejtélyes
                  mosolylyal ült az asztalfőn s oly lázas
               élénkséggel vetette föl a beszédtémákat, mintha valami váratlan,
                  izgalmas öröm érte volna. Mihály hallgatva szürcsölte a levesét, de néha óvatos
                  pillantást vetett a sógornője arcára; s ekkor lomha és fantáziátlan lelkében az a
                  furcsa érzés lett urrá, hog
               y a gyermek egy éjszaka alatt asszonnyá változott. A játékos,
                  hancurozó és szelíd Micike mintha teltebbé és öntudatosabbá lett volna, pillantása
                  mögött titokzatos gondolatok fénye égett s nyúlánk nyaka egy antik szobor
                  plasztikájával trónolt válla fölött,
               melynek fehérsége néha kivillant karcsú zubbonya selyméből. Szőke
                  haja szinte megperzselődött égő arcán és piros gyermekajkát olykor kacérul
                  megnyalta a nyelvével, mintha egyszerre tudatára ébredt volna asszonyi hatalmának.
                  Mihály olykor nagyot lélekzett;
               nem a kicsi, selypítő húgocskája ült mellette az asztalnál, hanem egy
                  rejtélyes, idegen asszony, akinek pillantására hideg futott át a hátán s
                  ismeretlen szenzációk sejtelme lebegett a régi muzsikáló óra fölött.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               A madárka kirepül a fészekből.
            </head>
				<p>
               Mihály, aho
               gy a lassan döcögő pesti vonat fülkéjében körülnézett, egy pillanatig
                  zavartan dörzsölte meg homlokának azt a részét, mely nehéz prémes sipkája alól
                  kilátszott s akkorát sóhajtott, mintha öt megrakott hajója a tengerbe sülyedt
                  volna. A hajnali homályt csa
               k
                alig oszlatta szét a silány petróleumlámpa világa, mely ott
                  pislákolt a második osztályú kupé mennyezetén; odakünn deres fák bólogattak és
                  magányos őrházak tűntek el az öreg Bakony hegyszakadékai között. Hogyan került ide
                  nyugodalmas ágyából, amelyet sok
               év óta sem hagyott el reggeli hat óra előtt? Hova megy a nyírkos,
                  borzongató hajnali ködben, mely szinte a lélekzetét is megakasztja? Mihály
                  nyugtalanul fölvetette apró szemét: az ablak mellett egy bundába burkolózott
                  nőcske ült, aki oly módon bocsátotta
               l
               e szempilláit, mintha valami ájtatos reggeli imádságot mondott volna;
                  a nőcske a “Kék elefánt” Micikéje volt, a lusta, örökké fáradt Micike, aki
                  ezidőtájt még a gyermekek boldog álmát szokta aludni az emeletes sárga
                  házban...
            </p>
				<p>
               Hogy kerültek a vén ház remeté
               i a nagyokat fujtató, kőszénfüstös, pesti vonatba?
            </p>
				<p>
               Mihály hátravetette otromba fejét és még egyszer visszagondolt a
                  tegnapi éjszaka eseményeire: a kettesben elköltött vacsorára, a hallgatás hosszú
                  perceire, a bőre szabott vörös pongyolára, mely egy darabig izgatottan sűrgölődött
                  az ebédlő nippjei között, hogy aztán egyszerre csak királynői pózban álljon meg a
                  bóbiskoló vén legény előtt.
            </p>
				<p>
               - Tudod-e, mi ujság, öreg Mihály, - kérdezte oly rejtelmes és
                  talányszerű arccal, mintha a legfontosabb államtitkokat f
               orgatná a fejében.
            </p>
				<p>
               - Micsoda, szivecském?
            </p>
				<p>
               - Az, vén pajtás, hogy a hajnali vonattal Pestre megyek az uram után.
                  Ne ellenkezz, mert már mindenem be van csomagolva és ha rendőrökkel vigyáztatnál
                  rám, még akkor is megszökném. Délre isten segítségével Pesten
               leszek és bizonyos lehetsz benne, hogy jobban ki fogok deríteni
                  mindent, mint a te szemfüles Schuck mestered...
            </p>
				<p>
               - Angyalkám, azt hiszem, hogy megőrültél! - kiáltott föl a megdöbbent
                  Mihály, miközben zsebkendőjével a homlokán kiütött verejtéket letörölte.
            </p>
				<p>
               M
               icike azonban szelíden megcsóválta szőke fejecskéjét és szemében
                  valami furcsa és ijesztő láng gyulladt ki, melyhez hasonlót az öreg Mihály még
                  sohase látott.
            </p>
				<p>
               - Nem, nagy pólyásgyermek, nem őrültem meg, sőt inkább azt hiszem,
                  hogy csak most jött meg igazán az eszem. Mi értelme volt annak, hogy kékszalagos,
                  ártatlan babuska módjára éljem végig az életemet? Rég kinőttem a gyermekcipőkből,
                  öreg Mihály és a legnagyobb szerencsétlenséggel is szembe fogok nézni, ha a jó
                  isten úgy akarja. Huszonnégy óra mulva tud
               ni fogom, hogy mi van az urammal - és nincs az a hatalom a földön,
                  amely az eltökélt szándékomtól eltérítene...
            </p>
				<p>
               Mihály most összeszedte, ami kis sütnivalója volt és igyekezett
                  okosan beszélni a fölizgatott gyermekkel; mi célja volna a pesti útnak, mikor
                  még
                egy minden hájjal kikent detektiv se tud eligazodni a rettenetes
                  nagy városban? Jártál te már lelkecském Pesten valaha? Nem gondolod, hogy már az
                  első negyedórában eltévednél? És hogy akarod követni, gyönge nő létedre, az urad
                  nyomát? Számoltál azokkal a
               veszedelmekkel, amelyek a bűnös nagyvárosban az ilyen tapasztalatlan
                  nőcskére lépten-nyomon leselkednek? Ugyan, legyen már eszed, kis pajtás: annyit se
                  fogsz megtudni, amennyi egy mákszem belsejében elférne, de holtra fáradtan és
                  boldogtalanul térsz haza
               a
                sárga házba és egész életedben síratni fogod, hogy a süldőlány
                  fejeddel ilyen ostobaságra elszántad magad...
            </p>
				<p>
               Oh, jámbor Mihály, hol láttál volna te féltékeny és szerelmes
                  asszonyokat? Honnan ismerted volna a furcsa kis teremtések szivét, akik tegnap még
                  a
                francia babyjüket dédelgették és főzőcskét játszottak tiz selypítő
                  kisleánynyal, de ma már villámló szemmel gondolnak az angolbajuszos fiatal úrra,
                  aki elég naiv ahhoz, hogy őket még mindig játékos kisgyermekeknek nézze? Mihály
                  csak egy vérvörös pongyo
               l
               át látott, mely nagy japáni virág módjára terül el a szőnyegen, s
                  kecsesen himbálózik a muzsikáló óra dallamára; honnan tudta volna ő, hogy a
                  pongyola alatt néha férfiakat megszégyenítő energia lobog, mely ijesztően
                  meghazudtolja a szelid szemek tekinteté
               t s egy éjszaka alatt boszúálló asszonyokká változtatja a kicsikéket,
                  akik az imént még kifestett arcú Pierretteket szorítottak a szívükre...
            </p>
				<p>
               - Oh, földre szállott ártatlanság, miért fáradnál hiába, mikor semmit
                  se érsz vele? (mondta szomorú mosolygással Mi
               cike, mikor Mihály végre befejezte előadását.) Ha jégeső is esik, ha
                  földrengés is lesz, útrakelek hajnalban, mert addig nem lehet nyugodt percem, míg
                  az uram titkát ki nem derítettem. Ne félj pajtás, azért meglesz neked a jó
                  leveskéd, mert Bábit pallossa
               l
                és akasztófával fenyegettem, ha távollétem alatt hűségesen a
                  gondodat nem viseli.
            </p>
				<p>
               Mit lehet tenni az ilyen határozott kijelentés ellen? Mihály
                  átballagott a szobájába és maga is becsomagolta tehénbőrös ládáját, mely sok év
                  óta porosan állott a szekrény tetején; és a nedves hajnali időben sóhajtva
                  telepedett kis sógornője mellé a kocsiba, mely a “Kék elefánt” egyszerű lakóit a
                  pályaházba szállította. Micike ugyan hallani se akart afelől, hogy az öreg Mihály
                  Pestre kísérje; de a vén legény furfangosan csípt
               etett a szemével és így szólott:
            </p>
				<p>
               - Már kis pajtás, abba senki se szólhat bele, hogy egy felnőtt férfi
                  hova utazzék! A vasút engem is elvisz, ha az útipénzt megfizetem, - nekem pedig
                  most úgy tetszik, hogy fölrándulok abba a Bábelbe. Ha kifogásod van ellene,
                hát nem bánom, maradj itthon!
            </p>
				<p>
               Igy szólt a vén Mihály és fejébe húzta az édesapja báránybőrsipkáját
                  és a vonat a vizes sötétségben kicammogott a hazai hegyek közül. Hangos hídak és
                  ijesztő szakadékok, magányos lámpák és hóval végig szitált emberek maradtak el
                  mellettük a sínek mellett és a kőszénfüst mily más volt itt, mint a “Kék elefánt”
                  szobácskáinak illata; de a tüzes szőrnyeteg nem törődött ily csekélységgel, hanem
                  konokul tovább rohant az ismeretlen ösvényen. Lassan kivilágosodott és ezüstködben
                  vir
               r
               asztó házikók emelkedtek ki a téli reggel szürkeségéből; és Mihály
                  ekkor a kiterjesztett szárnyú aranysasra gondolt, mely a régi muzsikáló órát
                  ékesítette. Oh, vajjon ki hallja most a csilingelő gavotte-ot, mely néhai
                  édesapját álomba ringatta valaha?...
            </p>
				<p>
               D
               élben megérkeztek a budai pályaudvarba és Mihály, nehéz bundájában,
                  kiemelte sógornőjét a kupéból. E pillanatban egy öreg medvéhez hasonlított, mely
                  fehér szárnyú pillangót tart a mancsai között.
            </p>
				<p>
               - Természetesen az “Angol királynő”-be szállunk, ahol az ura
               d lakik, - mondta a harminckétéves öreg ember, aki úgy szuszogott,
                  mintha kis utitársa a panorámabeli kövér hölgy lett volna.
            </p>
				<p>
               Micike egy furcsa mozdulattal felelt, amelyet valószinüleg még a
                  kolostori játszóteremben tanult; hüvelykujját a gyürű- és mutatóujja közé dugta s
                  így bökdöste vele a verejtékező vén legény felé, akit láthatólag elkápráztatott
                  kissé a nagyváros levegője.
            </p>
				<p>
               - Ezt szállunk az “Angol királynő”-be, ezt csacsi Mihály, - van jó
                  dolgom, hogy a titkos terveimet eláruljam előtte! Itt maradunk Budán, a “Fehér
                  farkas”-ban s csak este megyünk át, mikor a párisi Lecocq módjára kényelmesen
                  barangolhatunk a sötét utcákon. Oh, Mihály, valld be őszintén, hogy éhenhalnál, ha
                  véletlenül detektivnek születtél volna!
            </p>
				<p>
               Mihály lehorgasztotta a fejét, ami körü
               lbelül fölért egy hasonló vallomással, aztán megtörten elballagott
                  útitársával a “Fehér farkas”-ba, ahol egy ingujjas legény két hideg szobát nyitott
                  ki a számukra, miután az ászokszagú udvaron egy sereg fuvaroskocsi közt
                  végigvezette őket. Micike rendbeh
               o
               zta a haját, csinos zubbonyt vett magára, aztán a sógora karján
                  elballagott az ebédlőbe; de az étel épp oly kevéssé ízlett neki, mint a vén
                  Mihálynak, aki bizonyos meggyőződéssel adott kifejezést abbeli nézetének, hogy a
                  pesti tyúklevesben megöregedett k
               á
               nyákat főznek. Mindketten mosolyogtak ezen az ostobaságon s
                  érdeklődve néztek szét a különös vendégseregen, mely a “Fehér farkas” éttermét
                  megtöltötte; de gondolatban végtelen messzeségben jártak mindketten e hangos,
                  szedett-vetett népségtől s képzeletük
               a
                kis sárga ház emeletére vitte őket, a lábakon álló, hófehér
                  porcellánkályha mellé, amelyben jó kis tűz lobogott s mely körül édes és
                  szegfűszegre emlékeztető illatok kóvályogtak a levegőben. A pecsétes asztalkendő
                  és a hegyesorrú pincér mintegy varázslat
               r
               a eltűnt előlük s a két száműzött vándor ismét ott ült a virágos
                  asztal mellett, az üveges szekrények között, melyekben aranysubás pásztorok és
                  rövidrokolyás pásztornők illegették magukat s ahol láthatatlan tündérek tipegtek a
                  muzsikáló óra melódiáira. A
               z
                asztalfőn a boldog Viktor kényeskedett, Micike aranyos lepkeként
                  szállt a szőnyeg virágaira és az öreg Mihály méltóságos komolysággal babrált
                  törökös kaftánja zsínórján. Oh, vajjon visszatérnek-e még valaha a könyörtelen
                  hidegből, mely most a szomorú le
               lkükre nehezedett?
            </p>
				<p>
               Micike délután visszavonult a “Fehér farkas” szobájába, Mihály pedig,
                  titokzatos ügyleteket emlegetve, nekiindult hócipőjében a városnak, miután
                  ünnepiesen kijelentette, hogy a sötétség beálltával visszatér a budai
                  szállodába.
            </p>
				<p>
               - Nem fogsz
                addig unatkozni, kis szivem? - kérdezte egy áhitatos kézcsók után,
                  melylyel a lépcsőházban a prémekbe burkolt asszonykától elbúcsúzott.
            </p>
				<p>
               Micike rejtelmesen vállat vont: oh, egyéb dolog is lesz itt, semhogy
                  az unatkozásra idő kerülne! Sohase hallottál még, öreg Mihály a hadvezérekről,
                  akik órákig dolgoznak egy ötletes és meglepő haditerven? Azt hiszem, még rövid is
                  lesz a hosszú délután, hogy a haditervemet kedvem szerint kidolgozhassam
                  estéig...
            </p>
				<p>
               A ravasz Mihály megértőleg bólintott, aztán alamuszi mosolylyal kelt
                  útra a szellős hidon át, mert a lelkében agyafurt plánumokat rejtegetett. A vén
                  Mihálynak meg volt a magához való esze; hogyne gondolt volna hát arra a furfangra,
                  hogy öcscsét a készülő veszedelemről értesítse? Oh, ő bizonyos volt a maga
                  dolgában
               : Viktor jámbor filiszter módjára fog ma lefeküdni szállodai
                  szobájában s boldogan, de álomporral a szemében borul drága kis detektivje
                  nyakába, ha egy finom kezecske kopogása a pihenésében megzavarja.
            </p>
				<p>
               A szállodában azonban a portás sajnálkozó arckifejezéssel
                  fogadta:
            </p>
				<p>
               - Szebenyi úr már délben elment és alig is jön vissza este tiz óra
                  előtt. Sőt akkor se bizonyos, mert mostanában csak hajnal felé szokott hazatérni.
                  Ha a tekintetes úr netalán írásbeli üzenetet hagyna neki...
            </p>
				<p>
               - Igen, igen, az lesz a legjobb, ha írok neki,
               - mondta megnyugodva a vén Mihály és nagy ákombákomjaival a következő
                  levelet hagyta hátra könnyelmű öcscse számára:
            </p>
				<p>
               “Vigyázz, sehova se menj, mert Micike Pestre jött, hogy kémkedjék
                  utánad. Legjobb, ha tizkor lefekszel s a személyzetnek is meghagyod, hogy
                ne fecsegjen fölösleges dolgot. A többit majd élő szóval mondja el -
                  vén és bánatos bátyád: Szebenyi Mihály.”
            </p>
				<p>
               A Viktor vén és bánatos bátyja a levelet egy ezüsthuszas kíséretében
                  adta át a medvebundás portásnak, aztán - egyéb dolga se lévén, - elnézett a
               nagykereskedőkhöz a Lipótvárosba, hogy a fogyatékos fűszerszámok után
                  érdeklődjék. Mihály körülményesen elintézte a “Kék elefánt” ügyeit s jó ideig
                  parolázott a csalafinta pesti kereskedőkkel; öreg este volt és már sorra
                  fölgyújtották a gázlámpákat, mikor
               kötelességei végeztével a “Fehér farkas” irányába megindult. A szél
                  hópelyheket szórt feléje a dunai hidon, a Gellért-hegy felől jeges áramlatok
                  zúdultak a nyakába s az ég titokzatos feketeséggel borult az otromba pesti házak
                  fölé; de Mihály nem érezte a
               z
                időjárás viszontagságait, mert vén szivét fölmelegítette a tudat,
                  hogy ravaszságával két ember boldogságát megmentette. Oh, most már nem volt mit
                  félnie a jövőtől; Viktor józan és becsületes szivvel fog visszatérni a muzsikáló
                  óra birodalmába s egy alapo
               s
                fejmosás után ismét elfoglalja helyét az asztalfőn, melytől a rossz
                  vére elszólította. Viktorból jámbor és tisztességes férj lesz és a kicsike
                  Szebenyiek hancurozva fognak játszani nemsokára az öreg Mihály kaftán-zsinórjával,
                  mintha drága és ostoba cicak
               ölykecskék lennének...
            </p>
				<p>
               Mihály fütyürészve ment föl a “Fehér farkas” sörszagú lépcsőin és
                  halkan megkopogtatta a Micike ajtaját; a kopogtatásra azonban senki se felelt. Ez
                  a némaság azt a gyanút keltette benne, hogy sógornője elaludt a fáradságtól; de
                  odaben
               n az erélyesebb zörgetésre se támadt semmiféle visszhang. Mihály
                  ekkor a kilincsre tette a kezét, óvatosan belépett a szobába és elérzékenyülve így
                  szólott a sötétben:
            </p>
				<p>
               - Lusta Micike, ébredj, mert este van!
            </p>
				<p>
               Senki se felelt és Mihály meggyújtotta a gyertyát
               : a szobában nem volt élőlény, csak egy összegyürt vörös pongyola
                  hevert hanyagul a szék támláján. Az asztalon azonban óriási papírlap feküdt,
                  melyről Mihály félhangosan olvasta a következő üzenetet:
            </p>
				<p>
               “Egyedül mentem el, vén pajtás, mert a haditervem szerin
               t nincs rád szükségem; nagyon is puhaszívű gyermek vagy ahhoz, hogy
                  ilyen agyafurt detektiv-munkát végezni tudnál. Ne félts engem, épen fogok
                  visszatérni, ha mindent kiderítettem s a jó istenke, aki apró gyermekkorom óta
                  sohase hagyott el, most is a segít
               s
               égemre lesz abban, hogy minden szükségeset kideríthessek. Csak feküdj
                  le nyugodtan, öreg pajtás, és miattam ne aggódj egy picurkát se; akármilyen későn
                  jönnék is, bezörgetek hozzád és mindent elmesélek.”
            </p>
				<p>
               Ennyi volt, se több, se kevesebb - és a vén Mihály ú
               gy érezte, mintha hirtelen fejbevágták volna. Micike, hófehér
                  Micikéje, egyedül kóborol a nagyváros éjszakájában! Egy percig megtántorodott és a
                  homlokához kapott; aztán úgy rohant le a lépcsőn, mintha a “Fehér farkas” öreg
                  köveit egy hirtelen földindulá
               s megrázta volna.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Ut a pesti éjszakába.
            </head>
				<p>
               Micike elindult a pesti éjszakába.
            </p>
				<p>
               Eső esett és köd ült a budai házakon; a szélben öreg rézkakasok
                  csikorogtak és a folyam felől hideg hószilánkok röpködtek az arcába, melyet sűrű
                  fátyol takart, mint a Sue Jenő párisi hősnőiét, akik lopva suhannak a titokzatos
                  külvárosok felé. Az utca síkos volt és a ködtengerben elveszett az ablakok fénye,
                  melyeken belül boldog asszonyok ülnek a lángoló cserfahasábok körül; és a parti
                  lámpák közt tompán morajlottak a sötét víz ha
               bjai, melyek távoli országok felé siettek.
            </p>
				<p>
               Micike összehúzta prémgallérját és tipegve indult neki az ismeretlen
                  éjszakának, mely a szerelmesét elragadta tőle.
            </p>
				<p>
               Vékony lakktopánkája átázott a vizes járdán, haja felborzolódott az
                  esti szélben, a köd tüdejére f
               eküdt, mintha fojtogatni akarná, de Micike bátran és sietve haladt a
                  félelmetes árnyékok között, melyek az éjszaka feketeségéből integettek
                  feléje.
            </p>
				<p>
               Kicsike korában nem mert kimenni a sötét udvarra és az ajka
                  elfehéredett félelmében, ha egy magányos szobába
               n egyedül volt; az éj csöndessége megdobogtatta a szivét, a kopasz
                  fákat gonosz kísérteteknek nézte és a szélből, az esőcsatorna zúgásából rossz
                  szellemek keserves jajveszékelését hallotta ki. De most bátran és elszántan haladt
                  előre, mintha az álmok rejt
               elmes ösvényeit járná...
            </p>
				<p>
               Micike útrakelt, hogy az urát feltalálja.
            </p>
				<p>
               Tegnap még hátitáskás iskolásleány volt, aki az ujját szopogtatva ül
                  pirosléniás irkája fölött; tegnap még japáni lepke módjára hevert a puha szőnyegen
                  vagy kékpántlikás cicácskája volt a komoly felnőtteknek, aki hízelkedve duruzsol a
                  gazdája lábainál; tegnap még félénken sütötte le a szemét, ha az öreg Bábi
                  szakácsné a piaci eseményekről beszámolt neki. És most elszántan és félelem nélkül
                  és lobogó szemmel megy előre az ismeretlen nagyvár
               o
               sban, amelyről eddig csak a kölcsönkönyvtári regényeiben
                  olvasott.
            </p>
				<p>
               A kékszemű, főkötős, francia bábú eleven és lángoló vérű asszonynyá
                  változott egy átvirrasztott éjszaka alatt.
            </p>
				<p>
               A híd megdobogott cipőcskéje alatt és a sötét vízben szép titokzatos
                  lámpacsillag reszketett; egy kísértet - a vámszedő - kinyújtotta feléje hosszú
                  karját és ismét beleveszett az éjszaka kárpítjaiba. Valaki melléje szegődött és
                  édes kis babynak szólította; Micike nem látta a vámszedőt és nem hallotta a
                  hízelkedő szavakat, hanem g
               y
               orsan és álmadozva sietett tova, mint a lunátikus, aki a holdvilágban
                  uszó háztetőkön jár.
            </p>
				<p>
               Mikor a híd közepére ért, megszakadt az esti köd és csillogó, ezüstös
                  fátyolszövet lebegett a halkan morajló folyam fölött. A sötét vizet sárga
                  tűzpontocskák szegélyezték és zöld meg piros hajólámpások égtek a láncravert
                  bárkák orrán. Messziről tütülő kiáltás hallatszott és gyanus füttyjelek verték föl
                  a sziget bokrainak sötétségét; a mesék kísérteties éjszakája volt ez, melyről
                  gyermekkori képeskönyveiben olvasott v
               alaha.
            </p>
				<p>
               Micike megállt a híd karfáján és belebámult a jéghideg vízbe, mely
                  hókirálynőhöz hasonló alakocskáját visszatükrözte.
            </p>
				<p>
               Hogy került ide a fekete rémségek közé, melyek karjaikat mindenünnen
                  kinyújtják feléje? Mi történt vele, hogy ilyen egyedül és elhag
               yatva áll a titokzatos víz fölött, melynek zúgása még a vért is
                  megdermeszti az ereiben? Hova tünt a világos kis ebédlő, melynek szőnyegén az
                  uracskája lábainál feküdt, a fehér kályha, melyből derűs törpék pislogtak feléje
                  égő rubintszemecskéikkel, az üv
               egszekrény, melyben aranytopánkás pásztorleánykák illegették magukat,
                  a muzsikáló óra, mely láthatatlan ezüst hárfájával álomba ringatta? Ki oltotta el
                  az emeletes sárga ház lámpavilágát, mely Szebenyi néni fehér haját glóriába fonta
                  valamikor?
            </p>
				<p>
               Micike kiha
               jolt a híd karfáján és tűnődve nézte a sötét vizet, mintha ott
                  keresne választ a kérdésére; és ekkor egyszerre gyáva és remegő sírásra tört ki,
                  mint a gyermek, akit a gonosz felnőttek egyedül hagytak.
            </p>
				<p>
               Valaki - a mesék óriásának látszott és csillogó ezüstsüveget viselt a
                  fején - most hirtelen megszólította:
            </p>
				<p>
               - Teringettét, kisasszonyka, csak nem gondol talán arra, hogy a vízbe
                  ugorjék?
            </p>
				<p>
               Zord, köpönyeges férfiú állott előtte, akinek vastag bajuszán apró
                  hócsillagocskák fénylettek. Micike annyira megrémült, hogy
                ijedtében még a szíve dobogása is megszünt egy pillanatig.
            </p>
				<p>
               - Bántotta valaki, szegény kisasszonyka? - folytatta jószívűen a
                  köpönyeges férfiú. - Vagy idegen és talán eltévedt Pest városában? Akarja, hogy
                  kocsiért fütyöljek, mely a lakására hazaviszi?
            </p>
				<p>
               - Nem, én nem akarok a lakásomra menni! - mondta Micike, aki végre
                  összeszedte magát annyira, hogy válaszolni tudjon.
            </p>
				<p>
               Az ezüstsisakos férfi megtörölte a bajuszát és a hócsillagocskák
                  szétoszlottak a semmiségbe.
            </p>
				<p>
               - Hát hova akar menni, ha nem haza? A magához ha
               sonló kisasszonykák nem szoktak az utcán járni késő este! Talán a
                  mamácskájával szólalkozott össze, hogy így egyedül kóborol a sötét
                  éjszakában?
            </p>
				<p>
               Micike halvány arcocskáján, melynek színe csak alig tért el a prémje
                  fehérségétől, szelid és félénk mosolygás j
               elent meg.
            </p>
				<p>
               - Kérem, én nem vagyok kisasszonyka, én férjes asszony vagyok s
                  félórával ezelőtt érkeztem meg a budai pályaházba. Éppen amiatt járok most itt,
                  hogy az uramat a szállodában felkeressem.
            </p>
				<p>
               - Micsoda, maga ezzel a pofácskával férjes asszony? Tudja,
                hogy bűntettet követ el, ha a rendőrséget félrevezeti? Húsz éve
                  posztolok itt a Lánchídon, de ilyen kislányképű férjes asszony még sohase került
                  az utamba. Meri tagadni, hogy maga egy budai urikisasszonyka, aki azért szökött
                  meg hazulról, mert rajtacsíp
               t
               ék, mikor a befőttes üvegeket megdézsmálta?
            </p>
				<p>
               Micike megrázta prémes kucsmáját, mely alól kiszabadultak a nedves,
                  szőke hajfürtjei s kék szemeit oly megindító őszinteséggel szegezte a rendőrre,
                  hogy a komor férfiú egyszerre frontot változtatott.
            </p>
				<p>
               - És melyik az a szálloda, ahol a kisasszonyka férje lakik?
            </p>
				<p>
               - Az Angol királynő.
            </p>
				<p>
               - Tudja, hogy merre van az Angol királynő?
            </p>
				<p>
               - Nem tudom, mert most járok legelőször Pest városában.
            </p>
				<p>
               - Akkor jöjjön velem, kisasszonyka a híd végéig, majd ott megmutatom,
                  hogy merre menjen. De hajtsa föl szívem a prémgallérját a nyakára, ha azt nem
                  akarja, hogy reggelre mandulagyuladással ébredjen!
            </p>
				<p>
               A jószívű rendőr lovagiasan hozzászegődött a kis nőcskéhez, s mialatt
                  a szellős hídon végigkísérte, halkan ezt dörmögte a bajuszába:
            </p>
				<p>
               - Be kellene csukatni azt az apát, aki az ilyen ártatlan
                  gyermekleányt férjhez adja!
            </p>
				<p>
               A pesti oldalon a rendőr körülményesen megmagyarázta az Angol
                  királynő felé vezető útat és Micike most már ismét egyedül folytatta útját a
                  homályos folyam partján. Mikor a szálloda elé ért, egy kis zsebtükörből gondosan
                  megigazgatta rendetlen frizúráját, azután keresztet vetett magára, s hétszer
                  mondta egymásután a Miatyánkot. Mikor ezzel végzett, nagy lélekzetet vett, azután
                  oly diadalmasan ravasz arcot vágott, hogy ennek láttára
               még London leghíresebb detektívje is bízvást elhitte volna neki, hogy
                  férjes asszony.
            </p>
				<p>
               A csöngetésre egy mexikói szakállas, medvebőrbe öltözött aggastyán
                  lépett elő a kivilágított szálloda csarnokából s kíváncsi pillantásokkal mérte
                  végig a prémekbe burkolt
                kis teremtést, aki pisze orrocskáját merészen az ég felé
                  szegezte.
            </p>
				<p>
               - Kegyed a portás? - kérdezte Micike, aki e pillanatban bátrabbnak
                  érezte magát Szent György lovagnál is, aki tudvalevőleg egy sárkánnyal
                  viaskodott.
            </p>
				<p>
               - Szolgálatjára. Keresni tetszik valakit?
            </p>
				<p>
               Micike mosolyogva bólintott és szeme megcsillant a fátyolszöveten
                  keresztül, mely rózsás arcocskáját eltakarta.
            </p>
				<p>
               - Szebenyi Viktor urat keresem, aki sürgönylevelet küldött értem,
                  hogy a legelső vonattal Pestre jöjjek. Ő valószínűleg azt hiszi, hogy csak holnap
                  délben jöhetek, de én szerencsésen megcsiptem a délutáni postavonatot. Én t. i. a
                  barátnője vagyok Szebenyi úrnak, de a szülőim zsarnoksága miatt hat hónap óta nem
                  láthattuk egymást.
            </p>
				<p>
               A medvebőrű aggastyán zavartan megvakarta állának azt a részét,
                  m
               elyet tekintélyes mexikói szakálla szabadon hagyott.
            </p>
				<p>
               - Igen, csakhogy Szebenyi úr nincs ám itthon. Akarja a kisasszony,
                  hogy szobát nyissak, amig hazatér?
            </p>
				<p>
               - Oh, tudom, hogy nincs itthon, hiszen megírta nekem, hogy most
                  hajnalig mulat bánatában mindennap. C
               sak miattam mulat, mert ő is épp úgy szeret engem, ahogy én őt s
                  talán mind a ketten öngyilkosok lennénk, ha a szüleim zsarnokságát ki nem
                  játszhatnánk. Akarja, hogy fölolvassam magának a legutolsó levelét? (Micike egy
                  összehajtogatott papirlapot szedett
               e
               lő a kebléből): “Drága szívecském, a portás úr őszintén meg fogja
                  neked mondani, hogy hol vagyok s akármilyen késő éjszakán érkeznél is, rögtön
                  gyere értem, hogy ebből a posványból kiszabadíts. Majd a portás úr kerít számodra
                  egy kocsit, amelyen haladék n
               é
               lkül értem jöhetsz!” Oh, édes, jó portás bácsi, tudna előteremteni
                  egy kocsit, amely a drágámhoz elröpítene engem?
            </p>
				<p>
               Oly megindítóan kulcsolta össze kezecskéit, hogy az öreg ember szíve
                  majdnem elfacsarodott fájdalmában.
            </p>
				<p>
               - Igen, hogyne kerítenék, hiszen nem vagyok vadállat. De maga akar
                  elmenni, kisasszony, arra a csúnya helyre? Nem volna okosabb, ha egy háziszolgát
                  küldenék érte s magácska addig kipihenné magát a meleg szobában?
            </p>
				<p>
               - Nem, portás bácsi, ő azt kívánja, hogy én menjek érte s dehogy is
                  volna türel
               mem hozzá, hogy egyedül várakozzam rá. Tessék szíves lenni és
                  fütyöljön egy kocsiért, majd meglátja, hogy milyen hálás lesz, amiért ilyen jó
                  volt hozzám. Ne féljen, én úgyse megyek be sehova, majd a kocsis megsúgja neki,
                  hogy ki várakozik rá odakünn...
            </p>
				<p>
               Az
               öreg ember - mit tehetett egyebet? - fejcsóválva elősípolt egy
                  fiakkert, Micike helyet foglalt a batár belsejében s a kocsis, miután a portás
                  megsúgta neki, hogy hova hajtson, veszett galoppban indult meg vele a pesti
                  utcákon át, melyek feketén és elhagyo
               t
               tan áztak a borzongatóan hideg őszi esőben. A kis nő, bár összehúzta
                  magán a prémjét, vacogó fogakkal dőlt hátra az ülésen, az az érzése volt, hogy a
                  bakon maga a sátán ül, aki mindig messzebb és messzebb viszi a boldogság
                  szigetétől s meg se áll vele a h
               a
               lál birodalmáig, melynek kapuja gyászos feketeségben tátong előtte az
                  éjszakai út végén. De a viziók nem hatalmasodhattak el annyira a lelkén, hogy
                  végképen elhagyja magát, mert a kocsi most hirtelen megállt egy világos helyiség
                  előtt, melyből pokoli lárm
               a hallatszott ki az utcára, a kövér kocsis leugrott a bakról s
                  kalapját megbillentve nyitotta ki a batár üvegajtaját.
            </p>
				<p>
               - Hogy hívják azt az urat? - kérdezte Micikétől, aki még mindig
                  remegve kuporodott össze a fiakker mélyében.
            </p>
				<p>
               Micike azonban - a tarka nyakk
               endős férfiú őszinte ijedelmére - semmitse válaszolt, hanem egy
                  ugrással, mely a vért szagolt tigrisre vagy párdúcra emlékeztetett, hirtelen
                  kiugrott a kocsi belsejéből, a következő percben fölszakította a mulatóhely
                  üvegajtaját s megállott a pokoli zsiva
               j
                közepén. A füst és a pára oly sűrű felhőként tolongott a szeme
                  előtt, hogy eleintén semmit se látott, csak valami bántó kurjongatás,
                  pohárcsengés, visítás hallatszott a fülébe, a füsttengerben kipirult arcú férfiak
                  ültek, néhány kifestett leány tálcával
               a
                kezében járt az asztalok között, a pincérek veszettül tapsoltak, egy
                  öregember, ezüstbojtos sipkában, nagy tubákos szelencét tartott a vendégek orra
                  alá, a színpadon pedig egy kurtarokolyás leány hajlongott, akinek a homloka nedves
                  volt a verejtéktől s
               aki a kezével csókokat dobált a közönség felé. Oly undorító volt ez a
                  látvány, hogy Micike egy pillanatig megszédült s tehetetlenül kapaszkodott az ajtó
                  kilincsébe; de aztán összeszedte magát, nagy lélekzetet vett s kimeredt szemmel és
                  dobogó szívvel nézet
               t a füsttengerbe, melynek alakjai lassankint kibontakoztak
                  előtte...
            </p>
				<p>
               - Suchen’s wen? - kérdezte most egy kocsisarcú pincér, akit az ajtó
                  nyitása a különös vendégre figyelmessé tett.
            </p>
				<p>
               Micike úgy érezte, hogy megtántorodik: e pillanatban meglátta az
                  urát...
               Viktor a színpad előtt ült, céklavörös férfiak és rövidszoknyás
                  leányok közt, az asztal tele volt boros üvegekkel, egy hentesképű ember kövér
                  kezével az abroszt ütögette, egy leány Viktor nyaka köré fonta mezítelen karját és
                  Viktor, az ő Viktorja, jegygyű
               r
               űs kezével megcsipkedte a céda leány arcát, mely szinte fénylett a
                  festéktől és a rozspor hamvától...
            </p>
				<p>
               - Gné Freil’n kummen’sz eini, oder gen’sz auszi! - mondta most
                  jókedvűen a kocsisarcú pincér, aki még mindig ott állt az ajtó mellett.
            </p>
				<p>
               Micike nem felelt,
               - amúgy se értett a beszédből egyetlen szót se - hanem szédülve
                  kitámolygott a levegőre s öntudatlanul belevetette magát a künn várakozó batárba.
                  Sohase emlékezett rá, hogy kimondta-e a Fehér farkas nevét, de a kocsi egyszerre
                  csak megindult vele a sötét
               utcákon át, az eső kopogott a batár tetején, hallgatag, komor házak
                  maradtak el az út mentén, néha úgy rémlett neki, hogy erdőkön, özönvízen,
                  végeláthatatlan síkságokon, kisérteties temetőkön halad keresztül, a híd deszkái
                  megkoppantak a kerekek alatt, ku
               c
               smás óriások a fogukat csikorgatták feléje; nagyszakállú manók a
                  nyelvüket öltögették rá, a pásztorleányok, kurta rokolyáikban, kijöttek a sárga
                  ház ebédlőjéből és veszett táncra kerekedtek a kocsi körül s a muzsikáló óra, az
                  ismerős gavotte helyett, ugya
               n
               azt a részeg dalt játszotta, melynek hangjai, ott a pokol kapujában,
                  a fülét megütötték. Micike előtt mindez valami siketítő és félelmes kaoszba folyt
                  össze, a szeme előtt fekete karikák forogtak, a szíve verése megállt és rég semmit
                  se tudott magáról,
               m
               ikor a Fehér farkas előtt az aggódó, öreg Mihály a kocsiból
                  kiemelte.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Mihály dadává lesz.
            </head>
				<p>
               Micikének különös álmai voltak; úgy rémlett neki, hogy tajtékzó,
                  fehérfodros hullámok tetején jár, könnyű, deszkákból összerótt lélekvesztőben,
                  melylyel dühösen labdáznak az Óceán hullámai. A jeges víz, mely beláthatatlan
                  üvegfalat borított a szemei fölé, néha véresre marta a testét, máskor oly
                  elviselhetetlen forróságot érzett, mintha a pokol katlanai közt járt volna. Később
                  egy fekete felhőkárpit eltakarta előle az
               Óceán rémségeit s vérengző vadállatok közt találta magát, melyek a
                  zene hangjaira illegették magukat s borzalmas fogaikat reája meregették. Micike,
                  lázas öntudatlanságában, kínosan nyöszörögni kezdett, de egyszerre valami jóleső
                  melegség borult a szívére,
               mert egy havasi medve komikus arcából az öreg Mihály hűséges szemei
                  mosolyogtak rá. Majd úgy tetszett neki, hogy lassú ökrösszekéren halad végtelen
                  erdőségeken, csontoktól fehérlő pusztaságokon, forró homoktengereken keresztül s
                  hogy a derekában elviselhe
               tetlen fájdalmat érez; de ekkor karcsú pálmák tüntek föl a
                  látóhatáron, egy jéghideg forrás vize gyémántként csillogott a nap fényében, a
                  datolyafák barátságosan bólogattak feléje s egy öreg beduin, aki aranybojtos
                  sipkát és törökös kaftánt visel, óriási pá
               lmalevéllel legyezgetni kezdi forró homlokát. A beduinban, mikor
                  jobban megnézte, a hűséges, aggódóan figyelő Mihályra ismert.
            </p>
				<p>
               Micike fölnyította a szemét: az oázis, pálmáival és forrásaival,
                  egyszerre eltünt előle, a datolyafák
                elvesztek a távol ködében,
                de a beduin, törökös kaftánjában, most is ott állt az ágya
                  előtt.
            </p>
				<p>
               - Te vagy? - kérdezte Micike oly halkan, mintha száz meg száz
                  pólyásbaba aludna körülötte, akiknek álma a legelső hangos szótól elröppen.
            </p>
				<p>
               A kaftán megmozdult és egy nagy tenyér, melynek hűv
               össégéhez hasonlót még sohase érzett, szelíden odasímult a Micike
                  homlokához.
            </p>
				<p>
               - Oh, kis pajtás, - mondta most egy dörmögő medvehang, - hát mégis
                  csak visszajöttél a sötétség országából? Mondd, nagyon megharagudnál, ha most
                  hirtelenében eljárnám itt a kállai kettőst?
            </p>
				<p>
               Micike mosolygott, mint pólyáskorában, mikor a nap a függönyös
                  ágyacskájára sütött, átlátszó kezével odaszorította homlokához a Mihály otromba
                  tenyerét, aztán óvatosan körülnézett a szobában, ahol mélységes lázálmából
                  fölébredt. Pillantása előbb a hófehér csipke függönyökre esett, melyek a kicsike
                  ablakokat elborították; furcsa bébéarcok mosolyogtak rá a szőnyegről, egy
                  tiszteletben megfeketült sublád öregurasan integetett feléje, egy virágos
                  kashmirral diszített toilette tükre ezüstösen megc
               sillogott a lámpa fényében s valahol messze, mintha végtelen
                  távolságból jönne, fölhangzott a muzsikáló óra gavotte-ja, az ósdi aranyhárfán
                  kipergetett dalocska, melynek hangjai mellett egy ismeretlen Tündérország
                  nászvendégei táncraperdülnek. Mindez oly
               csodálatosan szép volt, hogy a Micike halvány arca egyszerre
                  kiszínesedett valami belső melegségtől, zavaros gyermekszeme pedig ragyogni
                  kezdett, mint az indiai népmesék gyémántja.
            </p>
				<p>
               - Itthon vagyok? - kérdezte susogva, miközben a könyökére dőlve az
                  ismerős
               hálószobában körülnézett.
            </p>
				<p>
               Mihály megbólintotta hatalmas fejét, míg apró szemei serényen
                  pislogatni kezdtek.
            </p>
				<p>
               - Itthon, kis pajtás!
            </p>
				<p>
               - Az emeletes sárga házban?
            </p>
				<p>
               - Ott, kicsikém.
            </p>
				<p>
               - A kék elefánt odakünn áll az ablak előtt?
            </p>
				<p>
               - Igen, szivecském, az öreg elefánt vigyáz rád!
            </p>
				<p>
               - És nem engedi ide azt a borzasztó fehér farkast?
            </p>
				<p>
               - Nem, nem, ettől már nyugodtan alhatsz!
            </p>
				<p>
               - És csak álmodtam mindazt a rémséget, ami abban a rettenetes
                  nagyvárosban történt velem?
            </p>
				<p>
               - Csak álmodtad lelkem, mert bizonyosan elfelejtetted tegnap
                  elmondani az esti imádat. A kicsi gyermekeknek imádkozni kell az ágyacskájukban,
                  mert különben a rossz szellemek rájuk szabadulnak!
            </p>
				<p>
               Micike tágranyílt szemmel nézett körül, mint valaha, egy álomszerű,
                  régi világban, mikor kurtaujjas ingecskéjében az ebédutáni álmából fölébredt s az
                  elsötétített szobában éjszakának nézte a világos délutánt, vagy amikor először
                  nyitotta föl a szemét a kolostor hálótermében s az ismeretlen butorok, a furcsa
                  szögletek hirtelen megzavarták a kicsike agyvelejét, hogy szinte nem is
               tudta mindjárt, hova került. Micike kimeresztette a szemét, az ajkát
                  összecsucsorította és gondolkodni kezdett; de ekkor egyszerre vonaglani kezdett a
                  szája széle, a teste megremegett s dideregve szólalt meg, mintha lázas álmai ismét
                  urrá lettek volna rajta:
            </p>
				<p>
               - Vén pajtás, miért nem engedted meg, hogy sohase ébredjek föl többé?
                  Hát nem jobb lett volna, hogy örökre ott feküdjem az anyácskám mellett? Mi
                  keresnivalója van egy csipkeruhás gyermeknek a téli fagyban? Oh öreg Mihály,
                  takarj be jobban, mert annyira fázom, hogy a fogam is didereg bele!
            </p>
				<p>
               Mihály most gyöngéden betakargatta és fejetcsóválva odaült az ágya
                  elé; aztán elmondta neki az ostoba meséket, amikkel őt valamikor, a hideg téli
                  estéken, álomba lulajgatták. Monoton hangja úgy duruzsolt a csöndes szobában, mint
                  egy távoli forrás csörgedezése; és Micike ekkor bágyadtan mosolyogni kezdett
                  megint, mert az a furcsa impressziója támadt, hogy az öreg Mihály szoknyát és
                  ujjast visel, a buksi fejéhez ráncos főkötő símul, az övében nagy kulcscsomó
                  csörög, a kez
               é
               ben pedig azt a különös üveget szorongatja, melyből a sivító pólyások
                  a langyos tejecskét szopogatni szokják. Oly különös volt ez a látvány, hogy Micike
                  egyszerre hangosan elnevette magát.
            </p>
				<p>
               - Oh szivecském, mennyivel jobb szeretem ezt, mintha ok nélkül
                  pity
               eregsz! - mondta Mihály, aki most úgy érezte, hogy mázsás kő szakadt
                  le a szivéről.
            </p>
				<p>
               Micike még folyvást kacagott és újjacskáját odaillesztette az ajka
                  szélére.
            </p>
				<p>
               - Megmondjam, hogy mi vagy, öreg pajtás? Nem komoly kereskedő vagy
                  te, nem telhetetlen pénzeszsák, vagy, hanem egy vén, ráncos arcú dada, egy drága,
                  jószívű, hűséges dada, akinek meleg viklerben meg sötét gyapjúfőkötőben kellene
                  járni és tejbedarácskát főzni és meséket mondani Piroskáról meg a farkasról és
                  álmosan bólogatni egy nagy okuláréval az or
               r
               odon, míg a kicsike lányok el nem alszanak. Ezt kellene neked vén
                  Mihály, nem pedig fűszerszámokat árulni a hideg boltban és fázósan tipegni
                  reggeltől-estig a fűrészporos padlón. Dada vagy, mormogó, vén dada vagy és én úgy
                  szeretlek, mint valaha az éde
               sanyácskámat szerettem!
            </p>
				<p>
               Mihály oly önérzetesen düllesztette ki a mellét, mintha a dadai
                  méltóság körülbelül egyenlő értékű volna a titkos tanácsossággal, aztán
                  szakértelmesen megigazgatta a Micike fejealját (ide tedd angyalkám a fejedet erre
                  a pehelylyel tö
               ltött vánkosra!) hogy aztán egyszerre szigorú ráncokba szedje a
                  homlokát.
            </p>
				<p>
               - Most megfogod enni azt a tyúklevecskét, amit az öreg Bábi főzött a
                  számodra! Három napig feléd se nézek, ha csak egy kanálnyit is meghagysz belőle!
                  Tudod, hogy már olyan vézna vagy
                megint, mint egy tizennégy éves kisleány?
            </p>
				<p>
               Micike szepegve jelentette ki, hogy egy csöpp nem sok, de annyit se
                  tudna lenyelni a torkán, hogy már attól is rosszul lesz, ha valaki az ételt
                  emlegeti előtte, de Mihály fitymálva legyintett a vörös kezével és minden további
                  disputa helyett önmaga kisietett a konyhába, hogy az öreg anyó pompás levecskéjét
                  behozza. Micike csöndes szomorúsággal nézte a készülődést, egy pillanatig az az
                  ötlete támadt, hogy alvást fog szimulálni, de hiába hunyta be a szemét, a
                  lecs
               u
               kott pillái mögül mégis csak meglátta az aranyszélű csészével
                  betipegő Mihályt s ekkor oly hangos kacagásra fakadt, hogy még a tiszteletreméltó,
                  öreg sublád is megremegett bele. Mihály ugyanis a bojtos házisipka helyett az öreg
                  Bábi babos fejkendőjét vise
               l
               te a koponyáján, mely az álla alatt kacér csokorba volt kötve, - s
                  most már csakugyan egy nagyon komoly dadához hasonlított, aki nemcsak szép meséket
                  tud mondani, hanem néha a sarokba is állítja a rossz gyermeket, főkép olyankor, ha
                  nem akarja megenni a
                tápláló huslevecskét.
            </p>
				<p>
               - Oh, öreg Mihály, ilyen maskarát még a képeskönyvekben se láttam!
                  Oly édes vagy, hogy megtudnálak csókolni, de inkább a huslevest eszem meg, mert
                  ezt - bizonyosan tudom - jobb szereted a csóknál. Mit gondolsz, nem facsarodnék el
                  neve
               ttében a kék elefánt kőarca, ha ebben a farsangi maskarában
                  meglátna?
            </p>
				<p>
               Mihály odaült az ágy szélére és megetette a sógornőjét, még a tányért
                  is a féloldalára bólintotta, csakhogy egy cseppecske is meg ne maradjon. Micike
                  aztán beleásta szőke fejét a peh
               elytollal megtöltött caprice-vánkosba, a szeme bágyadtan lecsukódott,
                  de nem aludt el, hanem halkan és kényeskedve szólott:
            </p>
				<p>
               - És most meséld el nekem, hogy mi történt azóta, hogy a pesti
                  fiakkerből kiemeltél. Nagyon beteg voltam? Féltél, hogy sohase fogok
                felébredni többé?
            </p>
				<p>
               - Nem, szivem, az asszonyoknál nem jelent többet az ájulás, mint az,
                  ha az ujjacskájukat elmetszik.
            </p>
				<p>
               - És hogyan tudtál elhozni ilyen eszméletlen állapotban?
            </p>
				<p>
               - A pesti doktor velünk jött egész a “Kék elefánt”-ig.
            </p>
				<p>
               - És... és... az uram nem tudta, hogy ilyen rosszul voltam?
            </p>
				<p>
               Mihály összeszorította az ajkát, - kacagtatóan furcsa volt így a
                  babos fejkendőjével, - de sem ő, sem Micike nem kacagott többé.
            </p>
				<p>
               - Az urad azt se tudta, hogy Pesten jártál! Ha Bábi nem árulkodik,
                  sohase fogja megtudni! Nem gondolod, hogy okosabb lesz, ha s
               ohase fog tudni erről a kirándulásról?
            </p>
				<p>
               Micike végighordozta tekintetét a szoba mennyezetén, a szőnyeg
                  virágain és a fekete subládon, aztán halkan szólt:
            </p>
				<p>
               - Okosabb lesz, Mihály!
            </p>
				<p>
               A szemét lehúnyta és ismét megrázkódott kissé, mintha láz gyötörné:
                  pillantása
               most áthatolt a szoba falán, végigsíklott a messze országútakon és a
                  vasúti töltéseken, a budai házon, fogait villogtató fehér farkasával, a hideg
                  alkonyat homályosságán, mikor egyedül volt a rettentő nagyvárosban, az éjszakai
                  utcákon, a híd karfáján, a f
               élelmetes vizen, melyben száz meg száz vörös csillag remegett, a
                  füstös zsivajon, mely a pokol rémségeit juttatta az eszébe s melynek közepén a
                  Viktor kipírult arcát látta, a viháncoló, félmeztelen asszonyokon, akik az ura
                  nyakát átölelték, a sötét és hideg kocsin, melyben az öntudatát elveszítette, - és
                  Micike láztól zavaros szemére most ismét véres köd borult, mint ott a borzalmas
                  pesti éjszakában és csak nagysokára, dideregve és vacogó foggal tudta megkérdezni
                  az öreg Mihálytól:
            </p>
				<p>
               - És az uram... az uram még most se jött haza?
            </p>
				<p>
               - Nem lelkecském, még nem, de estére bizonyosan itthon lesz. Most
                  azonban a fal felé fogsz fordulni és szépen alszol egy-két órácskát, - erre talán
                  még nagyobb szükséged van, mint a huslevesre. Várj, elsötétítem a szobát, nehogy a
                  kiváncsi nap a szemedbe süssön!
            </p>
				<p>
               Mihály lebocsátotta a függönyt, sokáig ide-oda tipegett a sötét
                  szobában, rakosgatott, rendezgetett, a tüzet igazgatta, lábújjhegyen odasurrant a
                  Micike ágyához és óvatosan betakargatta - és az álnok Micike hangosan
                  lélekzeni
               kezdett, mintha az álom már lebocsátkozott volna a szempilláira.
                  Pedig Micike ébren volt és figyelt, - valami édes és boldog elzsibbadással figyelt
                  az öreg Mihály halk lépéseire, félénk és hűséges szuszogására - és most csakugyan
                  úgy érezte magát, mint va
               laha, egészen kicsike gyermekkorában, amikor mandulagyuladása volt és
                  hálós ágyacskájában feküdt és az anyácskája aggódva tipegett körülötte és
                  betakargatta és elsötétítette a szobát, épp így, szakasztottan így, ahogy most az
                  öreg Mihály tette. És Micike
               úgy érezte, hogy az anyján, a sírban nyugvó édesapján és Renáta
                  nővéren kívül csupán egyetlen ember volt igazán jó hozzá ezen az egész
                  nagyvilágon, csak egyetlen ember értette meg igazán: ez a furcsa, bolondos, drága
                  alak, aki a Bábi babos fejkendőjét köt
               ötte az idomtalan koponyája fölé.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Micike csúfolódik az öregekkel.
            </head>
				<p>
               Viktor csak harmadnap jött haza, de késedelméért nem érte
                  szemrehányás; Mihály megfontolt fejbólintással vette tudomásul, hogy a pesti
                  nagykereskedőket csak ritkán lehet megtalálni az irodáikban, mert ez a gőgös nép
                  inkább a szórakozásai és a mulatságai után fut, semhogy a fűszerszámok eladásával
                  törődnék. Micike csöndes derültséggel hallgatta az ura mentegetőzését, helyeslőleg
                  intett, mikor a könnyelmű nagykereskedők szóba kerültek, majd
               barátságosan és megértőleg nézett Viktor szemébe s így szólott:
            </p>
				<p>
               - Igen, mi falusiak meg se igen értjük, hogy ilyen léha és mulatós
                  emberek is élnek a földön. Képzelem, kis uram, mennyire megbotránkoztál, mikor
                  ezekkel a tizenhárompróbás korhelyekkel sze
               mben találtad magadat! Mondd csak, nem motoszkált a fejedben a
                  gondolat, hogy a kedved szerint leszidd őket?
            </p>
				<p>
               Mihályt hirtelen köhögési roham fogta el, Viktor azonban
                  kijelentette, hogy elvileg nem avatkozik idegen emberek ügyeibe, mert végtére is
                  mindenki
               úgy él, a hogy saját magának jól esik. Micike ezt a logikát nagyon
                  természetesnek találta, de később mégis visszatért a bűnös nagykereskedőkre, akik
                  sáfrányeladás helyett céda asszonyok társaságában töltik el a napjaikat és az
                  éjjeli pihenésük óráit.
            </p>
				<p>
               - És
               nem igyekeztek rá, hogy téged is elcsábítsanak, kis uram? - kérdezte
                  olyan ártatlan arccal, hogy a becsületes Mihály majdnem elsűlyedt
                  meglepetésében.
            </p>
				<p>
               Viktor azonban gőgös arccal jelentette ki, hogy őt Páris leghíresebb
                  korhelye se tudná eltéríteni attól, hogy idejében lefeküdjék, különösen a zajos
                  Babilonban, ahol lépten-nyomon ismeretlen veszedelmek leskelődnek az ártatlan
                  falusi emberekre.
            </p>
				<p>
               - És tiz órakor már csakugyan az ágyban voltál? Igy görbülj meg, ha
                  csak egyszer is ébren voltál tiz óra után?
            </p>
				<p>
               Vikto
               r fölényesen mosolygott: oh nem, arra is volt eset, hogy egyszer
                  majdnem éjfélig is ébren virrasztott az ágyában, mert a Klopstock Messiását
                  olvasta s az érdekfeszítő cselekmény úgy lekötötte a figyelmét, hogy csak az
                  éjféli óraütésre tette le kezéből az
               i
               zgalmas történetet. Ez azonban csak egyszer történt mindössze, mert
                  normális körülmények között már tiz órakor leragadnak a szempillái, mint például
                  most is, amikor őszintén szólva csak a legnagyobb erőfeszítéssel tudja az álmos
                  szemét nyitva tartani.
            </p>
				<p>
               - Oh
               , szegény barátom, hát miért nem mondod, hogy álmos vagy? Gyere, hadd
                  fektesselek le szépen az ágyacskádba, a puha párnáid már szívszakadva várakoznak
                  rád. Akarsz egy lábmelegítőt, drágám, mely a hosszú utazás hidegségét kikergesse a
                  tagjaidból? Gyere, s
               zegény barátom, gyere gyorsan, mert mindjárt megreped a szivem, ha
                  még tovább is szenvedni látlak.
            </p>
				<p>
               Micike gyöngéden lefektette az urát, betakargatta és forró teát
                  készített az éjjeli szekrényére, aztán az ajkára tett mutatóújjal tért vissza a
                  bóbiskoló Mihá
               lyhoz, aki az ebédlőasztal mellett az öreg “Hon” híreit olvasta.
                  Micike veszedelmesen csillogó szemmel ült le a sógora mellé, de arcvonásai oly
                  mennyei derűltséget mutattak, mintha a legkacagtatóbb bohózat játszódott volna le
                  előtte a tiktakoló muzsikáló
               óra mellett.
            </p>
				<p>
               Mihály utóbb letette kezéből az ujságot és egy megrémült iskolásfiú
                  ámúlásával tekintett a csöndesen dúdolgató fiatal asszonyra.
            </p>
				<p>
               - Kis pajtás, ha nem tudnám, hogy a kolostorban nevelkedtél, hát
                  bizonyos volnék benne, hogy a szinpadról jöttél eb
               be az öreg házba. Tudod, hogy sohase láttam még nálad tökéletesebb
                  színművésznőt? Nem féltél, hogy hangosan elneveted magadat, mikor Viktor a
                  kicsapongó nagykereskedőkről beszélt?
            </p>
				<p>
               Micike nem válaszolt, hanem pajkosan tovább dudolta a kupléját, a vén
                  Mihá
               ly pedig tűnődő pillantásokat vetett kövér hüvelykújjaira, melyeket
                  egy öreg szerzetes módjára egymásba kulcsolt.
            </p>
				<p>
               - És csakugyan nem éreztél volna semmi fájdalmat, mikor az urad ilyen
                  álnok füllentésekkel vezetett tévútra? Vagy a mosolygásod csak fölszines
                  szinészkedés volt, mely alatt a meggyötört kis szived vonaglott? Nem inkább
                  keserves sírásba törtél volna ki, ahelyett, hogy a rossz urad párnáit
                  elsímítottad?
            </p>
				<p>
               Micike most komolyan megrázta a fejét és hosszan tekintett a lámpa
                  világába, mely borzas bakfis-haját megaranyozta.
            </p>
				<p>
               - Nem, öreg Mihály, - mondta utóbb elgondolkodva, - nem éreztem egy
                  picurka fájdalmat se, akármilyen különösnek találod, hogy ilyen szívtelenné
                  lettem. Három
                nappal ezelőtt még az járt a fejemben, hogy marólúgot fogok inni,
                  vagy hogy fenékig fölhajtom azt a kis kék üvegecskét, melyet a doktor bácsi a
                  multkor álmatlanság ellen készíttetett a patikában, de most már annyi fájdalmat se
                  érzek, mintha a kisujjamat
               megszúrtam volna. Mondd, elképzelhetőnek találod vén Mihály, hogy
                  többé ne szeressem az uramat? Hallottál már olyan asszonyról, aki egy éjszaka
                  kiszeretett az urából? Vagy valami különös és szívtelen szőrnyetegnek tartasz
                  engem, aki semmivel se jobb, mi
               nt azok a céda asszonyok, akik az uramat elvették?
            </p>
				<p>
               Mihály szeméből úgy elröppent az álmosság, mintha hirtelen valami
                  ijesztő tűzilármát hallott volna.
            </p>
				<p>
               - Oh, bolond kis pajtás, nem szívtelen szőrnyeteg vagy te, hanem naiv
                  iskolásleány, aki hirtelen haragjában sutba dobja a francia bábúját, de másnap
                  eddig csókolja és babusgatja, míg a tűlanglés kisasszonyka nagykegyesen megbocsát
                  neki. Bizonyos vagy benne, hogy holnap is haragudni fogsz a francia bábudra? Ma a
                  kócot is kiszednéd belőle, ma talán az üvegszemé
               t is kiszúrnád, de holnap ismét könyezve fogod oda szorítani a meleg
                  kis szívedhez és addig csókolod, addig öleled, míg a bábud kócszive is lángra nem
                  lobban. Mondd, sohase történt veled kislánykorodban, hogy az irigy pajtásaid foga
                  a kedves játékaidra megf
               ájdult? És te örökre le tudtál volna mondani ezért az ezüstcsillagos
                  Pierettedről vagy a provánszi pásztorlányodról vagy a kis vasalódról, amivel a
                  liliputi babakelengyéidet kisímítottad? És az uradról talán könnyebben lemondasz,
                  mint a kócbélű és üvegsze
               m
               ű játékaidról?
            </p>
				<p>
               Micike ismét komolyan megbólintotta a fejét és így szólott:
            </p>
				<p>
               - Az uramról inkább lemondok, öreg Mihály, mert az uram belsejében
                  szívnek kellene lenni, nem pedig kenderkócnak. De, fájdalom, hitvány kenderkóc van
                  benne és én most már mindörökre a sutba dobom.
            </p>
				<p>
               Mihály összeráncolta a szemöldökét, - látszott rajta, hogy ujabb
                  válasz után kutat az elméjében, - de Micike nem engedett neki időt a
                  gondolkodásra, hanem így folytatta:
            </p>
				<p>
               - Ne védd a lelketlen kócbábukat, hiszen te még az agyvelőd helyén is
                  szívet hordasz, öreg Mihály! Mered mondani, hogy becsületes embernek tartod az
                  öcsédet? Te is festett nőszemélyek közt mulatnál, ha a másféléves feleséged könyes
                  szemmel várakoznék rád egy nagyon régi, emeletes házban?
            </p>
				<p>
               Mihály mormogásából nem igen lehetett kiérteni határozott véleményt,
                  de Micike most már olyan nagy tudóssá lett, hogy az artikulálatlan mormogást is
                  megértette.
            </p>
				<p>
               - Oh, gyáva, öreg medve, te nem mered megmondani az igazat s inkább
                  bolondos táncot jársz, semhogy a kemény mancsaidat használnád!
                Vén és álnok medve vagy, aki téli álmot alszol, vagy dudaszóra
                  illegeted a lábaidat, ahelyett, hogy a méztől becsípett mackót kikergetnéd a
                  barlangodból!
            </p>
				<p>
               A vén és álnok medve oly kétségbeesett ügyefogyottsággal nézett maga
                  elé, hogy Micike most már hangosan elnevette magát.
            </p>
				<p>
               - Tudod, hogy te voltaképen férjnek születtél, vén pajtás? - kérdezte
                  derűsen, kedveskedve, miközben tetőtől-talpig végignézte a kaftánjában
                  összekuporodó elefántot.
            </p>
				<p>
               Mihály esetlenül sóhajtott s a homlokán kövér verejtékcsöppek
                  ütköztek ki.
            </p>
				<p>
               - A medve nem arra született, hogy az aranyszárnyú pillangónak
                  kedveskedjék, - dadogta zihálva,
                nehéz lélekzettel, mintha egy végtelen, hófelhőkben elvesző
                  hegyoromra kapaszkodnék.
            </p>
				<p>
               Micike derűs kék szeme most melegen megvillant és sugaraival
                  hízelkedve körülsímogatta a Mihály csapzott haját, ijesztően szúrós szemöldökét és
                  fénylő duplatokáját, mely a vén legényt egy komoly és ünnepies nagypréposthoz
                  tette hasonlóvá.
            </p>
				<p>
               - Oh, kedves barátom, éjjel van és egyedül vagyunk egy régi házban,
                  be mered-e hát va
               llani, hogy voltaképen hány éves vagy? Vajjon csakugyan igaz lenne,
                  hogy Szentgyörgynapkor töltötted be századik évedet és hogy a nagy Napoleon, mikor
                  Győrben járt, leereszkedőleg megsímogatta a drótos hajfürtjeidet? Csakugyan igaz,
                  hogy negyvennyolcban m
               ár ezredes voltál és hogy a legfiatalabb unokád most ünnepelte az
                  aranylakodalmát? Igaz, hogy te vagy az országban a legöregebb ember?
            </p>
				<p>
               Mihály dadogásából körülbelül annyit lehetett kiérteni, hogy
                  márciusban ünnepelné a harminckettedik születése napját, ha ugyan az eféle
                  jelentéktelen esemény az ünneplésre méltó volna.
            </p>
				<p>
               - Harminckettő? Azt mered mondani, hogy mindössze harminckétéves
                  vagy? Menj, szégyeld magadat, öreg Mihály, hogy egy hiszékeny gyermeket ennyire
                  elbolondítasz! Százéves vagy, még talán ennél is öregebb aggastyán vagy, aki két
                  okulárén át olvasod az ujságo
               t
               , hallócsövet tartasz a füledhez és tejbedarácskán élsz, mert a
                  fogaidtól már ötven évvel ezelőtt mindörökre elbúcsúztál! Oh, reszkető, öreg
                  bácsi, emlékszel-e még vajjon azokra az időkre, amikor még a fiatal asszonyokat
                  észrevetted? Emlékszel-e még rá, h
               o
               gy olyan idő is volt valaha, amikor a szép kis nőket a
                  tejbedarácskánál is jobban szeretted?
            </p>
				<p>
               Mihály arca körülbelül olyan kifejezést öltött, mint a jezsuita
                  atyáé, aki egy francia bohózatot végignéz, de Micikét mindez annyira se hatotta
                  meg, mintha egy manduláspuddingot elrontott volna.
            </p>
				<p>
               - Oh, öreg dédapám, attól félek, hogy már nyolcvan évvel ezelőtt se
                  szeretted az asszonyokat, mert különben aligha maradtál volna ilyen megsavanyodott
                  agglegénynek! Csak a sáfrányt, a szentjánoskenyeret, a szegfűszeget, meg a falusi
                  boltosaidat szeretted, meg a nagybankókat, meg a meleg kályhát, meg a
                  takarékpénztári részvények osztalékát. Meg a meleg posztócipőt, ha térdigérő hó
                  van odakünn, meg a muzsikáló órát, amelynek hangjaira este kilenckor a szempilláid
                  lezárulnak. M
               e
               g a régi posztót, amiből ötven évig lehet viselni egyetlen ruhát, meg
                  a bőrujjasodat, az öreg pecsétgyürüdet, a prémsipkádat, amit istenben boldogult
                  nagyapádtól örököltél. Az asszonyt csak akkor szeretted, ha öregebb volt az
                  országútnál és reggeltől-es
               t
               ig odakünn kuksolt a konyhában és sárga tyúklevest főzött neked,
                  amiben nagy zsírkarikák uszkáltak. A fiatal, a szép, és a jókedvű asszony már
                  akkor is terhedre volt, amikor - száz évvel ezelőtt - még tejfelesszájú suhanc
                  voltál, öreg Mihály!
            </p>
				<p>
               A százéves em
               ber most végre kísérletet tett, hogy szóhoz jusson, de törekvése
                  szánalmas kudarccal járt, mert Micike fölkelt a helyéből, kolostorias pukkerlit
                  vágott előtte és így szólt:
            </p>
				<p>
               - Ükapám, látom, hogy leragad a szemed, hát nem fosztalak meg tovább
                  a puha és meleg ágyacskádtól, mely türelmetlenül várakozik rád. Isten veled, aludj
                  jól és álmodj a pompás tejesdarácskáról, amit holnap egy tiszteletreméltó matróna
                  eléd tálal!
            </p>
				<p>
               Szólt és egy lenge libbenéssel eltűnt a hálószoba függönye mögött és
                  a vén Mihály egyedül maradt az ebédlő asztalánál. A muzsikáló óra e percben
                  megszólalt és az aranyhárfás kis tündér, aki benne lakott, eljátszotta az ükapák
                  és az ükanyák gavotte-ját...
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Mihály késő éjjel az üzletbe rohan.
            </head>
				<p>
               A csillámló fehérséget, mely a didergő kisvárost elborította, végre
                  mégis csak fölváltotta az új tavasz aranyzuhataga, az öreg házak levették prémes
                  bundáikat s a kék elefánt is ledobta a hermelinköpenyt, mely otromba kőtestét a
                  hideg ellen megvédte. A közeli erdőkből ibolyaillat suhant a városba, az ablakok
                  ki
               t
               árták üvegszemüket s álmos és szomorú kisleányok ragyogó szemmel
                  tekintettek a napsütésbe, mely a fűvel benőtt utcácskákat végigöntötte. A
                  rubintszemű gnómok, melyek esténkint a porcellánkályha mélyében táncoltak,
                  eltűntek a hideg sötétségben, mely fanta
               s
               ztikus birodalmuk életét kioltotta; Mihály kalap nélkül ágált a bolt
                  előtt, a fuvarosok zöld gallyakat fűztek ficánkoló lovaik füle mellé, öreg akácok,
                  halottaikból föltámadva és kábítóan édes illat-áramlatokba burkolózva leselkedtek
                  be a vén bolt ajtaján
               és Micike világos ruhákban és szellőtől fölborzolt hajjal állt az
                  emeleti ablak mellett, a sötét és titokzatos hegyeket bámulva, melyek az
                  ismeretlen nagyvilágot elzárták előle.
            </p>
				<p>
               Micike kissé megnyúlt és asszonyosabbá lett; szemében titkos álmok
                  visszfénye
               égett, bakfis-jókedve tűnődő melankóliába olvadt s halkan és puha
                  lépésekkel járt az öreg ház szőnyegén, mintha alvó és rejtelmes lények
                  felébredésétől tartana. Micike többet mosolygott, mint amennyit beszélt és sok
                  időt töltött hálószobájának tükre melle
               t
               t. Néha karikákkal a szeme alatt hagyta el ágyasházát és
                  összezsugorodva rejtette el könyes arcocskáját a diván vánkosaiba, máskor oly
                  hangos jókedvvel járta a vén falépcsőt, mintha az akácok tavaszi parfume-jétől
                  becsípett volna. És az öreg Bábinak, aki
               az ebéd részletei iránt érdeklődött, oly fölényesen símogatta meg az
                  arcát, mint a csillaghímes királykisasszony, aki a földhözragadt zsellérek
                  viskójába tévedt.
            </p>
				<p>
               - Mindegy, akármit is főzöl öreganyó, - az ebéd úgyse fontos a földi
                  életben! Legjobb volna, h
               a valami fínom szerecsikát kotyvasztanál össze! Nem gondolod, hogy
                  már pólyás korában szerecsikát kellene adni minden leánynak, aki a világra
                  tévedt?
            </p>
				<p>
               Bábi megcsóválta a fejét, de a konyhába érve, így szólott
                  magában:
            </p>
				<p>
               - Oh, lelkecském, nagyon jól tudom én,
               hogy mi a bajod! Az öreg tekintetes asszony se nyult az ételhez,
                  amikor félesztendős menyecske volt! Oh istenkém, de sírnivalóan furcsa lesz, ha ez
                  a gyereklány a kisbabáját becézgetni fogja!
            </p>
				<p>
               Viktor bóbiskolva járt a tűz körül, ujja megsárgult a
                  cigaretta-sodrástól, keveset evett és a kávéházból késő éjszaka járt haza s
                  tegeződött a részeges urakkal, akik tanyáikról néha a városba berándultak. Mihály
                  csak ritkán látta az irodában s ekkor se váltott vele fölösleges szót; néha lopva
                  nézte a monoklit, mely öc
               scse balszemén csillogott és könyveibe sülyesztett tekintetét akkor
                  se emelte föl, mikor Viktor ceruzával írt bonokat csempészett a pénztári fiók
                  bankjegyei közé.
            </p>
				<p>
               - Kis uram, - mondta olykor Micike és szeme, a kedveskedő megszólítás
                  ellenére, egy királynő hüvösségével pihent meg a cigarettázó Viktor sovány arcán,
                  - kis uram, téged beteggé tesz a kisvárosi levegő! Nem gondolod, hogy a jókedvű
                  Pest kigyógyítana a melankóliádból? Te világfi vagy kis uram és nem vén medve,
                  mint Mihály bátyád és te nem arra szü
               lettél, hogy sáfrányt adj el a falusi boltosoknak! Oh
                  tiszteletreméltó, komor Mihály, - nem akadna valami üzleti megbizás, amit ez a
                  szegény haldokló Pest városában elvégezhetne helyetted?
            </p>
				<p>
               Mihály hátraszegte otromba fejét és a szeme bágyadtan lecsukódott,
                  mintha gondolataival a “Kék elefánt” birodalmában kalandoznék.
            </p>
				<p>
               - A rézgálic, úgy vélem, fogyófélben van, - mondta végre halkan és
                  szégyenlősen és lesütött szemmel, mintha egy tisztes kereskedőházra határozottan
                  árnyékot vetne az a tény, hogy a rézgálicot a raktáraiból kifogyni engedi.
            </p>
				<p>
               A Micike kék szeme most jókedvűen
                megcsillant:
            </p>
				<p>
               - Oh, lelkiismeretes Viktor, volna szived hozzá, hogy a “Kék
                  elefánt”-ot tespedni hagynád a rézgálic után? Nem, kis uram, te tisztában vagy a
                  kötelességeiddel és kora hajnalban haladék nélkül Pestre utazol, hogy minden
                  rézgálicot összevásárol
               j, ami csak a ravasz nagykereskedők raktáraiban található. Akarod,
                  hogy becsomagoljam az útibőröndödet?
            </p>
				<p>
               Viktor álmosan kinyújtozkodott és fáradt pillantása fölélénkült,
                  mintha bort ivott volna.
            </p>
				<p>
               - Komoly dolog ez a rézgáliccal, öreg Mihály? - kérdezte kissé
                  gyanakodva.
            </p>
				<p>
               - Komoly, öcsém!
            </p>
				<p>
               - Akkor isten neki, nem bánom, ha elkészíted a podgyászomat. Nem
                  volna kedved hozzá, szivecském, hogy te is feljőjj velem néhány napra? Nem fogsz
                  unatkozni, ha megint egyedül hagylak az álomszúszék Mihálylyal?
            </p>
				<p>
               - Nem, Viktor, é
               n sohase unatkozom! - mondta Micike és sietve kisurrant, hogy a
                  bőröndöt becsomagolja.
            </p>
				<p>
               Viktor elutazott és Micike arcán nem látszott semmi fájdalom; de az
                  ágyból most már nem kelt fel többé hajnalban, hogy urát a vasúti állomáshoz
                  kikisérje. Délben titokza
               tos mosolygással ült Mihály mellett az ebédlő asztalánál s bizonyos
                  derűvel nézte a vén legényt, aki minden figyelmét a tányérjának szentelte; este
                  pedig azt a lármás dalt játszotta a zongorán, amelyet ama borzasztó éjszakán a
                  pesti mulatóban hallott. Ol
               y
                szílajjul verte a billentyűket, hogy Mihály utóbb gyöngéden a
                  vállára tette vaskos kezét.
            </p>
				<p>
               - Oh, kicsi pajtás, tudod, hogy nem tetszel nekem? Nem a selypítő,
                  ártatlan Micikém vagy te többé, hanem valami félelmes, idegen asszony vagy, akinek
                  mására eddig csak a rossz regényekben találtam. Nem a régi Micikém vagy te, nem az
                  én jókedvű nagy lányom vagy és nekem megszakadna fájdalmamban a vén szivem, ha nem
                  tudnám, hogy mindez csak komédia, mert legszívesebben sírva fakadnál és a
                  vánkosodba ásnád a megkínzott
               fejecskédet, hogy ne tudj a sok gonoszságról, ami körülötted
                  történik...
            </p>
				<p>
               Micike abbahagyta a zongorázást és mosolygó szemében valami
                  csodálatos mélység tükröződött, valami fájdalmas és titkos könyeket sejtető
                  mélység, aminőt csak a boldogtalan asszonyok szemében lehet látni. Térdét most a
                  zongoraszékre tette és gyöngén himbálta magát, mintha valami nagyon jókedvű
                  mondanivalóját fojtaná vissza; de sápadt és vérszegény arcából oly nedves fénnyel
                  ragyogtak ki a szemei, hogy az öreg Mihálynak még a lélekzete is
                megakadt ijedtében.
            </p>
				<p>
               - És honnan tudod, nagy gyerek, hogy nem hasonlítok a rossz regényeid
                  hősnőihez? - kérdezte halkan és elgondolkodva és valami véghetetlen szomorúsággal,
                  mely ott leselkedett a gyermekes mosolygása mögött és kicsike ujjával tréfásan
                  orron koppintotta a vén Mihályt, mint egy csacsi és tapasztalatlan iskolásfiút,
                  aki nem ért az okos felnőttek dolgaihoz.
            </p>
				<p>
               Mihály megrázta a fejét és a szíve dobogott és keze reszketett, mert
                  most valami kimondhatatlan vágy fogta el, hogy karjaiba ragadja és csókokkal
                  halmozza el a gyermeket, akit a sors már élete reggelén megtépázott.
            </p>
				<p>
               - Nem kicsikém, nem regényhősnő vagy te, hanem egy szegény,
                  megkínzott gyermek vagy, aki megérdemelné, hogy a sarokba térdeltessék és hogy
                  hosszú, büntetőleckét irassanak vele, mert olyan álnok, hogy a fájdalmát a legjobb
                  pajtása előtt eltitkolja. Óh, rossz Micike, nem születtél te komédiásnak és azt
                  hiszem, csak akkor könnyebbülnél meg igazán, ha az öreg házimedve vállán kisírnád
                  magadat. Gyere, kislányom, sírj egy fejezetet a v
               államon, meglátod, hogy mindjárt egy pehelynél is könnyebbnek érzed
                  magadat. Na, ne szipogj már, hanem sírj egy nagyot és fogadok veled, úgy elpárolog
                  a szomorúságod, hogy tíz perc múlva táncolni meg dalolni fogsz jókedvedben!
            </p>
				<p>
               Micike ajka megvonaglott és a
                szeme még jobban fénylett, mint az előbb és ujjával ismét
                  megkoppintotta a Mihály orrát; de akkor egyszerre nagyot lélekzett és szemét
                  kinyitotta, mintha valami rémet látna. És karcsú teste ekkor megremegett valami
                  visszafojtott indulattól és a szó, mely
               vonagló ajkát elhagyni készült, csukló és fájdalmas sírásba olvadt
                  át. És ekkor egy magatudatlan mozdulattal odavetette magát a vén Mihály vállaira,
                  karjai átkulcsolták a Mihály nyakát, feje lehanyatlott, mint a didergő madáré,
                  melyet az éjszakai szél a f
               é
               szkéből kivert és nedves ajka és lángoló arca öntudatlanul odatapadt
                  megrémült pajtása nyakához, mintha ez volna a legbiztosabb hely az egész világon,
                  mintha ez volna az egyetlen hely, ahová egy kicsike, gyönge és törékeny teremtés a
                  rettentő orkán szárny
               c
               sapásai elől elbújhatna.
            </p>
				<p>
               - Nana... bolond kis pajtás... legyen hát eszed! - mondta az
                  ügyefogyott, öreg Mihály, miközben a verejték kiütött a homlokán és a torka
                  összeszorult és a szíve úgy kalimpált, hogy már-már a fuldoklás fojtogatta. Sírni
                  és meghalni
                szeretett volna ebben a pillanatban a vén Mihály, mert bár a
                  részvéttől szinte elfacsarodott a szíve, sohase érezte magát boldogabbnak, mint
                  ebben a pillanatban. Mihály egy derék és önzetlen háziállat volt, aki sírjáig
                  zúgolódás nélkül cipelte volna a te
               r
               het, amit a sors a vállaira helyezett és akinek minden földi vágya
                  betellett volna néhány rakoncátlan kis kamasz dédelgetésével, aki az ő hófehér
                  Micikéjét az édesanyjának nevezi. A kakasülőről, ahonnan az élet boldog művészeit
                  nézte, sohase vágyódott sz
               e
               replőnek a színpadra, mely elérhetetlen távolságban csillogott
                  előtte; de most egy forgószél őt is odasodorta a deszkákra s a láz, mely a
                  színészeket hevíteni szokta, az ő lomha és sűrű vérét is forróvá perzselte. Mihály
                  szédült és értelmetlen szavakat da
               d
               ogott és a szeme előtt fekete karikák táncoltak; de szédületében is
                  érezte a hozzásímuló asszonyi test melegségét, a forró gyermekajkat, melynek édes
                  nedvessége az arcát érte, a reszkető karokat, melyek vastag nyaka köré
                  kulcsolódtak, a Micike hajának ki
               szabaduló aranyszálait, melyek egy selyemgomolyag puhaságával
                  cirógatták körül otromba vén fejét. Mindez oly kimondhatatlanul édes és csodálatos
                  és megható volt, hogy Mihály most már elveszítette azt a kis eszét is, amit az
                  üzleten kívül hullámzó élet számára tartogatott; és ekkor gügyögve és sírva és
                  babusgató szavakat dadogva, szorította magához drága kis pajtását, akinek forró
                  asszony-volta minden vérét az agya felé kergette és kibomlott haját a csókok
                  fuldokló özönével borította el, miközben az a különös érzése volt, hogy a világ
                  azonnal romokba omlik körülötte.
            </p>
				<p>
               De Micike most kibontakozott a karjaiból, csodálkozva és könyes
                  szemmel nézett körül a muzsikáló óra birodalmában, a tükör ezüstlapja előtt
                  megigazgatta kibomlott hajfürtjeit és most már mosolyo
               gva és szeliden tekintett ismét a vén Mihályra, mintha az egész
                  jelenet csak fantasztikus álom lett volna.
            </p>
				<p>
               - Oh, vén pajtás, ne mondd többé, hogy te okosabb vagy, mint az
                  éretlen kisgyerekek, akiket ostoba fővel férjhez adnak! Te is csak éretlen
                  kisgyerek
               vagy, hiába játszod a komoly üzletembert, akinek minden bölcseség a
                  kisujjában van!
            </p>
				<p>
               Mihály bólintott, de nem volt képes rá, hogy értelmes szavakkal
                  válaszoljon. Mihály egyáltalában furcsán viselkedett: bő gallérját olyanformán
                  igazgatta meg, mintha a kemény vászon a nyakát szorítaná, többször föl meg alá
                  járt a szobában, kamaszosan fölnevetett, aztán megint zavartan elhallgatott,
                  egyszer-kétszer megütötte a zongora billentyűit, aztán felnyitotta és ismét
                  becsukta az ablakot s kíváncsian betekintett a fehé
               r
                kályha mélyébe, melyből rég elköltözött a lángok gnómserege. Mindez
                  oly furcsa volt, hogy Micike halvány arcocskája egyszerre földerült a láttára; és
                  csodálkozása még fokozódott, mikor a vén Mihály egyszerre csak így szólott
                  hozzá:
            </p>
				<p>
               - Oh, most jut eszembe
               szívecském, hogy odalenn várnak rám az üzletben! Nem haragszol rám
                  úgye, ha most már a sürgős dolgaim után fogok nézni?
            </p>
				<p>
               Mihály kalap nélkül rohant le a falépcsőn, holott tizenegy óra is
                  elmúlt és az üzlet régóta sötét volt. Micike félig nyitott ajakkal tek
               intett utána, azután elmosolyodott és besurrant a hálószobába,
                  melynek ablakán át beérzett a piaci ákácok illata.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Séta az erdei házhoz.
            </head>
				<p>
               A rézgálic körül bonyodalmak voltak a pesti piacon és Viktor, aki
                  csak rövid három napot szándékozott távol tölteni a
               Kék elefánt-tól, még a hét végén se mutatott hajlandóságot, hogy az
                  emeletes, sárga házba visszatérjen. Előbb csak rövid és bohókás levelekkel
                  mentette távolmaradását, de öt nap múlva pecsétes levélben tett vallomást
                  késedelméről az öreg Mihálynak. “Nevez
               z ostoba fajankónak, kedves bátyám, mondd, hogy éretlen tacskó
                  vagyok, de ezzel nem változtathatsz a szomorú tényen, hogy a becsületes vén
                  szívedhez kell fordulnom segítségért. Akármily furcsán hangzik is, lelketlen
                  sipisták kezébe kerültem, akik minden ná
               lam levő polturámtól megfosztottak. Mit mondhatsz olyat, amit magam
                  is nem tudnék, szegény bátyám? A falusi ember mindig elveszti a fejét, ha a
                  rettentő nagyváros hullámai közé keveredik, én is elveszítettem a magamét, hiába
                  ringatták bölcsőmet abban a há
               z
               ban, ahol mindig az óvatosság volt az uralkodó csillagzat.
                  Gyalázatosan és embertelenül kifosztottak s most elkeseredve és türelmetlenül
                  várom a tul-a-dunai postát, mely szomorú helyzetemből kiszabadít. Kedves vén
                  bátyám, te minden óvatosság és elővigyá
               z
               at kútforrása, küldj nekem azonnal kétezer forintot, hogy szorúlt
                  helyzetemből legalább tisztességgel kiszabaduljak. Ha örömet szerez a szívednek,
                  hát egy mázsa prédikációt is mellékelhetsz a leveledhez, de biztosítlak róla, hogy
                  fölösleges módon fáradsz
               ,
                mert százszor és ezerszer is elmondom magamban mindazt, amit te,
                  rokoni szereteteddel, elmondhatnád nekem. Azt akarod, hogy igéretet tegyek a
                  jövőre? Parolát adok neked rá, hogy hátralevő életemben a lólábas Belzebúbtól se
                  fogok annyira irtózni, mint aho
               g
               y a hitvány szerencsejátéktól irtózom. Ha úgy akarod, akár
                  szőrköteles barátnak vonulok be a ferencrendi atyák kolostorába, ha kívánod,
                  térdencsúszva járulok a radnai szűz elé, de most küldd el a pénzt, hiszen előtted
                  se lehet közömbös, hogy egy Takácsy f
               e
               jére szégyen szálljon. A becsületes szívedre bízom azt a feladatot
                  is, hogy a szegény Micikét valami kegyes hazugsággal megnyugtasd; ő előtte te vagy
                  a földön a legigazabb ember s akkor is vakon bízik a szavadban, ha csak a szomorú
                  igazságot álcázod vele.
                A mennyekben, ahol aranytrónus várakozik rád, ezért a hazugságért a
                  szeráfok kara bizonyára szerenádot fog adni neked, ha egyszer - a Takácsyak
                  hagyományos nyolcvan éve után - a testi szemeidet lehunyod valamikor!”
            </p>
				<p>
               Mihály, aki a levelet oly kimeresztett sz
               emmel olvasta végig, mintha magától a sátántól származott volna, még
                  délelőtt postára tette a kétezer forintot, délben pedig jámbor szemforgatással
                  tett említést Micikének az ura leveléről.
            </p>
				<p>
               - Viktor még nem talált rézgálicot, mert a bánáti kalmárok mind
                  e
               lharácsolták előle s nem lehetetlen, hogy talán Bécsbe is föl kell
                  hajóznia valamirevaló árú miatt. Hitted volna, hogy a jó istenke ennyire fölviszi
                  valamikor a demokrata rézgálic dolgát?
            </p>
				<p>
               Micike komolyan bólintott, aztán kijelentette, hogy őt nem ejti
                  csod
               álatba a fordulat, mert kislány kora óta mindig nagy véleménye volt a
                  rézgálicról. Te valóban azt hitted, csacsi Mihály, hogy a rézgálic csak úgy
                  parlagon hever a pesti boltosok raktáraiban? Örülhetsz neki, ha Viktor két hét
                  múlva hozzájut az árúhoz, bár b
               izonyos, hogy az éjjelét és nappalát egyaránt a rézgálic
                  fölkutatásának szenteli. Oh, kőszivű öreg Mihály, nem szégyenled, hogy te itt a
                  meleg kaftánodban lustálkodol, míg a szegény kis uram az ételről és az italról is
                  megfeledkezik, csakhogy a koplaló K
               ék elefántot ízletes rézgáliccal ellássa?
            </p>
				<p>
               Viktor a hét végén se jött haza, levelet se irt és a kétezer forintot
                  se nyugtatta, de a Micike lelki harmóniáját az ura távolléte most nem viselte meg.
                  Micike a kacér özvegyasszony életét élte, akit mormogó hitvese
                sok évvel ezelőtt egyedül hagyott; a legcsinosabb ruháit hordta,
                  édesen asszonyos kalapocskákat illesztett a kontyára, s tisztán és illatosan és
                  fénylő szemekkel állított be alkonyattájt a Kék elefánt irodájába, ahol az öreg
                  Mihály éppen rézkapcsos üzle
               ti könyveit zárta el egy óriási pénzszekrény mélyébe.
            </p>
				<p>
               - Aggastyánok aggastyánja, tiszteletreméltó ükapám, megengedi
                  véletlenül a rheumád, hogy egy hosszú gyalogsétát tehess velem? Képesnek érzed a
                  vén lábaidat arra, hogy az erdei házig elgyalogolj velük, va
               gy inkább egy meleg kendő meg egy tányér köménymagosleves után
                  vágyódol? Ha igen, úgy csak mondd ki bátran, reszkető ükapám és azonnal jó kis
                  tüzecskét fogok rakni, amelynél a fájós térdkalácsodat fölmelegítheted.
            </p>
				<p>
               Mihály megbólintotta a fejét - oly komolyan bólintotta meg, mintha
                  Micike csupa szemenszedett bölcseséget mondott volna - aztán egy erélyes
                  rándítással bezárta a pénzszekrény ajtaját.
            </p>
				<p>
               - Ha öt percig vársz, akár a világ végéig is elkísérlek, kis pajtás,
                  mert az összezsugorodott tagjaimnak csakugya
               n jól esik, ha egyszer már a kedvem szerint kinyújtóztathatom őket.
                  Csak fölugrom, hogy a felöltőmet, meg a köpenykédet lehozzam, mert az ilyen
                  koratavaszi estén mi sem könnyebb ám, mint hogy az ember egy kiadós náthát
                  szerezzen.
            </p>
				<p>
               Mihály nevezetes volt arró
               l, hogy naphosszat akár ingujjban és hajadonfővel jár az üzlet körül,
                  de este még a szomszéd utcába se mozdul ki felöltő nélkül, még a legerősebb
                  kánikula idején se, hiszen a jó isten szándékait, az időjárásra nézve, sohasem
                  tudhatja valójában a halandó e
               mber. De Micike - újabb szokása szerint - ismét az orrára koppintott
                  az óvatos, vén legénynek.
            </p>
				<p>
               - A magad számára akár a bundát és a lábzsákot is lehozhatod, de
                  nekem ugyan ne hozz köpenyt, mert visszakergetlek vele. Nem szégyenled, hogy
                  magadhoz akarod öregíteni a dédunokádat, aki kerek kétszáz évvel fiatalabb
                  nálad?
            </p>
				<p>
               Mihály lehozta a felöltőt - a köpenykét is lehozta, - és öregurasan,
                  tempós lépésekkel rótta Micike mellett a kisváros gyalogjáróját, mely már tele
                  volt a penzionátusokkal és a szellőző úrikisasszonyok seregével. A hangos esti
                  korzó azonban hidegen hagyta Mihály lelkületét: kövér arca nyugodt marad a papos
                  kemény kalap alatt - ezt a kalapot csak akkor viselte, ha a takarékpénztár ülésére
                  ment, - nehéz cipői méltóságosan koppantak a kövezeten s
               d
               uplatokája fénylett a tiszta lelkiismeret öntudatától. Mihály most
                  egy sétáló püspökre vagy egy meditáló nagyprépostra hasonlított, akinek gondolatai
                  mérhetetlen magasságban lebegnek a házak és az utcák fölött, amelyekben az önző
                  köznapiság tanyázik. A Mi
               c
               ike világos ruhája, mosolygó buzavirág szeme úgy elütött tőle, mint a
                  pipacs a buzavetéstől s az ismeretlen bízvást azt hihette volna, hogy egy
                  süldőlányt lát, akit jámbor gyóntatója az élet küzdelmeire előkészit. De az
                  ismeretlen szánalmasan tévedett vol
               n
               a; mert Micike magaviselete mindenhez inkább hasonlított, mint egy
                  kolostori növendékéhez, a kinek kontya alatt istenfélő gondolatok rejtőznek.
            </p>
				<p>
               - Oh, Mihály, ma se értem, hogy egy hideg fűszerüzletben töltöd
                  napjaidat, ahelyett, hogy a kolostor térdeplőjén imádkoznál! A jó isten is arra
                  alkotott, hogy egy rideg cellában morzsold a rózsafűzért s csak vasárnap vídulj
                  föl, mikor pompás tyúkleves kerül a refectorium asztalára. Tudod, hogy sokkal
                  komolyabb vagy, mint az öreg pap, aki a zárdában meggyóntatott be
               nnünket?
            </p>
				<p>
               Mihály bólintott és így szólott:
            </p>
				<p>
               - Igen, gondoltam rá valaha, hogy szerzetes legyek, de szegény apám
                  hallani se akart róla, hogy az üzletet otthagyjam. A vén kőelefánt az oka, hogy
                  nem mondtam búcsút mindörökre a földi örömöknek.
            </p>
				<p>
               - Öreg pajtás, ne
               m mondanád meg, hogy mik a te örömeid itt a földön? - kérdezte Micike
                  kiváncsian, miközben egy percig megállott sétájában, hogy tűnődő sógorán
                  végignézzen.
            </p>
				<p>
               Mihály behúnyta a szemét, mintha élete ösvényét fürkészőleg
                  végigtekintené.
            </p>
				<p>
               - A földi élettől nem szabad sokat várni, kicsikém, - mondta papos
                  komolysággal és mégis rajongó tekintettel, mintha egy aranyos szószéken állna és
                  ezer meg ezer ember figyelne egy nagy templomhajóban a szavaira. - Az élet csak
                  komoly kötelességekből áll és minden pillanatért há
               lát kell adnunk, mely fájdalmas szívünket földeríti. Mi okom volna
                  nekem, hogy a sorsom ellen panaszkodjam? Meg van a munkám és a nyugalmas
                  pihenésem, a jó szellemek tüzet gyújtanak számomra egy csöndes házban, asztalom
                  fölött barátságos lámpa ég és az éjsz
               aka sötétsége oly lágyan borul fölém, mint a könnyű párnácska,
                  melylyel megholt édes anyám betakargatott valaha. Fáradtan alszom el, pihenten
                  ébredek és öreg könyveim, melyeket az apám meg a nagyapám is olvastak valamikor,
                  épp oly hűségesek hozzám, mint r
               é
               gi butoraim, a zegzúgos falépcső és a mozdulatlan kőelefánt, mely a
                  harmadik nemzedék álma fölött virraszt a nap sugarában és az éjszaka sötétjében.
                  És nem vagy-e te is itt, kis pajtás, hogy egy magányos öreg ember életét
                  földerítsd?
            </p>
				<p>
               Micike megbillentette asszonyos kalapját és a szeme hálásan és
                  szeretettel és csodálkozó meghatottsággal pihent meg a komoly Mihály
                  duplatokáján.
            </p>
				<p>
               - Igen, - mondta halkan, - itt vagyok és itt is maradok számodra, te
                  drága, te magányos, öreg ember!
            </p>
				<p>
               Most kiértek a házak közül a sz
               ántóföldekre, melyeknek szélén már zöldelő bokrok sötétlettek és
                  ujraéledt fák nyújtogatták ki boldogan karjaikat, mintha a tavaszi levegő őket is
                  megrészegítette volna. Tompafényű ezüstfátyol borult az útakra és a mezei házakra,
                  kigyózó vízfolyások sie
               ttek valami ismeretlen messzeség felé, óriás jegenyefák kémlelték a
                  távolt, ahova az aranyos nap nyugovóra tért és sötét hegyek olvadtak bele az
                  alkonyat homályába, mely lassankint az egész világot elborította. Édes és boldog
                  és csodálatos harmónia lebegett
                a föld fölött és a kisváros ablakai titokzatos csillagoknak
                  látszottak, melyek egy idegen égitest messzeségéből villognak át a földi nyugalom
                  szigetére.
            </p>
				<p>
               Az erdei háznál, mely voltakép egy schönbrunni mintára épített
                  majorság volt, - a kisvárosiak ide rándultak ki vasárnap délután, - Micike
                  megérintette Mihály vállát.
            </p>
				<p>
               - Forduljunk vissza, mert Bábi megszid bennünket, mint a rossz
                  gyermekeket. Bábi tejfölös paprikás csirkével vár bennünket.
            </p>
				<p>
               Szótlanul végigmentek az alvó szántóföldeken és az erdei ház
                  lassanként beleolvadt a leszálló éjszaka sötétségébe. A kisváros
               már elpihent, mire hazaértek, az utcákon alig járt ember, csak a
                  városház előtt égett egy árva petróleumlámpa az oszlopos kandeláberben, melyet egy
                  néhai agglegényének - a város egyetlen mecénásának - emlékére állítottak. A
                  falépcsőn ódon illatok áramlott
               a
               k feléjük, ódon illatok, melyek már a Takácsy néni életében belepték
                  az emeletes sárga ház minden zúgát. Az ebédlőben terítve volt már az asztal, egy
                  nagy velencei vázában korai ibolyabokréta sötétlett, a muzsikáló óra élénken
                  tiktakolt és az üvegszekrény
               b
               ől kiváncsian kémlelődtek ki a pirosszűrös pásztorok, a kik Mihályt
                  valaha selypítő kisfiúnak látták.
            </p>
				<p>
               Micike ledobta fejéről a kalapot, egy percre eltűnt a hálószoba
                  sötétjében és csakhamar bő pongyolában tért vissza, aminőt a mézeshetes asszonyok
                  szoktak viselni, hogy a haragos vén szakácsnőknek imponáljanak vele. Micike leült
                  az asztalfőre, fejét a könyökére támasztotta és elgondolkodva nézett egy
                  pillanatig a lámpa lángjába.
            </p>
				<p>
               Mihály, aki már felöltötte törökös kaftánját, most kiváncsian
                  megkérdezte tőle:
            </p>
				<p>
               - Vajjon min töprengsz oly összehúzott szemöldökkel, kis pajtás?
            </p>
				<p>
               Micike sokáig nem válaszolt, de az arca égett és a szeme csillogott
                  és a tekintetéből valami különös boldogság sugárzott, mintha valami nagy és
                  váratlan öröm érte volna. És ekkor felemelte a
                fejecskéjét és így szólott:
            </p>
				<p>
               - Nem furcsa-e, öreg Mihály, hogy egy idegen embert, aki távol él
                  tőlem, az uramnak neveznek és hogy te, aki nekem szenteled az életedet, idegen
                  vagy hozzám? Hát nem inkább te vagy az uram, mint az a másik, akivel még sohase
                  v
               olt egy közös gondolatom?
            </p>
				<p>
               Mihály felelni akart, de nem tudott, mert Bábi most behozta a
                  paprikás csirkét.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
               Egy nagyprépost, aki sírva fakad.
            </head>
				<p>
               Egy este - vagy tíz nappal a Viktor visszatérése után - a két barát
                  kissé hosszasabban ült az asztalnál, mint rende
               sen (Mihály szemei újabban, isten csodájára, még éjféltájt is nyitva
                  maradtak), mikor egyszerre eszeveszett lárma hallatszott az utca felől s egy kulcs
                  hangosan megfordult odakünn a kapu zárában. Micike, aki mostanában kisgyerek
                  módjára félt a rablóktól,
               holtsápadtan kapaszkodott meg az abrosz sarkába, Mihály pedig
                  harciasan ugrott föl a helyéből, mintha odakünn egy orosz hadosztály állna az
                  emeletes sárga ház előtt.
            </p>
				<p>
               - Kis csacsi - mondta nyugodtságot szimulálva, bár belsőleg maga se
                  volt sokkal nyugodtabb
               , mint az ostoba Micike - kis csacsi, csak nem gondolod talán, hogy a
                  rablók ilyen tébolyodott üvöltéssel fognak betörni éjnek éjszakáján egy városi
                  házba? Aki rabolni akar, az lábujjhegyen lopózik és a suttogást is visszafojtja, -
                  hiszen ekkora lármával
               nemcsak a rendőröket verik föl, hanem a temetőben nyugvó holtakat is.
                  Nana, csak nem fogsz talán olyan gyerekséget elkövetni, hogy elájulsz?
            </p>
				<p>
               Micike hátraszegte vértelen arcocskáját s az ajka remegett, mintha
                  csakugyan az ájulás környékezné.
            </p>
				<p>
               - Oh, Mihály,
                meglásd, hogy megölnek bennünket, - hiszen tiz rabló ellen még a te
                  híres medveerőd se sokat ér! Hallod, hogy már idebenn topognak a kapu alatt? Oh,
                  istenkém, most a lépcsőkön jönnek fölfelé, - jaj, nyisd föl gyorsan az ablakot és
                  kiálts ki segítségért a
               z utcára! Hát nincs odakünn valaki, aki ezt a pokoli lármát
                  meghallaná?
            </p>
				<p>
               Az üvegajtó most nagy robajjal fölnyilt s az ebédlő küszöbén egy
                  furcsa társaság jelent meg, mely mindenhez inkább hasonlított, mint rablóbandához:
                  tíz becsípett úriember volt, tíz jókedvű korhely, a monoklis Viktor vezetése
                  alatt, akinek szeme gyanusan csillogott, mintha valami istenien jó tréfának
                  találná, hogy éjnek éjszakáján a saját lakásába betörést rendez.
            </p>
				<p>
               - Fenséges hercegasszony - mondta Viktor akadozva, de valami
                  lekötelező sze
               retetreméltósággal, - felséges hercegasszony, millió bocsánat, hogy
                  az öreg Tányértalpuval való bizalmas együttlétét megzavarjuk, de a barátaim
                  éheznek és szomjaznak, annyira éheznek és szomjaznak, hogy szinte üvöltenek a
                  fájdalomtól. Ezek a ravasz fickó
               k jól tudják, hogy a Tányértalpu pókhálós üvegeket rejteget odalenn a
                  Kék elefánt pincéjében s hogy a Bábi rántottája után öreg püspökök és reszketőkezü
                  érsekek is meg szokták nyalni a szájuk szélét. Oh, vén havasi medve, vajjon
                  illőnek tartanád, hogy egy
               Takácsy az éhségtől és a szomjúságtól hagyna elpusztulni tíz jóravaló
                  magyar embert?
            </p>
				<p>
               A tíz jóravaló magyar ember - négy városi hivatalnok és hat részeges
                  környékbeli úr volt - harsogó éljenzésbe tört ki, de egy ösztönszerü sugallat,
                  mely az öreg Mihály pil
               lantása nyomán még a részegség ködén át is a lelkükbe suhant,
                  egyszerre elnémította őket s tétovázva és a becsípettek ravasz pillantásával
                  húzódtak közelebb a nyitott ajtóhoz.
            </p>
				<p>
               - Urak, - mondta Mihály dörgő hangon és a szeme fénylett, mint a
                  mesebeli kárbunkulus kő - urak, nem méltó tisztességes emberekhez, hogy egy úri
                  házat korcsmának nézzenek. A részeg korhely, aki fiatal feleségét halálra rémíti,
                  épp oly kevéssé érdemel kíméletet, mint a hitvány csürhe, mely az ilyen ember
                  meghívását elfogadja. Nem, önö
               k nem érdemelnek kíméletet - és ezért csak annyit mondok, ki innen,
                  amíg a saját lábukon távozhatnak!
            </p>
				<p>
               - Ohó, agg medveborjú, lassan a testtel! - kiáltott Viktor és
                  hadonászva közelebb lépett a vén Mihályhoz. - Ki hitette el veled, hogy neked is
                  szavad van a
                Takácsy-házban? Háziszolgának születtél és még akkor is az maradsz,
                  ha fehér szakállad a ferdesarkú cipődig ér! Coki a sarokba, vén kutya, amikor
                  igazi urak is jelen vannak!
            </p>
				<p>
               Mihály most fölemelte rettentő karját és a részeg ember megtorpanva
                  térdre omlott, mintha hirtelen szélütés érte volna. Monoklija leesett szeméről és
                  egész nagyságában végigvágódott a szőnyegen; és a Mihály vérbenforgó szemeiből
                  következtetve, alkalmasint utolsó órája ütött volna, ha Micike, aki eddig
                  halotthalványan ült a helyén, mos
               t egyszerre sikoltva föl nem ugrik.
            </p>
				<p>
               - Mihály, ne bántsd, mert megölöd! Ne bántsd, hiszen már amúgy sincs
                  élet benne! Elfelejted, hogy ő volt az anyádnak a legkedvesebb?
            </p>
				<p>
               Mihály végigsimította homlokát óriási tenyerével, nagyot lélekzett és
                  most már csöndesen szólott:
            </p>
				<p>
               - Nem bántom, kicsikém!
            </p>
				<p>
               Ujját fölemelte és az ajtó felé mutatott s a részeg emberek, mintegy
                  hipnotizálva, hanyatthomlok kisurrantak az ajtón s nehéz lépéseik végigdöngtek a
                  falépcsőn, hogy aztán lassan elvesszenek az utca sötétjében. Viktor most fölemelte
                  a fejét s ámulva körülnézett a világos szobában; de mielőtt szóhoz juthatott
                  volna, Mihály komoran megállt előtte s halkan ezt mondta:
            </p>
				<p>
               - Feküdj le!
            </p>
				<p>
               Lehajolt és fölsegítette a szőnyegről, mint az ölbeli gyermeket, aki
                  játékközben megütötte magát
               . És most már valami nagyapás gyöngédséggel szólott:
            </p>
				<p>
               - Támaszkodj rám, majd besegítlek az ágyadig! Vigyázz, mert mindjárt
                  agyontaposod az üvegszemedet! Igy, csak kapaszkodj meg a nyakamba, mint húsz évvel
                  ezelőtt, mikor a kanyaród után legelőször fölkelté
               l!
            </p>
				<p>
               Mihály betámogatta öcscsét a hálószobába, levetkőztette és
                  lefektette, mint az álmos gyermeket s miután egy pillanatig mély szomorúsággal
                  hallgatta a kifáradt korhely horkolását, lassan visszatért az ebédlőbe, ahol
                  Micike még mindig ugyanazon a helyen állt s oly magatudatlan tekintettel nézett a
                  szoba levegőjébe, mintha lelke millió és millió mértföldnyire járna a piszkos
                  sártól, melyben az emberek földi élete lejátszódik. Mihály megérintette a vállát s
                  ekkor szeliden és szomorúan elmosolyodott.
            </p>
				<p>
               - Alsz
               ik? - kérdezte halkan, inkább egy pillantással, mint élőszóval.
            </p>
				<p>
               - Alszik - felelte Mihály. - Reggelig alszik és reggel nem fogja
                  tudni, hogy mi történt vele.
            </p>
				<p>
               Micike most megfogta a vén legény kezét, gyermekszemei, melyek
                  csodálatos fénnyel ragyogtak ki sá
               padt arcából, szinte esdeklőleg belemélyedtek a sógora duplatokás
                  prépost-arcába s így szólott, valami koravén komolysággal:
            </p>
				<p>
               - Végy el tőle, Mihály!
            </p>
				<p>
               Ha a muzsikáló óra hirtelen a pesti mulató kupléját kezdte volna
                  játszani a régi gavotte helyett, aligha ijedt volna meg jobban a harminckétéves
                  öreg ember, mint most, hogy ezeket az érthetetlen szavakat meghallotta.
            </p>
				<p>
               - Kitől vegyelek el, kislányom? - kérdezte reszketve és dobogó
                  szívvel és bizonytalan hangon, mely sehogyse hasonlított a megszokott, régi
                  hangjáh
               oz.
            </p>
				<p>
               - Az uramtól, Mihály!
            </p>
				<p>
               - Hát nem szereted az uradat?
            </p>
				<p>
               - Nem, Mihály, nem szeretem, mert ez nem az uram, nem a kicsike,
                  udvarias és gavallér Viktorom, hanem egy idegen ember, aki annyira távol áll
                  tőlem, mintha mindeddig egy ismeretlen világrészben élt vo
               lna. Nem a Takácsy néni kényeztetett kis Viktorja ez, nem a hajdani
                  lovagom, aki vasárnaponkint a cukrászdában nyalánkságokat vett nekem, nem a drága
                  kis diák, aki valamikor a zárdába hazakísért, hanem egy félelmetes idegen, akivé a
                  rossz szellemek a gyermekkori pajtásomat átváltoztatták. Oh, Mihály, bizonyosan
                  meghalnék, ha ez az idegen még egyszer egy magányos szobában egyedül maradna
                  velem!
            </p>
				<p>
               - És ha egy jó szellem megint visszaváltoztatná a régi
                  Viktorodat?
            </p>
				<p>
               - Nem, öreg Mihály, az én régi Viktorom nem él többé. Érzem és
                  bizonyosan tudom, hogy nem él többé. Elnyelte a sötétség, mint Takácsy bácsit és
                  Lujza nénit, mint a régi vasárnap délutánokat, mint édes apád nagy ujságját a
                  meleg kályha mellett, mint a sült alma szagát vagy a levendulaillatot, mely
                  édesan
               yádat körülvette. Mindent elnyelt a sötétség, csak téged hagyott itt,
                  a te buksi, nagy, öreg fejedet, mely most is olyan komoly és olyan drága és olyan
                  hűséges, mint a régi téli alkonyatokon, amikor meséskönyveddel a kezedben a kis
                  zsámolyodon kuksoltál.
            </p>
				<p>
               Mihály lehajtotta a fejét, mintha maga is ott járna valahol a
                  levendulaillatos, sültalmaszagú multakban, amikor az édesapja karosszéke még ott
                  állott a fehér kályha mellett, amikor szent édesanyja tipegve járt ide-oda a
                  konyha és az ebédlő között s amikor
               az öreg Takácsy első ásítására sietve lefektették őket hálós
                  ágyacskáikba s a sötétség lomhán elborította a muzsikáló óra birodalmát. És most
                  megdermedve és borzongva gondolt a sötétségre, mely porrálett öregein kívül a
                  kurtaszoknyás Viktort is mindörökr
               e elnyelte...
            </p>
				<p>
               Micike újra megérintette a karját és halkan ismételte:
            </p>
				<p>
               - Végy el tőle, Mihály!
            </p>
				<p>
               A vén ember arca most megvonaglott, mintha sírni akarna.
            </p>
				<p>
               - Kislányom - mondta szánalmas vergődéssel - drága kis lányom, mit
                  akarsz velem? Én egy ostoba és esetlen v
               én ember vagyok, aki arra születtem, hogy igavonó állat legyek és
                  akire sohase nézett még máskép asszonyszem, mint egy öreg omladékra, vagy egy régi
                  házra, vagy egy unalmas tájképre, melyen bóbiskolva halad keresztül minden utas. A
                  Viktor fiatalsága és min
               den más ember fiatalsága oly messze esik tőlem, mint egy idegen
                  világrész, mert én magam sohase voltam fiatal és voltakép késő vénségemig csak egy
                  ügyetlen gyermek maradok. Mit kezdenél velem, aki talán sohase éreztem semmit
                  abból, amit más boldogok az é
               n
                koromban éreznek, vagy ha éreztem is, hát félénken elrejtettem a
                  világ elől, mert mindig attól tartottam, hogy az okos felnőttek kinevetnek érte.
                  Hogy illenék a te dalos, kacagó, drága és hófehér fiatalságod egy vén romhoz, mely
                  csak az esőben és a viha
               rban érzi jól magát? Még a meghalt édesapám sírjához se mernék
                  elmenni többé, ha annyira gonosz volnék, hogy a te virágzó életedet a magaméhoz
                  csatolnám...
            </p>
				<p>
               Micike megrázta a fejét, - a vér most már visszatért az arcába - és
                  csöndesen és szégyenkezve és valami titokzatosan bájos mosolygással így
                  szólott:
            </p>
				<p>
               - Végy el, tőle, Mihály, mert te vagy az egyetlen ember a földön,
                  akit igazán szeretek...
            </p>
				<p>
               És ekkor egy gyöngéd mozdulattal odaborult a Mihály széles vállára és
                  tiszta leányszeme napsugaras ragyogással nézett a vén ember arcába, mely e
                  pillanatban egy nagy,
                esetlen, izgalmában szinte fuldokló iskolásgyermekéhez hasonlított,
                  egy kövér és pufók iskolásgyermekéhez, akinek voltakép rövid nadrágban kellene még
                  járni, nagy táskával a hátán, mert csak jókedvű farsangi komédia volt, hogy komoly
                  és felnőtt üzletemb
               ernek mondta magát.
            </p>
				<p>
               - Igen, Mihály, téged szeretlek egyedül, mert jó vagy és igaz vagy és
                  becsületes vagy és inkább százszor meghalnál, semhogy egy szegény kis teremtést
                  megszomorítanál. Egy csúf és komoly öregember vagy, egy reggeltől-estig robotoló,
                  fantá
               ziátlan kalmár lélek vagy, akinek képe még talán soha sem fordult meg
                  egy kolostori kis leány lelkében és én mégis csak téged szeretlek egyedül, mert a
                  jóság és a szeretet vagy, öreg Mihály, a gyermekkorom kialudt melegsége vagy,
                  akinek közelsége az apám
                drága tekintetét, az anyám mártiriumát, az otthonom édességét idézi
                  föl bennem, meg a kertet, melynek bokrai közt játszottam valaha, meg a
                  konyhazugot, ahol az első könyvemet olvastam, meg a téli éjszakákat, mikor oly jól
                  esett félni a sötét szobában. A
               m
               últam és a gyermekségem vagy és a dörmögő medvehangod nélkül épp oly
                  lehetetlen volna az életem, mint levegő és víz nélkül. Ha szeretsz, öreg Mihály,
                  végy el tőle, mert a tied akarok lenni...
            </p>
				<p>
               Mihály nem adott választ, de erős ajkai megrándultak és nagy teste
                  megrázkódott az indulattól és apró szemeit hirtelen elhomályosította a könyek
                  fátyola. Olyan volt, mint egy pityergő nagyprépost és a pajkos Micike oly
                  ellenállhatatlanul komikusnak találta a látványt, hogy egyszerre édesen elnevette
                  magát.
            </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head>
                  (Az iró élményeiből.)
            </head>
				<p>
               Tavaly fölolvasni hívtak egy vidéki városkába s bár tél volt s csak
                  nem rég estem túl egy kellemetlen bronchitisen, szivesen elszántam magam a hosszú
                  útra, mert az isten háta mögött fekvő kis helység, melybe a vonat is csak súlyos
                  nehézségek után bír eljutni, már régóta izgatta a fantáziámat. Az apró házakba,
                  melyeknek ablakaiból mély völgyszakadékokba nyílik kilátás, valaha bőrkötényes
                  nagyapók zárkóztak el a tatárok és törökök elől, a felkiáltó jel alakú
                  őrtoronyba
               n
                turbános katona dicsérte az urat s a vár utcáján vastagnyakú kuruc
                  vezérek lovagoltak föl alkonyatonkint az összetöpörödött kis püspökhöz, hogy
                  bűneik alól feloldja őket. Századévek óta jóformán semmi se változott a patinás
                  kisvárosban, a vén házak falai
               b
               an még ott vannak az ágyúgolyók, melyeket kétszáz évvel ezelőtt lőtt
                  beléjük az istentelen ellenség, az őrtorony még mindig kiváncsian kémleli a távoli
                  kék hegyeket s a várbeli rezidenciában most is tipegve jár a szentéletű püspök,
                  aki csupán az égiekkel
               érintkezik (meg egy évben egyszer, - a felség nevenapján - a városi
                  urakkal, akiket az asztalnál vendégül lát). Uj ház ötven esztendeje nem épült a
                  kisvárosban s mikor a zsidó fakereskedő harmadéve tágas bódét építtetett a
                  fenyődeszkák számára, a helyi la
               p
                külön cikket irt az eseményről, annak a reményének adva kifejezést,
                  hogy Bakonyvárt nemsokára jogosan megilleti a “magyar Liverpoole” elnevezés.
            </p>
				<p>
               A vasutnál a városka honoráciorai fogadtak, a polgármester, a
                  főjegyző, a gyógyszerész, a városi fizikus s röv
               id üdvözlés után kijelentették, hogy Takácsy Mihályhoz fognak
                  elszállásolni, a
                  Kék elefánt
               -ba.
            </p>
				<p>
               - Ez egy szállodának a neve? - kérdeztem közömbösen, mert voltaképpen
                  egészen mindegynek találtam, vajjon a
                  Kék elefánt
               -ban, a
                  Vörös ökör
               -ben, vagy az
                  Arany oroszlán
               -ban fogom-e átkozni féléjszakán át az egereket és a poloskákat.
            </p>
				<p>
               A polgármester azonban derűsen fölvilágosított.
            </p>
				<p>
               - Nem, a Kék elefánt nem szálloda, hanem fűszer- és gyarmatárú üzlet,
                  melyet másfélszáz évvel ezelőtt alapított a mostani tulajdonos déda
               pja. Ez a legrégibb ház az egész városban s mivel az író urak
                  szeretik a biedermeyer-hangulatokat, ezt a szállást még a püspöki rezidenciánál is
                  különbnek tartottuk. A Kék elefántban nemcsak a butorokat fogja érdekesnek találni
                  az író úr, hanem magát a házigazdát is, aki szintén megírni való tipus.
            </p>
				<p>
               - Nem is szólva a háziasszonyról, akinél csinosabb menyecske a
                  fővárosban is aligha akad, - tette hozzá csettintve a városi fizikus.
            </p>
				<p>
               - És a sógor, az talán kutya? - tette hozzá mosolyogva a
                  főnótárius.
            </p>
				<p>
               Mindnyáj
               an derülten bólintottak, mint akiknek valami átkozottul pajkos
                  történet jut az eszükbe, de közben előállt a város fogata (egy tiszteletreméltó
                  vén bárka, melybe két kövér fekete ló volt fogva, amilyennel a kanonokok szoktak
                  járni) s a polgármester mellém
                telepedve szólott:
            </p>
				<p>
               - Nemcsak pompás, régi butorokat, érdekes házigazdát és csinos
                  menyecskét fog találni a Kék elefántban, hanem egy valóságos regénythémát is, ezt
                  pedig az urak többre becsülik akármilyen földi kincsnél...
            </p>
				<p>
               A bevonuláskor csak futólag látt
               am a házaspárt, melyet, mint érdekes témát fölajánlottak számomra, de
                  őszintén szólva, nem költötték bennem azt az impressziót, hogy az ő révükön fogom
                  megírni életem chef d’oeuvrejét. Az asszonyka csinos és fehér volt, keveset beszél
                  és sokat mosolygott
               s
                láthatólag zavarba hozta, hogy egy pesti íróval beszél, az úr pedig
                  tipikus példányát személyesítette meg a jól táplált és gondok nélkül élő vidéki
                  filiszternek, aki csak vasárnap olvas ujságot, de a huszadik sornál elalszik s
                  harmincéves korában szerenc
               s
               ésen megüti a másfél mázsát, anélkül, hogy valami jelentősebb izgalom
                  az életét megzavarta volna. Mi volna ezeknek a multjában olyasmi, ami engem, mint
                  regényírót érdekelhetne? Ha ez a házaspár regénytéma, akkor a murokrépa vagy a
                  tejberizskása is megérde
               mli, hogy háromkötetes regényt írjunk róla.
            </p>
				<p>
               A fölolvasás meglehetősen sikerült, kedvesen, bár némi óvatossággal
                  megtapsoltak (a vidék nem kényezteti el a pesti írókat), az estély után pedig
                  lakomára gyűltünk össze a Griff éttermében, ahol néhány szemrevaló asszony is
                  megjelent, sőt egy-két csinos leány is ott ült az asztal körül, aki mind
                  megtisztelt azzal, hogy az autogrammomat elfogadta. A polgármester ékes szavakban
                  felköszöntött, annak a reményének adva kifejezést, hogy a nemzet innen-onnan mégis
                  csa
               k
                meg fogja becsülni az irodalmat s immár közel az idő, amikor a sors
                  a magyar írót sem fogja kárhoztatni többé, hogy koplalva és nélkülözve élje végig
                  nyomorult földi életét. A polgármester nyilvánvalólag azt hitte, hogy az író ma is
                  retket és fekete keny
               e
               ret ebédel, rojtos kézelőt visel, s ágyra jár valahová a külvárosban,
                  ahol rajta kivül csupán zsebmetszők és sikkasztók laknak. Ujdonatúj frakkom,
                  hófehér plasztronom szemmelláthatólag megzavarta kissé hitében, de utóbb
                  valószinüleg mégis megnyugodott
                a gondolatban, hogy a frakkot egy irodalmi maecenástól kaptam
                  kölcsön.
            </p>
				<p>
               A fekete kávénál a városi fizikus felesége rátért arra az érdekes
                  regénytémára, melyet a polgármester már a vasuti állomásnál megemlített: a kövér
                  Takácsy Mihályra és hófehér kis hitestársára, akiknek története még most is a
                  legérdekesebb beszédtárgya volt az unalmas kisvárosnak. Mert ezek a fiatalok -
                  csak ne kacagjon, kérem, mert voltaképp az öreg Mihály is fiatal - ugyancsak
                  megszenvedtek ám ezért a boldogságért, hogy egymáséi lehessenek.
            </p>
				<p>
               - Talán egy zsarnok apáról van szó? - kérdeztem udvariasan, mert a
                  történet voltaképp semmit se érdekelt.
            </p>
				<p>
               A főorvosné megrázta a fejét, - a szép, telt vállai is megrázkódtak,
                  melyek kacérul kifehérlettek a dekolletált ruhájából.
            </p>
				<p>
               - Óh, dehogy, nem volt zsarnok apa a látóhatáron, hiszen Micike már
                  öt éves korában árván maradt s voltaképp a két Takácsy fiú nevelte föl, akik
                  egyedüli rokonai voltak a földön. Viktor, az életrevalóbb, utóbb feleségül vette a
                  hugocskáját, de a házasság nem volt boldog, mert
               az új férj csakhamar kártyássá és iszákossá lett s gyalázatosan
                  elhanyagolta a feleségét. Erre az idősebbik, a mormogó vén Mihály, egy napon
                  elkergette öccsét a családi házból, készpénzben kifizette az örökségét, s tiz
                  hónap mulva feleségül vette a hófeh
               é
               r kis sógornőjét, aki azóta a legboldogabb asszony az egész világon.
                  Mindez azonban még nem volna regénytéma. De a furcsaság ott kezdődik, hogy a
                  könnyelmű Viktor két esztendő alatt az utolsó fillérjét is elveszítette a
                  monte-carlói játékbankban s kolduss
               z
               egényen, az alkoholtól elbárgyulva, magával szinte tehetetlenül
                  kopogtatott be a sárga házba, ahol a megtért fiút szeretettel fogadták. Esztendők
                  óta egy födél alatt lakik a bátyjával és a feleségével, csöndesen és szótalanul
                  húzódik meg a családi aszta
               l mellett, ugyanabban a szobában lakik, ahol valamikor az agglegény
                  bátyja lakott s hangtalanul, zugolódás nélkül nézi éveken és hónapokon keresztül
                  az új házaspár boldogságát. Vajjon gondol-e valamire a szegény, elzüllött
                  paralitikus fiú, aki az életét il
               y könnyelműen elfecsérelte? Vajjon megfordul-e még zavart fejében az
                  egykori vidám esték emléke, mikor Micikéje kacagva ült a lábaihoz s a muzsikáló
                  óra még neki játszotta el a sírbatért nagymamák gavotte-ját? Vagy hangok és
                  szinek, gyönyörűségek és fájda
               l
               mak mind elmosódtak-e már zavaros szemei előtt, melyek fáradtan és
                  megtörve csukódnak le, mikor a barátságos lámpafény az új boldogság fölött
                  kigyullad esténkint?
            </p>
				<p>
               Szép szomszédnőm nagy bensőséggel mondta el ezt a hosszú történetet,
                  - és a regénytéma, melyet az imént még annyira lefitymáltam, most már nem tünt föl
                  többé előttem oly szürkének és jelentéktelennek, mint a vasuti állomáson, ahol a
                  polgármester említést tett róla. A város fejének igaza volt: csakugyan felébredt
                  bennem az író, aki egy jó regényt
               á
               rgyat többre becsül minden földi kincsnél. Most már alig vártam, hogy
                  a régi, sárga házba visszatérhessek; szerencsére a kisvárosiak korán elálmosodnak
                  s valaki - alighanem a főjegyző - már jóval éjfél előtt megkinált a szent János
                  áldomásával, udvariasan
               fölemlítve, hogy a vonat hajnalban indul a főváros felé s néhány órai
                  pihenésre még a korhely íróknak is szükségük van. Az urak aztán csoportosan
                  hazakísértek a
                  Kék elefánt
               -ig s miután megígértették velem, hogy hamarosan visszatérek, azzal a
                  meggyőződéssel búcsúztak el tőlem, hogy egy éhes firkászt végre a kedvük szerint
                  jól tartottak.
            </p>
				<p>
               Halkan, lábujjhegyen haladtam föl az ódon falépcsőkön, nehogy az alvó
                  háziakat fölébresszem,
                de az emeletre érve, váratlan meglepetés ért: kövér házigazdám
                  zavartan és moso
               lyogva dugta ki duplatokás arcát az ebédlő ajtaján.
            </p>
				<p>
               - Bocsánat, - mondta valami esetlen mentegetőzéssel, - de végtelenül
                  boldogok volnánk, ha egy csésze theára szerencséltetne bennünket. A feleségem
                  ébren maradt, csakhogy az író urat megvárja és én is nagy
                szerencsének tartanám, ha szerény házamat megtisztelné.
            </p>
				<p>
               - Nem lesz nagyon későn? - kérdeztem udvariaskodva, bár alapjában
                  véve, most már határozott örömöt éreztem, hogy a családi tűzhelyüket
                  megnézhetem.
            </p>
				<p>
               - Óh, nekünk kisvárosiaknak a legkevesebb alvás is
                elég, hiszen különben évszám annyit alszunk, mint a mormotérok. És a
                  feleségem végtelenül boldog volna, mert bár szenvedélyes olvasó, még sohase látott
                  eleven írót. Azt hiszem, hogy Nagyságod az első eleven író, aki ebbe a kisvárosba
                  a lábát betette...
            </p>
				<p>
               Beléptem a szobába és mindjárt meg is álltam a küszöbön; a látvány,
                  mely elém tárult, egyszerre feltüzelte a fantáziámat, régi, elfeledett hangulatok
                  csaptak meg, mintha egy nagyon-nagyon messze világba tévedtem volna hirtelen,
                  melyet talán csak a gyermekko
               ri álmaimban láttam valamikor. Öreg mamák, tipegő nagyapók világa
                  volt ez, csöndességtől zúgó vasárnap délutánok levegője reszketett a fehér lámpa
                  alatt, régimódi üvegszekrényekből furcsa porcellánfigurák mosolyogtak rám, egy
                  antik sublád fölött, amelynek
               szine évszázados templomi székekre emlékeztetett, hajporos dáma képe
                  függött, az oszlopos muzsikáló órán megcsillant az empire-sas aranyszárnya. Minden
                  butordarab régen megülte a százéves születésnapját, a kredencen aranyszélű bécsi
                  kávéscsészék csillo
               g
               tak, az ablakfüggönyök középkori miseruhákra emlékeztettek, egy
                  imazsámolyon még meglátszott a halotti ingükben pihenő ősök térdnyoma s régi,
                  megsárgult csipkék sápadoztak egy antik szofa vánkosain. Magán a szofán egy
                  vértelenarcú, nagyon furcsa fiatalemb
               e
               r ült, aki eltorzult arcán még mindig konokul viselte a monoklit, bár
                  a feje fáradtan megcsuklott, mikor üdvözlésemre kisérletet tett, hogy a helyéből
                  fölkeljen.
            </p>
				<p>
               A prépostarcú kis öreg közelebb húzott egy asztalkát a fűtött
                  kandallóhoz, az asszony, aki mostan egy csodálatosan szép és szines virághoz
                  hasonlított, meggyujtotta a borszeszt a szamovár alatt s én, barátságos szivarszó
                  mellett, mesélgetni kezdtem nekik egyetmást a pesti írók életéről. Közben azonban
                  lopott pillantásokat vetettem a szofán ülő fia
               t
               alemberre, aki erőtlen ajkai közt makacsul tartotta az egyiptomi
                  cigarettát s néha helyeslőleg bólintott, bár szemei, melyek néha hirtelen
                  felcsillogtak vértelen arcában, csakhamar bágyadtan lecsukódtak megint. Az
                  asszony, aki félig az én mesémet hallgat
               ta, félig a bóbiskoló, régi urára figyelt, az egyik pauzánál
                  odasurrant a sógorához.
            </p>
				<p>
               - Viktor, - mondta halkan és valami drága és szívbelopózó
                  kedvességgel, - Viktor, édesem, itt van a forralt borod!
            </p>
				<p>
               A fiatal ember fölriadt álmából, mire kövér bátyja is gyöngéden
                  közelebb lépett hozzá.
            </p>
				<p>
               - Igyál, öcsém, a jó, fűszeres bor föl fog melegíteni! Ez a
                  nyolcvankettesből való, amit a boldogult édesapánk még a püspök úrtól vett
                  valaha.
            </p>
				<p>
               Viktor fölnyitotta a szemét, nehézkesen hörpintett a borból, aztán
                  megszólalt, mint a kényeskedő gyermek, aki tu
               dja, hogy a szerettei a közelében vannak.
            </p>
				<p>
               - Fázom!
            </p>
				<p>
               Az asszony most levette a kendőjét és a vállára borította.
            </p>
				<p>
               - Szegény barátom, le kell feküdnöd, mert késő éjszaka van. A jó,
                  puha ágyacskába fogsz lefeküdni és ott iszod meg a nagyszerű forralt borodat!
            </p>
				<p>
               Mi
               hály bólintott és halkan ismételte dörmögő medvehangján:
            </p>
				<p>
               - Le fogsz feküdni, öcsém!
            </p>
				<p>
               Mindketten bekísérték Viktort a hálószobájába, ahol már fölmelegített
                  párnái várakoztak rá, levetkőztették és meggyújtották az éjjeli mécsest, - aztán
                  halkan, lábujjhegyen tértek vissza az ebédlőbe, ahol elgondolkozva várakoztam
                  rájuk. Az előbb - a Viktor jelenlétében - szinte idegenül viselkedtek egymással
                  szemben, szinte féltek, hogy a másikat a szerelmükkel megszomorítják, most lassan,
                  kéz a kézben jöttek s az arcuk tüz
               e
               lt és a szemük ragyogott s nekem, megmagyarázhatatlan benyomásaim
                  közepette, ekkor úgy tetszett, hogy nem is ők azok többé, akiket az imént láttam,
                  hanem messziről, a bemohosodott multakból közeledik felém két furcsa szerelmes,
                  akikhez hasonlókat csak öre
               g
                képeken lehet látni, két boldog és istenfélő lény a tipegő nagyapók
                  és nagymamák idejéből, a porladó, jámbor életű ősök idejéből, akik az emeletes,
                  sárga házat megépíttették valaha.
            </p>
				<p>
               Búcsúztam és magam is nyugodni tértem a vendégszobában, ahol még
                  mindig b
               arátságos tűz égett. Csönd lett az öreg házban, öntudatom lassankint
                  elzsibbadt s messziről, mint egy idegen világból, halkan megcsendült a muzsikáló
                  óra gavotte-ja. És ekkor úgy éreztem, hogy a finom, zengő-bongó, szinte tündéries
                  hangokból egy filigrán
               aranyhíd támad, egy káprázatos aranyhíd, melyen át észrevétlenül
                  átlibbenek az Álomország gyémántleveles fái közé.
            </p>
				<p>
               -
               &amp;-
            </p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>