<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="HU11437_1" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ns1="http://distantreading.net/eltec/ns">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>A Magláy-család</title>
            <author>
               <persName>
                  <surname>Jókai</surname>
                  <forename>Mór</forename>
               </persName>
               <date from="1825" to="1904">1825-1904</date>
               <idno type="VIAF">59084200</idno>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>ELTeC conversion</resp>
               <name>
                  Palkó Gábor
                  <ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
               </name>
               <name>Fellegi Zsófia</name>
               <name>Bajzát Tímea Borbála</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">11230</measure>
            <measure unit="pages">27</measure>
            <measure unit="vols">1</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p>Published as part of ELTeC and ELTE Novel Corpus</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>
                 A Magláy-család
               </title>
               <date>2013-03-20</date>
               <publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
               <ref target="https://mek.oszk.hu/11400/11437/"/>
               <respStmt>
                  <resp>Original Electronic Edition</resp>
                  <name>Fecz Ágnes</name>
                  <name>Kiss András</name>
                  <name>Csige Mónika</name>
               </respStmt>
            </bibl>
            <bibl type="printSource">
               <title>A Magláy-család: Két elbeszélés </title>
               <author>Jókai Mór</author>
               <pubPlace>Budapest</pubPlace>
               <publisher>Révai</publisher>
               <date>1887</date>
               <ref target="https://mek.oszk.hu/11400/11437/"/>
               <idno>ISBN 978 615 5292 60 6</idno>
            </bibl>
            <bibl type="firstEdition">
               <title>A Magláy-család: Két elbeszélés </title>
               <author>Jókai Mór</author>
               <date>1887</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc n="eltec-0">
        <p/>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="hu">Hungarian</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <xenoData>
        <ns1:eltec>
           <ns1:authorGender key="M"/>
           <ns1:size key="short"/>
           <ns1:canonicity key="low"/>
           <ns1:timeSlot key="T3"/>
        </ns1:eltec>
     </xenoData>
     <revisionDesc>
        <change when="2024-04-27"/>
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="chapter">
            <head>I.</head>
            <p>Egy szép reggelen Magláy Sebestyén úgy találta, hogy a feleségének a szemei ki vannak
               sírva.</p>
            <p>Hisz az egész föld tekintete másforma lesz záporeső után, hát még az asszonyi
               szemeken hogy ne látszanék meg?</p>
            <p>Kivált az olyan szép szemeken, mint Clarindáé, a miknek az örvényébe, ha valaki
               belenéz, hát beleszédül.</p>
            <p>Látni azokban mindent, a mi az égen van: csillagot, szivárványt, villámlást,
               holdudvart, napfeljövetelét.</p>
            <p>Magláy Sebestyén rendesen csak a borúlatot szokta benne látni.</p>
            <p>- Mért van kisírva a te két szép szemed, te égből lejáró angyal?</p>
            <p>A lehunyó szárnyas szempillák még egy ragyogó könycsepp párt zúztak szét. Kész volt a
               felelet.</p>
            <p>- Elszökött tőlem a Lórim!</p>
            <p>A Lóri, az a madárfejü ember, a tarka szárnyú, a ki beszélni tud háromféle nyelven;
               de legszívesebben németűl, a ki úgy szerette az asszonyát, hogy annak a szájából
               ette meg a narancsszeletet s minden embert vérig harapott, a ki az úrnőjéhez
               közelített, s urat, cselédet egyformán „filounak, spitzbubnak, betyárnak” czímezett;
               ő neki pedig sorba csókolta mind az öt ujja hegyét, olyan hangos csattogtatással,
               hogy a ki nem látta, hogy madár, azt hitte: vőlegény, a ki menyasszonyától
               kérdezősködik; s mikor annak a nevét kimondta: „Liebe Klarinda”, azt annyi
               hízelkedéssel tette, olyan beczés hanglejtéssel, hogy az csupa csoda volt; néha még
               azt a szót is hozzátette: „Liebst du mich noch?”</p>
            <p>És mégis el tudott szökni. Itt áll a szép czifra kalitja üresen a kitárt ablak
               előtt.</p>
            <p>- Nosza minden ember, a ki csak mozoghat: hajdú, szerezsán, vadász, kertész, csősz,
               erdőkerülő! Jobbágyok! Naplopók! Kenyérpusztitók! Neki az erdőnek! Száz arany üti a
               markát, a ki a beszélő madarat meghozza! Ne félj bálványom: visszakerűl a
               madarad.</p>
            <p>A maglái uradalom vadas erdősége tesz valami hatvanezer holdat; de ember is van hozzá
               elég, a ki azt felhajtsa egy madárért.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>II.</head>
            <p>A Magláy-család történetében valósággal történelmi szerepet játszanak a
               kajdácsok.</p>
            <p>Mint a név maga is sejteti, a család Bosniából vette eredetét; a hol az ősei régi
               magyar nemesek voltak abból az időből, a mikor Hollós Mátyás volt Bosnia királya,
               vagy talán még régibb időből, a mikor Nagy Lajos elvette a szép bosnya királyleányt.
               Egy közülök ott esett el a Rigómezőn Szibinyáni Jankó oldala mellett, a hogy a
               bosnyák népdal Hunyady Jánost nevezi.</p>
            <p>Magláy Sebestyénnek az ősapja unokatestvére volt Karposznak, a ki rövid ideig Albánia
               királyáúl szerepelt, mig a törökök a fejét le nem ütötték.</p>
            <p>Ez akkor történt, a mikor Piccolomini tábornok nyolczezer emberrel betört az ozman
               birodalomba s az egész Balkánig hatolt győzedelmesen. Számitásba vette a török járom
               alatt nyögő keresztény népeket: szerb, bolgár, bosnyák, macedó nemzetet, hogy azokkal
               fogja szaporítani a seregét.</p>
            <p>Kiáltványokat azonban hiába bocsátott volna hozzájuk, mert azoknak az olvasás nem
               mindennapi foglalatosságuk; ellenben ott vannak a guszliczárok, a kik a hosszúnyakú
               hegedűjök mellett a hősballadákat éneklik minden csárdában. Ezeknek a szava ott az
               oraculum.</p>
            <p>A délszláv népballadák legfényesebb hőse a „királyfi”, a „Deli Markó”; a ki ott
               alszik a hármas érczkapuval bezárt barlangban, mig a menyasszonya érte nem jön, fel
               nem költi; akkor aztán feltámad és felszabadítja a rab népeket és visszahozza a
               hajdani fényt és boldogságot.</p>
            <p>A Deli Markó nem jön ám pusztán emberi erővel; hanem annak a kíséretében lesznek
               olyan lények is, a minőket emberszem soha nem látott, emberhez hasonló ördögfattyak,
               s emberi nyelven beszélő szárnyasok!</p>
            <p>Ezt a népmesét használta fel a furfangos Piccolomini balkáni hadjárata alatt. Nissza
               elfoglalása után tömérdek majmot és papagájt zsákmányolt a török főurak háremeiben:
               kapta magát, azokat odakötöztette a dromedárok púpjaihoz s ezeknek a kíséretében
               vonult a nép elé.</p>
            <p>„A Deli Markó jön!” hangzott az üdvkiáltás mindenünnen; s a majmok és papagályok
               segélyével elfoglalta Piccolomini az egész Balkánhegylánczig minden tartományaikat a
               török basáknak, a kik ugy látszik, hogy még annyit sem tudtak a hadviseléshez, mint a
               Deli Markó csodaállatjai.</p>
            <p>Már ennél a történelmi emléknél fogva is kedves állatja lehetett a Lóri papagály
               Magláy Sebestyén úrnak.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>III.</head>
            <p>De különben is egészen oly előkelő hang uralkodott a maglái várkastélyban, hogy abban
               egy czímeres kajdács, melyet nórimbergai madárprofesszor tanított ki emberi beszédre,
               s melynek az eredeti ára kétszáz oroszlántallér volt: éppen nem szégyelhette magát a
               környezete miatt.</p>
            <p>A pompa méltó volt ahhoz a fejedelmi jövedelemhez, melyet Sebestyén úr óriási
               uradalmaiból kihúzott.</p>
            <p>Valaha a Zrínyiek és Frangepánok birtokát képezték azok; Sebestyén úr dédapja okos
               ember volt: mikor amazok a nagy híres főurak elvesztették a fejüket, ő megtartotta a
               magáét s nem is vallotta kárát. Ezt a szép várkastélyt is ő építtette még I. Lipót
               alatt, a kinek igen hű embere volt.</p>
            <p>Az emeleti szobák, termek, mind az asszony rendelkezésére állanak: a földszintiek az
               úréra. Az épület két szárnya a vendégeknek szolgál, mellékházakban tanyáz a
               szolgahad.</p>
            <p>Az emeleti szobák pompáját leírni katalógus kellene, a földszintiek pompája annál
               egyszerűbb. Ezeket diszítik régi fegyverek, harczi troféumok; egy termet foglalnak
               el az ősök arczképei, férfiak, hölgyek drága bronzrámákban; a képek művészi
               tekintetben is nagybecsűek, többnyire velenczei festők munkái, csak a két
               utolsóelőttit festette Kupeczky; Sebestyén úr apjáét és anyjáét; a következő kettő
               már újabb iskolájú bécsi festő műve: ezek Sebestyén urat és nejét ábrázolják e század
               elején viselt divat szerinti jelmezekben.</p>
            <p>A képen Sebestyén úr nem is mondhatni, hogy nem volna nyalka férfi; a díszmagyar
               dolmány sokat tesz! a ránczok sem látszanak olyan nagyon a szemek körűl; a szájon sem
               tűnik fel az a kellemetlen fekete folt, s a csak nem összeérő sűrű szemöldökök
               kifejezése szelídítve van meglehetősen; a szemhéjak sem olyan vörösek, mint a
               valóságban.</p>
            <p>Ellenben a női arczképen semmit sem kellett eszményíteni a művésznek, ennél csak az
               lehetett a feladata, hogy híven eltalálja. Az istennői arcznak valami olyan színe
               van, mintha a lemenő nap adott volna neki arany zománczot: a bágyatag szenvedélynek
               színe; hozzá e vénusi ajkak, e lángoló feketekék szemek, a mik fölött a
               legtökéletesebb két fekete szemöldív juttatja az embernek eszébe Amor nyilazó tegzét.
               Annál megkapóbb az ellentét a dús hajzatban, mely a sáfrányhoz hasonló; két oldalt a
               hófehér nyakra és kebelre hull alá fürtökben, míg elől, akkori divat szerint, oldalt
               elválasztva, az üstök csigája a homlok háromnegyedét eltakarja s árnyékot vet a
               többire. S a piros ajkak még félig nyitva vannak, mintha nem volna elég, hogy a
               szemek megszólítják a ránézőt.</p>
            <p>E két ráma után következik még sok üres hely, a miket az elmés szobafestő egyelőre
               allegoriai képekkel töltött ki.</p>
            <p>..... Egy másik hasonlóúl nevezetes tornácza a földszinti lakosztálynak az
               agancsterem. Ilyent is csak igazi főurak rendezhetnek be. Mert e pompás ágbogak
               viselőit magának a tulajdonosnak kellett elejteni; ezt nem lehet úgy összevásárolni,
               mint a majolikát. Aztán meg olyan vidék is kell ahhoz, a hol az ilyenek megteremnek.
               Micsoda hatalmas állati koronák! Ritkaságok! Csodák! Természet játékai. Van köztük
               egy húszvillás és egy huszonkét villás agancs. Az elsőbbet Sebestyén úr nagyapja, az
               utóbbit az édesapja hódította el nemes vadászati hevélyben.</p>
            <p>Magláy Sebestyén gyakran sétálgat egyedül végig e termeken, s meg-megáll az utolsó
               két kép előtt; nagyot néz és fejet csóvál. Azután átmegy az agancsterembe: a
               szarvasdíszek, a vadkanfejek, hiúzbőrök muzeumába; tőle is számos diadaljel van azok
               közt, de olyan, mint az ősök által terítőre hozott, egy sincs.</p>
            <p>Pedig nem veszett ki a méltóságos rőtvadak főnemessége a földről. Rég tartja a hírét
               a szarvasok fejedelme, a ki a többieket vezetni látszik. Nevet is adtak már neki. A
               „Sardanapal”. Évek óta vadásznak rá és nem tudják elejteni. Pedig valóságos
               harámbasa a szarvasok között. A fiatal szarvasbikákat mind kiüldözi a lankaságba,
               megöli az ellenállót. Egy tuczat kopót felvillázott már a szarvaival. Egyszer
               belekerült már a hajtásba s akkor neki fordult a vadászláncznak s az egész
               szarvasgulyát maga után vezetve, keresztül tört a vadászokon. Egynéhány vadász úr
               máig is emlegeti az összetört oldalbordáiról ezt a mulatságot, a hogy az egész
               vadcsapat keresztül gázolt a hátán. Maga a Sardanapal pedig egyenesen neki vágtatott
               a fővadásznak, beleakasztotta az agancsát annak a vadásztáskájába, felkapta a
               levegőbe s úgy vitte magával tüskön-bozóton keresztül valami fél mértföldnyire, mig a
               táskaszíj elszakadt s a nyavalyás összetépve, karmolva megmenekült valahogy.</p>
            <p>Erre feni a fogát Sebestyén úr szörnyen.</p>
            <p>Most már huszonnégyes agancsa van Sardanapálnak.</p>
            <p>Az unicumok közé tartozó!</p>
            <p>De nem engedi magát lövésre kapatni a ravasz gonosztevő!</p>
            <p>Pedig Sebestyén úr egész éjszakákat eltölt a bozóti lesben, hogy a Sardanapált puska
               végére kaphassa; de a vén satrafa azt a fogást használja, hogy mielőtt maga a mindig
               változtatott búvhelyéről előjönne, előbb szétereszti a sutákat kémszemlészetre, s
               addig maga ki nem jön a patakhoz, a míg azok vissza nem térnek; aztán olyan szaglása
               van, hogy a puskának a szagát, szélmentében, megérzi háromszáz lépésnyire.</p>
            <p>Ugyanazon a napon, a melyen Clarinda szemei veresre ki voltak sírva, az
               agancsteremben várta Sebestyén urat Mirkó, a kedvencz puskafelhúzója.</p>
            <p>Mirkó dalmata volt: még pedig a lovas fajtából, a mi már nagy ritkaság. De annál
               nagyobb virtuóz a lóval bánásban; ennek mindegy, akár szilaj, akár tanult ló; a
               sziklákon úgy ugrál vele a ló, mint a zerge, a vízben úgy úszik, mint a delfin.</p>
            <p>- A fővadász jelenti, hogy az éjjel a Sardanapál a Tarcsabozótban rigyeztett: két
               fiatal szarvasbika menekült ki a bozótból sántítva. Most ott lehetne lepni.</p>
            <p>A dalmatának az arczán, keresztbe a két szemöldöke között, végig a szája szegletéig,
               látszott egy tüzes veres vonal.</p>
            <p>- Hát téged mi lelt a pofádon? - kérdé tőle Sebestyén úr.</p>
            <p>- A lovam a sűrűbe vitt. Egy égerfagaly visszacsapódott, majd kiütötte a
               szememet.</p>
            <p>- Nekem ne hazudj! Tudod, hogy semmiért sem haragszom, mint a hazugságért. Egy dolgot
               kivéve, mindig igazat kell mondani minden becsületes embernek. Ha valaki a legdrágább
               kincsemet ellopja s megvallja, nem keresem rajta tovább. De ha valami cselédem egy
               őszibaraczkot elcsen a fáról s kérdésemre hazug módra eltagadja, felvágatom a
               gyomrát, úgy kerestetem meg benne. Téged nem az égerfa ütött meg.</p>
            <p>- Igenis. Nem az ütött meg.</p>
            <p>- Hát mi lelt?</p>
            <p>- A méltóságos asszony végig vágott a pofámon a lovagostorával.</p>
            <p>- Az én feleségem? No ez csodadolog. Mit vétettél neki?</p>
            <p>- Hát mikor a Cserebere gróffal....</p>
            <p>- „Sternberg” gróf, te szajkó! Tanuld meg a nevét.</p>
            <p>- Már az én nyelvem csak erre jár rá.</p>
            <p>- No hát, mit csinált vele?</p>
            <p>- Hát mikor a Szentkúthoz ki akart vele lovagolni, a hová mindennap ki szoktak menni
               együtt....</p>
            <p>- Kettecskén?</p>
            <p>- Nem. A méltóságos asszony a Lórit is magával szokta vinni.</p>
            <p>- Hiszen az madár.</p>
            <p>- De igaz. Nem akarok többet hazudni. Hát a méltóságos asszonynak a lovásza részeg
               volt: én vezettem elő a lovat. Aztán a ló nem volt hozzám szokva, ficzánkolt. Éppen
               akkor, mikor a méltóságos asszony az egyik lábát feltette a kengyelbe, egyet ugrott a
               ló, úgy hogy a méltóságos asszony visszacsúszott. Ezért aztán jót húzott a fejemen
               keresztül a lovagkorbácscsal.</p>
            <p>- Ez megint nem igaz! Most megint hazudtál. Az én asszonyom ilyen dologért a
               cselédjét meg nem üti. Mondd el az egész igazságot!</p>
            <p>- No, hát elmondom, ha parancsolják. Az történt, hogy a mint a méltóságos asszony
               lába lecsúszott a kengyelből s ő a földre hibbant, a ruhája fennakadt a kengyelvason,
               úgy hogy a lába egész a térdéig meglátszott s én azon elnevettem magamat. Ezért ütött
               arczul.</p>
            <p>- Ugy-e? Igy volt? Hát aztán szép fehér volt a térde?</p>
            <p>- Nem az. Inkább szép rózsaszín.</p>
            <p>- No, már most igazat mondtál. Ezért megjutalmazlak.</p>
            <p>S azzal kivett a zsebéből egy dupla császáraranyat s azt a baltenyerébe fektette,
               ellenben a jobb kezét is felfelé fordította tenyérrel.</p>
            <p>- No itt van. Válaszsz. Melyik tenyerem tetszik? A bal aranyos, a jobbik üres. A
               kinek a jobbikat adom, az velem te-tu pajtás lesz.</p>
            <p>A dalmata elvigyorodott e fogas kérdésre. Azt mondani, hogy a tele marok jobban
               tetszik az üresnél, alávaló érzésre mutat; de az ellenkezőt mondani meg világos
               hazugság.</p>
            <p>- Hát hiszen nekem is van két kezem hogy mind a kettőt elfogadhassam.</p>
            <p>- Legény vagy! - szólt Sebestyén úr, helybenhagyva a kényes kérdés megoldását: s
               odaadta a szolgájának az aranyát is, meg a paroláját is. - Most már látom, hogy nem
               hazudol. Úgy is tégy. Mindig igazat kell mondani annak, a ki férfi! Egyetlenegy
               esetet kivéve.</p>
            <p>De hogy mi az a kivételes eset? azt nem mondta meg neki.</p>
            <p>- No, már most vágtass a fővadászhoz s mondd meg neki, hogy az éjjel ott leszek a
               lesben a huszonnégyágúra.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IV.</head>
            <p>Sebestyén úr kiment az erdőre, meg is találta, a mit keresett. Ott volt a Sardanapál
               a sűrűben, a hol a fővadász jelezte. De azért még sem tudta azt meglőni, mert ez a
               szultánja a szarvasoknak úgy körülvette magát háremhölgyeivel, hogy az egész csorda
               suta közül épen csak a huszonnégy ágú koronája látszott ki. Ott robogott el a szeme
               előtt az egész had, a nélkül, hogy magát a vezérgimet czélba vehette volna.</p>
            <p>Sebestyén úr pedig fejébe vette, hogy éjszakára is ott marad az erdőben s
               törik-szakad, elejti a Sardanapált.</p>
            <p>Nem volt vele más, csak Mirkó. Ketten együtt meghúzták magukat egy leskunyhóban, s
               hogy az idő teljék, kézről-kézre adták a nagy tízpintes kulacsot.</p>
            <p>A kulacsban jó tengermelléki veres bor volt s minthogy csak ketten voltak hozzá, a
               fejükbe mehetett.</p>
            <p>Mirkó egészen beletalálta magát a pajtásságba s „komámnak” czimezgeté a gazdáját. A
               főúr viszonozta a bizalmat.</p>
            <p>Egyszer csak nagy lárma támad az erdőn; mintha hajtóvadászatot tartanának, száz torok
               kiabálásától zendül meg a liget; a fákat ütögetik.</p>
            <p>- Száz milliom ördög! - ordít fel a főúr. - Ki a bolond hozza ezeket most a
               nyakamra?</p>
            <p>- Hát biz az a bolond te magad vagy, komám; - szólt rá Mirkó. - Te rendelted el, hogy
               minden hajdú, vadász, csősz menjen keresni az elszökött Lóri madarat. Hát most azt
               hajtják fel.</p>
            <p>- Megint igazat mondtál; én voltam az a bolond. A huszonnégyes agancsot már
               elkergették pokollá! No, hát igyunk. Csak legalább a madarat megfognák!</p>
            <p>De hát azért is hiába hajtották fel az erdőt. A szolgahad, a mint rábukkant a lesben
               ülő gazdájára, nem tudott egyebet felelni, mint hogy hiába fáradtak.</p>
            <p>- No, ha elfáradtatok, feküdjetek le. Majd reggel folytassuk. - E szerint se madár,
               se huszonnégyes agancs! Igyál komám!</p>
            <p>Mirkó még egy nagyot húzott a kulacsból s azzal még jobban feloldódott a nyelve.</p>
            <p>- Hej, komám, - mondá hamis hunyoritással; - tudom én, hol van a te elszökött Lóri
               madarad; de még azt is, hogy hol van a te huszonnégyes agancsod?</p>
            <p>- Az utóbbit szeretném előbb megtudni; hát hol van a huszonnégyes agancsom?</p>
            <p>- Mikor otthon vagy, akkor az is ott van a kastélyban; mikor elmégy hazulról, akkor
               nincs ott.</p>
            <p>- Ez annyit tesz, hogy a fejemen hordom.</p>
            <p>- De biz ott.</p>
            <p>- Nem félsz, hogy felöklellek?</p>
            <p>- Nem. Mert akkor nem tudnád meg tőlem, hogy hol van a beszélő madarad. Azt pedig te
               nagyon szeretnéd tudni.</p>
            <p>- No, hát hol van?</p>
            <p>- A Cserebere grófnál.</p>
            <p>- A Sternberg grófnál? Akkor hát nálunk van.</p>
            <p>- Dehogy is van. A herczeg még ma délben elutazott.</p>
            <p>- Hisz búcsút sem vett tőlem.</p>
            <p>- Tőled nem. De a feleségedtől igen.</p>
            <p>- Hát akkor szerencsés utat neki!</p>
            <p>- Nem úgy, komám! nem úgy, uram. Én hű szolgád és pajtásod, nem vehetem a lelkemre,
               hogy ezt a gyalázatot elhallgassam előtted. Tudod, hogy dalmata vagyok: morlák
               nemzetségből. A ki egy morlákot arczulüt korbácscsal, az olyan adósságot vállalt, a
               mit keservesen fizet vissza s nem viszi a másvilágra. Elmondok mindent, hallgass rám.
               - Hát a mint én a kapott ütés után vérző arczomat eltakartam a tenyeremmel, csak
               annyit láttam, hogy maga a gróf segítette fel a méltóságos asszonyt a nyeregbe. A
               madarász-gyerek hozta a kezén utána a Lóri madarat, a mit mindig magával szokott
               hordani az asszony, mikor kilovagolt; ezüst láncz volt a madárnak a lábán, az felült
               a vállára s mikor vágtatni kezdett a paripa, a madár is repkedett a szárnyaival,
               mintha ő is segítene hozzá. Olyan volt az, mint valami tündér, mint maga a
               „Vila”.</p>
            <p>„Mikor ketten együtt elrobogtak, én kimentem a vad ménes közé, a mi ott a zsarnói
               völgyben legelész; kiválasztottam egyet azok közül a mokány lovak közül, a miknek a
               sörénye a csülkéig omlik le; arra felkaptam; de nem a hátára, hanem az oldalára. A
               hogy a vad indiánok szoktak lovagolni, mikor meglopják a bölénycsordát. Félkezükkel a
               mén sörényébe, fél lábukkal a farába kapaszkodnak; a fejüket lehúzzák a ló nyaka
               mögé; az egész emberből semmi sem látszik elő. A kiválasztott ló a vezérmén volt: a
               mint az megindult, egész falka ló indult a nyomába; azok még jobban eltakartak.”</p>
            <p>„A Szentkútnál utólértem a lovagló párt. Távolabb, a hol az út a hegyoldalba
               felkanyarodik, láttam egy hintót négy lóval befogva. Az a grófé volt.”</p>
            <p>„A Szentkutat eltakarják az óriási cserfák, a miket a piros bogyót termő dalmát
               boróka sűrűje vesz körül. Én a lovammal ebbe a sűrűbe hatoltam be.”</p>
            <p>„A lovag és a lovagnő itt leszálltak a nyeregből s odamentek a forráshoz. Itt a hölgy
               megfogta a lovagnak a kezét a balkezével, a jobbjával a vállára támaszkodott.”</p>
            <p>„Francziául beszéltek. Én értem ezt a nyelvet. Sokáig voltak a francziák az uraink
               Napoleon idejében.”</p>
            <p>„Az asszony azt mondá: „Hát el akarsz engem hagyni? Nem emlékezel már az esküre, a
               mit nekem ezen a helyen tettél?”</p>
            <p>„Az úr felelt rá: „De erősebb az eskü, a mit haldokló anyámnak tettem: hogy Isten tíz
               parancsolatját meg fogom tartani!”</p>
            <p>„Hiú beszéd! mondá a nő. Megtartottad-e a tízparancsolatot? Nem ejtett ki a szád
               istenkáromlást soha? Nem imádtál bálványokat? Nem öltél? Nem gyilkoltad meg
               párbajban a legkedvesebb barátodat? Akkor nem jutott eszedbe az anyádnak tett eskü?
               Hát igaz ember vagy te?”</p>
            <p>„A lovag újra mentegetődzött. „Hát igazat mondok. A még erősebb eskü, a mi innen
               sietve távozni késztet, a szent barátságra tett fogadás, a mit mi egymással
               kötöttünk: én és Magláy Sebestyén, mikor hadczimborák voltunk. Megesküdtünk
               egymásnak, hogy minden nagy veszélyből kiszabadítjuk egymást, hogy feláldozzuk
               egymásért még a vérünket is. Látod, ezt fogadtam az én barátomnak.”</p>
            <p>„Megint az asszony szólt: „De hát akkor elfeledted a neki tett esküdet, mikor arra
               biztattad, hogy vegyen engem feleségül? holott jól tudhattad, hogy én leszek rá nézve
               a nyavalya, én leszek a halál, én leszek a pokol? Üres kifogás ez!”</p>
            <p>„A lovag erre figyelmessé kezdett lenni a bozótban közeledő paripára s inté az
               asszonyt, hogy vigyázzanak.”</p>
            <p>„Ejh mit? oktalan barom az. Csak nem félsz, hogy egy ló meglát és kihallgat? Hát nem
               látott-e bennünket ez a forrásvíz tükre elégszer s a csermely tud csevegni, beszélt-e
               ki valamit? Nem hallott-e bennünket a cserfa lombja s a lomb tud susogni, árult-e el
               valamit? Nem! Nem félsz te semmitől. Hanem nem szeretsz. Nem a haldokló anyádnak, nem
               a fegyvertársadnak adott eskü távolít el innen, hanem az, hogy mást szeretsz! Szép
               arának adott eskü tart fogva téged!”</p>
            <p>„Ezt olyan indulatos hangon kiáltotta az asszony, hogy még a kajdácsot is tüzbe hozta
               vele, az is belekiabált: „Filou, betyár!”</p>
            <p>„Erre a lovag azt felelte: „Úgy van. Igaz. Nekem menyasszonyom van otthon
               Csehországban.”</p>
            <p>„Ekkor a hölgy megfogta mind a két kezét a lovagnak s arczát az övével szemközt
               fordítva, azt kérdé: „Szebb mint én? Jobb, igazabb, mint én?”</p>
            <p>„A lovag válaszolt: „Se szebb, se jobb, se igazabb nem, mint te vagy; de én el lettem
               vele jegyezve, mielőtt téged ismertelek volna.”</p>
            <p>„S most oda sietsz hozzá?”</p>
            <p>„Oda.”</p>
            <p>„Ekkor a hölgy elkezdett hevesen zokogni, a kezeit tördelte. A lovag figyelmezteté
               rá, hogy ne sírja veresre a szemeit, mert a férjének majd fel fog tünni.”</p>
            <p>„A nő aztán elcsendesült s csak egyre kérte a lovagot: „No, ha elmégy innen, ha
               elszakadsz tőlem örökre, akkor vidd el magaddal ezt az én kedvencz madaramat; vidd el
               a Lórit. Hadd mondja ez el legalább előtted mindennap a nevemet; hadd kérdezze ez meg
               tőled: „Liebst du mich noch?” mikor már engemet nem látsz többé.”</p>
            <p>„S ráerőtette a lovagra a kedvencz beszélő madarát. Lekapcsolta az ezüst lánczot a
               saját karjáról s annak a karjára csatolta át: a madár a lovag vállára költözött át.
               És akkor aztán búcsú fejében megölelték egymást s szapora csókok hangzottak; de azt
               már nem tudom biztosan, hogy nem a madártól származtak-e, a mely a csókolás hangját
               igen jól tudta utánozni.”</p>
            <p>„Azután elváltak egymástól. A lovag felszökött a paripájára s elvágtatott az erdei
               úton, a hölgy azonban még ott maradt állva, a legelésző paripája nyergéhez
               támaszkodva, mindaddig, a mig a hegyoldali úton álló hintónál újra meg nem
               pillantotta a lovagot. Még akkor is integetett felé a fehér zsebkendőjével.”</p>
            <p>„Ezt én mind igy láttam és hallottam a mokánycsődör oldalára kapaszkodva. Itt nyeljen
               el a pokol tüze, ha mind egy szóig így nem történt.”</p>
            <p>.... Mikor vége volt a szolga meséjének, azt mondá az úr: „Nem beszélted el ezt még
               senki másnak?”</p>
            <p>- Senkinek te rajtad kivűl.</p>
            <p>- Mit gondolsz? Utól lehetne még érni a grófot?</p>
            <p>- Bizonyosra veheted. Ő nehéz, fedett hintóban utazik, felfelé a hegyi úton; éjjel
               bizonyosan pihenőt is tart. Ha mi paripára kapunk, jó holdvilágnál reggelre
               utólérjük, mielőtt a csinált Károly-útra betérne.</p>
            <p>- Jól van.</p>
            <p>Azzal kiment Magláy Sebestyén a leskunyhóból a szerteszét heverésző csatlósai
               közé.</p>
            <p>- Hat szál hajdú keljen fel és jöjjön ide.</p>
            <p>Azok teljesíték a parancsát.</p>
            <p>- Fogjátok le ezt a ficzkót és verjetek rá ötven botot.</p>
            <p>Nem kellett nekik több biztatás. Négyen lekapták a puskafelhúzót a tíz körméről s
               ketten kétfelől jó friss mogyoróhajtásokkal olyan félszázadot hegedűltek el rajta,
               hogy visszhangzott bele az erdő.</p>
            <p>Mikor készen voltak vele, azt mondá Sebestyén úr szép, nyájas, oktató szóval
               Mirkónak:</p>
            <p>- Tanuld meg, komám, hogy ez a jutalma az olyan gazficzkónak, a ki egy nemes
               úrhölgyre leskelődik és árulkodik.</p>
            <p>Ezzel aztán megtudta Mirkó, hogy mi az az egyetlen eset, a miben nem kell elmondani
               az igazat.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>V.</head>
            <p>Fáklyákat gyújtottak s megindult a hajtó vadászat éjszaka a szökevény - madár
               után.</p>
            <p>Keresztül a rengeteg erdőn, a kopár Karsthegy boróka-bozótjain, kecskejárás
               ösvényein, gyalog, a hogy az ősvad morlákok szoktak menyasszonyrablásra vagy
               vérboszúra járni. Reggelre eléje kerültek a grófnak, a ki az éjszakát valamelyik
               útféli csárdában tölté.</p>
            <p>Sebestyén úr olyan helyen állta el az utat, a hol az hegynek visz fölfelé, ott a
               menekülés esélye ki van zárva.</p>
            <p>Sternberg Alfréd gróf csendesen aludt a hintó mélyében, a póstakocsis aludt a bakon s
               a papagály aludt lánczrakötve a hintó előülésén. Ez a madár még horkolni is tud
               álmában, mint az ember.</p>
            <p>Egyszerre verte föl mind a hármat a támadó kiáltás: „megállj!”</p>
            <p>Sternberg, a mint álmából felrezzent, minden oldalról felé irányozott puskacsövek
               üregébe látott bele. De mind azoknál elijesztőbb lehetett rá nézve Magláy
               Sebestyénnek az arcza: ez a kegyetlen mosolygás rajta.</p>
            <p>Mazeppa jutott az eszébe.</p>
            <p>Az első ijedtsége után hirtelen ráborította a köpenyét a kajdács madárra. Azt nem
               szabad meglátni Sebestyénnek.</p>
            <p>- Ej ha, drága barátom! - szólt a főúr, rátéve a kezét a gróf kezére. - Hát így
               szokás elszökni egy magyar nemes házából? Búcsúzás nélkül? Hollandus módra? Aztán még
               meg is lopni a házamat?</p>
            <p>- Én nem loptam semmit. - Hebegé az ártatlan hős.</p>
            <p>Hanem az ám a fatális dolog, mikor az ellopott tárgy beszélni is tud! A papagáj a
               maga éles harapófogó csőrével egy percz alatt lyukat rágott a fejére dobott
               köpönyegen s azon kidugva a fejét, elkezdett kiabálni: „zsivány! betyár!”</p>
            <p>Sternberg gróf, látva, hogy a tagadás mind hiába, hirtelen változtatott a modorán s
               magas hangon kezdett beszélni.</p>
            <p>- No hát jól van. Állok elébe az úrnak. Tessék velem rendelkezni. Tudom, hogy mi a
               becsület. Ha megsértettem, adok elégtételt: pisztolyra vagy kardra.</p>
            <p>- Ohó! Semmi párbaj! - mondá Sebestyén úr. - Azt nem vívunk tolvajjal. Az ilyent
               megbüntetjük.</p>
            <p>- Én tiltakozom minden hatalmaskodás ellen.</p>
            <p>- Nem ér vele semmit. Én itt földesúr vagyok, pallos joggal birok. Itéletet hozok.
               Kegyelmed ne higyje, hogy egy nemes úrhölgynek a legdrágább kincsét elrabolhatja
               valaki, s aztán odább állhat vele. Az ellopott kincset vissza fogja ön vinni azonnal,
               és a szökésért, meg a lopásért egy esztendei várfogságot fog szenvedni. Ha
               ellenkezik, vasra fog veretni!</p>
            <p>A gróf látta, hogy itt veszedelmes kelepczébe került. Ha megmondja, hogy mi úton
               jutott a kajdácshoz, rögtön főbe lövik; ha magán hagyja a lopás vádját száradni; ez a
               dalmata nemes bizony becsukatja a vár tömlöczébe; s az ilyen helyiségről nem igen
               volt a gróf valami jó elővéleménynyel.</p>
            <p>Még sem fogja elárulni az asszonyt.</p>
            <p>A hintót aztán visszafordították, s a benne ülőkkel együtt csendes ügetésben
               eldöczögtek a maglái várkastélyig.</p>
            <p>A falvakban kijött a nép a házakból, a convoi bámulatára: azt hitte mindenki, hogy
               Napoleont hozzák, a ki vissza szökött Szent-Ilona szigetéről s innen akarja elkezdeni
               megint a nagy háborút.</p>
            <p>Annyi igaz, hogy Alfréd gróf meglepően hasonlított I-ső Napoleon császárhoz:
               ugyanazon arczél, az a homlok, az az áll, csak épen a szemeiből hiányzott az a
               valami, a mi Napoleonnál megvolt.</p>
            <p>Mikor a maglái várkastély kapuján berobogott az utazóhintó, a kapus jeladó szavára, a
               vár úrnőjét is kihozta a kiváncsiság az udvari tornáczra.</p>
            <p>El nem tudta gondolni, hogy mi lehet abban a körül lefüggönyözött úti hintóban? (A
               kastély közelében mind lekapcsolták arra a bőrernyőket.)</p>
            <p>Mikor aztán a függönybőrt felgöngyölíték s kitünt alóla a foglyul ejtett Sternberg
               gróf alakja, Clarinda lefutott a lépcsőkön az érkezők elé. Erős szivű nő volt: a ki a
               veszélylyel szembeszalad.</p>
            <p>A hosszú boltíves folyosón már szemközt találkozott az urakkal.</p>
            <p>Sebestyén úr erős kézzel átmarkolva Sternberg kézcsuklóját, hozta őt magával; a Lóri
               pedig ott himbálózott a gróf vállán, belekapaszkodva a karmaival annak a
               vállzsinórjába.</p>
            <p>- Ime, feleség, - mondá Sebestyén úr, - a mit igértem, azt beváltottam. Visszahoztam
               a Lóri madarat. Több könyedet hullani ne lássam. A tolvajt is elfogtam, a ki azt
               ellopta. Büntetése ki van mondva: egy évi várfogság. És azt itt kell neki leülni a
               maglái várkastélyban. A parancs ki van adva az őröknek: - ha szökik - lelőjjék.</p>
            <p>Clarinda és Sternberg egymásra bámultak; egy szónak nem volt ura egyik is.</p>
            <p>Csak a kajdácsnak a nyelve volt föloldva; az tudta a maga leczkéjét.</p>
            <p>„Liebst du mich noch, liebe Clarinda?”</p>
            <p>––––</p>
            <p>Sebestyén úr ezzel ismét visszatért az erdőbe a leskunyhóhoz, nem vitt magával se
               vadászt, se puskafölhúzót; egyedül kereste fel a hirhedett huszonnégy agancsost a
               mocsári rejtek helyen s ezúttal óriási vadászszerencséje volt; ráakadt a Sardanapálra
               s ugrás közben terítette azt le kétszáz lépésnyiről tiroli karabélylyal.</p>
            <p>Most már nem vethettek szemére semmit az ősei: ő a huszonnégy ágas agancsot sorozta
               be a nagy gyűjteménybe.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VI.</head>
            <p>Valami huszonöt esztendő mulva bontották föl Magláy Sebestyén végrendeletét a
               veszprémi káptalanban. Az öreg úr kilenczven esztendős szép kort ért el: még akkor is
               csak úgy halt meg, hogy merész nyargalás közben leesett a lováról és nyakát
               szegte.</p>
            <p>A két fia között úgy osztotta föl a vagyonát, hogy a maglái birtokából majorátust
               alakított, s azt az idősebbnek hagyta; a kisebbiknek jutottak a dalmácziai nagy
               erdőségek és egy tetemes összeg tőkepénz, a mit nem volt neki szabad a bankból
               fölvenni, hanem csak a kamatjait költhette el.</p>
            <p>Az idősebb, a Fülöp igen szép tehetségekkel megáldott fiu volt, annak Sebestyén úr
               kitünő nevelést adott, Franczia- és Angolországban utaztatta, a diplomacziai pályára
               szánva. Az ifjú alakja is délczeg, arcza deli, modora finom, előkelő volt: első
               tekintetre megnyert minden embert, s a jelleme, magaviselete további ismerkedés után
               még jobban igazolta a kedvező elővéleményt, nemes szive mellett eszessége, bátorság
               mellett szelid kedélye hódított.</p>
            <p>Egészen ellentéte volt neki az öcscse, Ernő; termetre is kétszer olyan széles, mint a
               bátyja, szegletes fejű, durván faragott ábrázatú, hetyke, csufondáros modora: nők és
               férfiak irányában egyiránt. A tanulást nem szerette, a szubordinácziót még kevésbbé,
               azért se pap, se katona nem válhatott belőle. Egyedüli szenvedélye volt a vadászat:
               most is odajár valahol Afrikában oroszlánra vadászni.</p>
            <p>A mint az öreg úr meghalt, Fülöpöt azonnal hazahítták Párisból, hogy vegye át a
               majorátust. Ő mindent szépen rendbehozott. Az apjának volt egy derék jogigazgatója
               Pargha Márton, a ki még fiatal jurátus korában ott kezdte a pályafutását a maglái
               uradalmi székeken, mint a régi fiskális joggyakornoka. Az öreg úr nagyon is
               ragaszkodott hozzá: talpig becsületes volt. Ez is lehetett akkor valami negyvenkét
               esztendős.</p>
            <p>Magláy Fülöp Pesten elvégezve a dolgait, fölutazott Bécsbe. Az udvarnál az atyja
               kedvelt személy volt: ő maga is ott akart pályakört keresni.</p>
            <p>Megérkezése után rögtön sietett megtenni az illemlátogatásokat azoknál a főúri
               házaknál, a mikkel családjának összeköttetései voltak, de a hol őt még nem ismerték.
               Mindenütt ott hagyta a látogatójegyeit a kapusnál.</p>
            <p>Ennek a következése az volt, hogy nagyhamar meghívót kapott Korneuburg herczegnő
               tánczestélyére, a kinek a palotája hires volt remek németalföldi festményeiről.</p>
            <p>Az opera után odahajtatott a herczegi palotához, a mely előtt már akkor hosszú sora
               állt a korábban érkezett főrangú vendégek fogatainak.</p>
            <p>A ruhatárban átadta kabátját a felügyelő szolgának.</p>
            <p>- Nem ád valami számot róla? - kérdezé.</p>
            <p>- Fölösleges; - szólt az inasok hadnagya mosolyogva; - hiszen ráismerünk.</p>
            <p>„No, ez az ember Lavater és Mezzofanti, először lát életemben s háromszáz ember és
               kabát közül, rám ismer és a kabátomra talál.”</p>
            <p>Megnyugodott benne s ment föl a lépcsőkön a tornáczba. Ott meg a hölgyi ruhatár volt.
               Tánczhoz öltözött kisasszonyok, ékszerekkel terhelt delnők adták át a sürgő-forgó
               lakájoknak divatos burkonyaikat: egész túlvilági parfummé vált tőlük az
               athmospheara.</p>
            <p>Fülöp ott látta őket maga előtt ellibegni. Szép fiú volt, nem csoda, ha a hölgyek
               tekintete megakadt rajta.</p>
            <p>Ő maga is nagyon megnézett egyet a sok közül. Fiatal leányka volt. Bizonyosan most
               mutatják be először a társaságban. Olyan nagy gondja van rá, hogy vállait betakarják
               a ruhájának a tüllfodrai. Egyszerű fehér ruhát visel, narancsvirág díszítéssel.
               Finom, madonna arcz, az ártatlanság mesterkéletlen zománczával, a mire a pirt a szív
               lüktetése festi. A hogy vannak hét fő bűnök, úgy vannak hét fő erények is: azok mind
               ott voltak egyesülve a szép gyermek szemeiben.</p>
            <p>Fülöp megállt, odalapulva a korridor falához, hogy tovább lophassa meg azt a
               gyönyöradó tekintetet.</p>
            <p>Egyszer aztán, mikor a bájos tünemény átadta a köpenykéjét, meg a tekintélyes
               kisérőnője bayardérjét a szolgálattevő személynek, fölveté szemét és meglátta
               Fülöpöt.</p>
            <p>Abban a perczben örömsugárzó mosolyra nyilt meg az arcza, az ajkai nevetésre
               váltak.</p>
            <p>- Ah! hisz te itt vagy már? - kiálta mennyei csengő hangon, s minden tartózkodás
               nélkül átölelte az ifjút s egy őszinte csattanó csókot nyomott az ajkára. - Hanem
               aztán egyszerre valami ijedtség váltá föl az örömhajnalt az arczán: elképedt, az
               ajkai gömbölyűre húzódtak. Hirtelen az arcza elé kapta a legyezőjét félénken, s
               kísérőnője kezét megragadva, elsuhant a bálterem ajtaján keresztül.</p>
            <p>- No, ez a nap jól kezdődik! - mondá magában Fülöp, egész mámorba szédülve egy ilyen
               váratlan tündércsók bűbájától. „Hogy jutottam én ehhez?”</p>
            <p>A bálteremben már akkor nagy társaság volt együtt, melyben az igéző tündér könnyen
               eltünhetett. A ház úrnője, a herczegasszony a terem elején fogadta az érkező
               vendégeket. Fülöp látta, hogy mindenki ő előtte bókol: maga is sietett hódolatát
               átadni. Először volt nála.</p>
            <p>- Bátor vagyok magamat bemutatni, herczegnő.</p>
            <p>- No, csak menjen, maga szeleburdi! - vágott a szavába a herczegnő, bizalmas tréfa
               hangján. - Van szüksége magának a bemutatásra! Nagyon jól ismerjük a szép
               híréről.</p>
            <p>Fülöp elámult: „Ismernek a szép híremről? Hiszen több bolondságot én sem követtem el
               Párisban, mint a mennyit más fiatal ember szokott? Már idejutott volna a híre?”</p>
            <p>Aztán csak odavegyült a társaság közé.</p>
            <p>Senkit sem ismert itt: egészen új ember volt. Ellenben vette észre, hogy azok a
               méltóságos alakok, a kik rendcsillagokat viselnek a frakkjuk baloldalán, bizonyos
               nehezteléssel sandítanak reá, hogy nem üdvözli őket; pedig ez nem szokás: valakit
               üdvözölni, a kinek nincs bemutatva az ember.</p>
            <p>Egyszer aztán egy fiatal félszemüveges gavallér tör oda hozzá a csoportosuló
               vendégeken keresztül.</p>
            <p>- Ugyan régen kereslek! - s azzal megfogja a frakkja gombját, s oda vonja magával egy
               ablak-mélyedésbe. Akkor kivesz a zsebéből négy darab bankjegyet, mindegyik ezer
               forintos, azokat az öt ujja közé szorítja, mint egy legyezőt, s azt mondja neki:</p>
            <p>- Nos! Hát mennyi ez?</p>
            <p>- Négy darab ezeres! - felelt Fülöp hűségesen.</p>
            <p>- No hát nesze. Tedd el.</p>
            <p>- Tegyem el? Hát aztán mit csináljak én ezzel?</p>
            <p>- Mit csinálj vele? Hát bánom is én! Végy rajta egy bracelettet Taglianinak! Az a te
               dolgod.</p>
            <p>- Igen, de miféle jogczimen jutok én ehhez a pénzhez?</p>
            <p>- Hát ez játékadósság. A baccaratból.</p>
            <p>Fülöp fölnézett a levegőbe. - Nem emlékezem rá, hogy valaha életemben valaki adósom
               maradt volna a játékban.</p>
            <p>- Nem emlékezel rá? Hát annál rosszabb rád nézve. - Azzal a félszemüveges vissza
               dugta a zsebébe a négy darab ezerest, s tovább sasírozott.</p>
            <p>Fülöp pedig nem ért rá, e furcsa találkozás nyitján töprengeni, mert nagyhamar egy
               gyöngéd legyezőütés érinté a vállát hátulról, s a mint visszafordult, egy júnói
               szépséggel találkozott szemközt, ki brilliántoktól ragyogó, kolibri tollaktól
               elrepülő ruhában pompázott a szépség-koszorúban, a saison királynője látszott lenni.
               Fekete hajú, fekete szemű hódító szépség volt.</p>
            <p>- Aztán majd, édesem, megint ott felejtsen a faképnél, mikor a quadrille kezdődik, -
               szólt nevetéstől csengő hangon a hölgy, elbűvölő szemragyogtatással.</p>
            <p>- Én? Én? - hebegé Fülöp.</p>
            <p>- Igen? Ön az, a ki el szokott feledkezni a tánczosnéiról, a kikkel foglalkozott. De
               ezúttal körülvétettem a titkos rendőreimmel, hogy el ne szökhessen.</p>
            <p>S azzal kaczagva hagyta magára.</p>
            <p>Fülöp nem birt magához térni a nagy bámulástól, mig a másik terembe átkalandozva
               egyszerre csak egy finom diplomata kezei közé került, a ki bizalmas nyájassággal
               ölté a kezét az ifjú karja alá s aztán elkezdett neki suttogva beszélni bizonyos
               titkos neheztelésekről, a miknek az okát nem szükség magyarázni, egy szétágazó
               cselszövényről, a minek a szálai nagyon könnyen kitalálhatók: számtalan veszélyekről
               a melyek a fiatal embert a sikamlós udvari parketten fenyegetik, s osztotta a jó
               tanácsokat, hogy mihez tartsa magát.</p>
            <p>Fülöp nem tudott mind ezekre egyebet mondani, mint „ühüm” és „aha.” Egy szót sem
               értett az egész diskurzusból. Szinte jól esett neki, mikor rejtélyes pártfogója
               egyszerre kirántotta a karja alól a kezét s e szóval: „itt jön ő!” hirtelen
               elpárolgott mellőle.</p>
            <p>De hát ki az az „ő” a ki itt jön?</p>
            <p>Egy hat láb magas herkulesi termet, az orosz testőrtisztek egyenruhájában,
               rendjelekkel rakva, kezében hatalmas csákója. Egyenesen Fülöpre vitorlázik.</p>
            <p>- Zvawdwujtye Zudár, - szól a magas úr, s egy olyan izmos tenyeret nyújt Fülöp elé, a
               melyben az övé egészen elvész.</p>
            <p>Fülöp egész tisztelettel és bocsánatkérő arczczal szól francziául.</p>
            <p>- Uram! Ezer bocsánatot kérek. Én többféle nyelvet beszélek: de fájdalom! a hangzatos
               muszka nyelvet nem vagyok szerencsés birhatni.</p>
            <p>- Mit! - kiált rá a sámsoni alak, fejét büszkén hátravetve. - Te elfelejtetted az
               orosz nyelvet! Te minket megtagadsz? S azt még nekem szemembe mered mondani? Korcs
               ivadék! Te szégyenled a dicső orosz nemes nyelvét, a mely három világrészben
               uralkodik! No hát csak szégyeld. Hanem akkor ne lepjen meg, ha én is szégyenleni
               fogom a te atyafiságodat, s az örökségedből kitagadlak.</p>
            <p>Azzal megfordult a sarkán, s ott hagyta Fülöpöt.</p>
            <p>Ez meg csak bámult.</p>
            <p>- Ihol van ni! Most meg kitagad valaki az örökségemből! Csak legalább azt tudnám,
               hogy kinek hívják?</p>
            <p>Azonban egy csoport fiatal ember azonnal körülvette, a kik egyszerre mind igen jó
               pajtásai voltak. Fülöp nagyon különösnek találta, hogy a bécsi előkelő termekben az a
               szokás, hogy idegen emberek nem mutatják be egymásnak magukat, hanem a hogy
               összeakadnak, mindjárt per tu lesznek, aztán kinek-kinek csak a gyermekkori beczés
               neve használódik: Thuri, Nelli, Bebus, Blikus; a melyek ugyanannyi Arthurt, Cornélt,
               Albertot és Adalbertet jeleznek. Őt mindenki „Pipó”-nak szólitja. Talán az a
               kicsinyítője a „Fülöp”-nek itt a bécsi arisztokrata világban?</p>
            <p>Belenyugodott, hogy legyen hát „Pipó”.</p>
            <p>Az alatt a tánczteremben végződött a keringő, a felmelegedett tánczospárok elváltak s
               kerestek újabb szövetségeket; az inasok frissítőket hordtak körül; Fülöpöt is magával
               ragadta az emberi forgatag, mi közben azonban egy pár fiatal dandy folyvást a
               sarkában látszott lenni, mintha detektivje volna. Végre megunta a sok idegen arcz
               ismerős mosolygását s behúzódott egy szegletbe. De ott sem talált nyugodalmas
               menedéket; mert a mint a franczia négyes előjátékát rázendítették, s megkezdődött az
               előre hátra futkosás: tánczosok, tánczosnék, átellenesek kipuhatolása; egyszer csak
               azt látja, hogy egy hosszú nyurga dandy odatánczol feléje, mérges örömmel:</p>
            <p>- Ah! végre megkaptalak! Itt van az én vis-à-vis-m. Frissen! Frissen! A marquisnő
               nyugtalankodik már! Az ouverturet eljátszták.</p>
            <p>Fülöp engedte magát a nyulánk ifjú úr által a termen keresztül kalauzoltatni; s
               gondolta magában: „vajjon ki lehet az, a ki távollétem által szerencsétlenné téve
               érzi magát?” Jó, hogy annyit megtudott, hogy miként czímezze? „Marquisnő”. Bizonyosan
               az a hóditó Semiramis lesz, a ki bejövetelénél megszólitotta.</p>
            <p>Helyesen kombinált, csakugyan a kolibris szépséghez vezették.</p>
            <p>- Épen az utolsó perczben! - mondá az szemrehányólag, s kezét nyújtva, inkább
               vezetett, mint vezetteték a tánczkolonneban fentartott helyére.</p>
            <p>Fülöp vizsga szemei észrevették, hogy a szép hölgy támlásszékéhez egy kövér, zordon
               tekintetü uraság támaszkodik, a ki hölgyét kétcsövű pisztolyként fenyegető szemeivel
               minden léptében kiséri. Ez bizonyosan az a hidalgó, a ki után a deli amazon a
               marquisnő czímet viseli, gondolá Fülöp. Nem sejtette, hogy valaha összeverekedjenek.
               Az ő szemei a tánczterem túlsó végén kalandoztak; ott látta lejteni azt a bűbájos
               tündér alakot, a kivel olyan rejtélyesen édes találkozása volt. Még most is ezen a
               titkon törte fejét.</p>
            <p>A quadrilleben csak akkor lehet a tánczosnőjével beszélni az embernek, mikor a
               helyére visszakerült, s a mig az átellenesei kergetőznek. Csak hogy a hidalgó úgy a
               hátuk mögé plántálta magát, hogy egy szó sem kerüli el a füleit.</p>
            <p>Lehet azon segíteni.</p>
            <p>- A hévmérő ma tizenegy fokot mutat; - mondja a marquisnő Fülöpnek.</p>
            <p>(Ki magyarázhat ki ebből valami gyanúokot?)</p>
            <p>- Igen. De hideget. - Viszonozza erre Fülöp - egész tudatlanul.</p>
            <p>Csakhogy a válaszra egy olyan haragtól szikrázó tekintetet kap a tánczosnéjától, hogy
               elmegy a kedve Reaumur-ről diskurálni.</p>
            <p>A következő pihenési időszakban azt mondja neki az istennő:</p>
            <p>- Nem találja ön, hogy a sárga rózsa igen jól illik a fekete dominóra?</p>
            <p>- Nem! marquisnő. Ez nekem nem tetszik.</p>
            <p>Erre a válaszra kicsiny híja, hogy a körmére nem koppintanak az elefántcsont
               legyezővel. A szép hölgy arczán észrevehető a boszús neheztelés; a kebel sebes
               hullámokat hány.</p>
            <p>Szerencsére „solo des dames” jön. Ez alatt ráér hódító mosolyát visszaidézni arczára
               a delnő.</p>
            <p>A rákövetkező „tour des maines” alatt ezt sugja a tánczosának:</p>
            <p>- A holnapi álarczos bál igen fényesnek igérkezik.</p>
            <p>- Nagyon sajnálom, hogy nem láthatom meg; de holnap el kell utaznom Pestre.</p>
            <p>Erre a szóra végig néz rajta hidegen az úrhölgy, s többé egy szava sincs hozzá: még
               az ujjahegyét sem nyújtja neki a lejtés közben, hanem csak a legyező végét, s mikor a
               grand chaine következik, kiválik a lánczból, s a nélkül, hogy a tánczosára egy
               pillantást vetne, a háta mögött álló kövér úr karjába akaszkodik, azzal vezetteti
               magát vissza a helyére. Fülöp látva, hogy kimaradt a sorból, odább ődöngött s addig
               tévedezett egyik teremből a másikba, a mig eljutott a buffetbe.</p>
            <p>Tapasztalá, hogy vannak okos emberek, a kik az alatt, mig más robotol és izzad,
               leülnek az asztalhoz és gondoskodnak a testük jóllétéről. Ott találta már Bebust és
               Blikust egy szögletasztalkánál pezsgőzve. Szorítottak neki is helyet.</p>
            <p>De még alig hozhatott itéletet a bordeauxi felett, a mivel az ember kezdi a vacsorát,
               midőn feszes léptekkel lát maga felé közeledni három fiatal urat: a kik közül a
               középsőben az egyszemüvegesét ismeri föl; a másik kettő volt Thuri és Nelli.</p>
            <p>Egyenesen ő felé hajtottak.</p>
            <p>Az egyszemüveges, féllépésnyi közelben állásba vetette magát, balkeze hüvelykujját a
               mellénye ujjnyílásába akasztva, a jobb kezében tartott lehúzott keztyűivel pedig a
               czombját veregetve.</p>
            <p>- Uram! - így szólt Fülöphöz. - Ön én rólam azt beszélte több gentleman előtt, hogy
               én játéktartozásomat önnek elmulasztottam megadni. Ezért én önt hazug rágalmazónak
               nyilvánitom.</p>
            <p>Azzal tovább laviroztak mind a hárman.</p>
            <p>Fülöp elképedve nézett a két asztaltársára.</p>
            <p>- Nem értem ezt a dolgot. Hanem annyit értek belőle, hogy ez az úr engem megsértett s
               azért elégtételt kell vennem.</p>
            <p>- Szolgálatodra állunk; - mondák azok egész készséggel.</p>
            <p>- Csak arra kérlek, hogy végezzük el minél előbb, mig híre nem fut. Ti intézkedjetek,
               én addig visszamegyek a tánczterembe, majd ott keressetek föl. Aztán majd egyenkint
               távozunk el, hogy föl ne tünjék.</p>
            <p>Fülöp tapasztalá, hogy itt igen gyorsan megy az igazságszolgáltatás. Alig telt bele
               egy mazurka, midőn az egyik segéde odajött hozzá s jelenté, hogy találtak egy igen
               jó és e czélra alkalmatos helyet. A herczegi palota kertjében van egy
               czéllövöldözésre berendezett oszlopcsarnok. Ott mindjárt el lehet intézni a dolgot,
               a nélkül, hogy az urak a hintójaik előjáratása által a cselédség előtt feltünést
               okoznának. A segédek pisztolyt választottak, harmincz lépés az indulási távol, tiz
               lépés a sorompó, három golyóváltással.</p>
            <p>- No, ez a nap szépen végződik; mondá magában Fülöp.</p>
            <p>Aztán még megvárta, a mig a kotillion elkezdődik, annak a minden érdekeltséget
               fölszívó változásai alatt észrevétlenül eltünhetett a társaságból.</p>
            <p>Odakinn a ruhatárban, az ismerős mosolygású főinas urtól csakugyan megkapta a felső
               kabátját. Az övé ugyan kávészinü volt, apró fekete gombokkal; ez pedig őzbőrszinü
               akkora négy gyöngyházgombbal, mint egy csemegés tányér; hanem hát az ilyen
               csekélységeken nem akad fen az ember, halála előtt tiz perczczel. Még ez talán jobb?
               Volt eset rá, hogy a golyó egy ilyen nagy gombról visszapattant.</p>
            <p>A két segédje ott várt alant az udvaron, szép csendesen átmentek a kertbe;
               fölkeresték a lövödét; hoztak magukkal gyertyákat, azokat a hosszu csarnok két
               végében föltüzködték, meggyujtották; elég világosságot csináltak arra való nézve,
               hogy két ember egymást halomra lövöldözhesse. Az alatt a másik fél is megérkezett;
               orvost is keritettek valahonnan.</p>
            <p>Azután a négy párbajsegéd megtöltötte a pisztolyokat; hoztak két párt magukkal.</p>
            <p>Majd a szokásos felhivást intézték Fülöphöz, hogy nem hajlandó-e valami magyarázatot
               adni, a mit az természetesen elutasitott magától. Ilyen affront után nincs semmi
               diskurálás.</p>
            <p>Akkor aztán kimérték nekik a harmincz lépésnyi távolt, meg a tiz lépésnyi barrièret,
               a mit megjelöltek zsebkendőkkel, s aztán fölállitották az ellenfeleket, mindegyiknek
               a kezébe adva a felvont sárkányú pisztolyt, meg egy tartalék gyutacsot, hogy ha a
               fegyver csütörtököt találna mondani.</p>
            <p>- „Sternbergé” az első lövés! - monda a szakavatott Arthur, s azzal háromszor
               csattantott a tenyerével.</p>
            <p>Fülöp csak állt ott, és nézett maga elé, a pisztolyát leeresztve.</p>
            <p>- No, hát mért nem lősz? - kiálta rá Blikus, a segédje.</p>
            <p>- Várom, hogy lőjjön Sternberg.</p>
            <p>- Te várod, hogy lőjjön a „Sternberg?”</p>
            <p>- Na, igen. Az az úr ott.</p>
            <p>- Az az úr? Hisz az Greifenwald.</p>
            <p>- Hát akkor hol van az a Sternberg?</p>
            <p>- Hol van a Sternberg? No, ilyen czifrát még nem ettem, a mióta két lábon járok! Hát
               nem te vagy a Pipó?</p>
            <p>- Az meglehet, hogy Pipó vagyok? de akkor Magláy Pipó vagyok; és soha életemben a
               Sternberg nevet nem hallottam; most jövök Magyarországból.</p>
            <p>Erre aztán az általános elszörnyedés hangja zendült föl.</p>
            <p>- Ez nem a Sternberg! Ez egy vad ember Magyarországból. Ez lehetetlen!</p>
            <p>S a mig szörnyűködnek, jön rohanva a csarnokba az igazi Sternberg Pipó nagy
               lélekszakadva.</p>
            <p>Fülöp mintha csak saját magát látta volna a tükörből szemközt jönni. Még a saját
               kabátját is az viselte.</p>
            <p>- Hallatlan egy dolog ez! - kiabált a most érkezett. - Itt nekem egy hasonmásom jár a
               társaságban, a ki minden dolgomat fejtetőre forgatja föl. Ihol van ni. Még a
               kabátomat is fölvette.</p>
            <p>Mikor aztán szemtül-szembe kerültek egymással, akkor tünt ki, hogy van biz a két alak
               között különbség; hanem azért mégis oly csalóka a hasonlatosság, ha együtt nincsenek,
               hogy akárki összetévesztheti őket. Legfelebb a hajnak a szine tér el; de az meg este
               észre nem vehető.</p>
            <p>Akkor aztán nagy nevetés között összebarátkoztak.</p>
            <p>Hanem aztán Sternberg elkezdett debacchálni.</p>
            <p>- No, te nekem, mondhatom, hogy szép galibákat csináltál egyhúzamban. Visszautasítod
               Greifenwald tartozását, a mit az a tenyéren kinál, a miatt összeveszítesz vele; a
               minisztert lenézed, nem köszöntöd, az dühös rám; a nagybátyámmal kitagadtatsz, s az
               imádottamat rám bőszíted. Ezért az utolsóért vagyok legdühösebb! Mond csak miket
               közölt veled?</p>
            <p>- Hát azt mondta, hogy a hévmérő tizenegy fokot mutat, hogy fekete dominón jól áll a
               sárga rózsa, s hogy a holnapi álarczos bál fényesnek igérkezik. Becsületemre, egyebet
               nem mondott.</p>
            <p>- Oh, te barbár eszkimó! Hisz az annyit tesz, hogy tizenegy órakor legyek ott az
               álarczos bálban, ráismerek a sárga rózsás fekete dominójáról. S te mind ezekre mit
               feleltél?</p>
            <p>- Hát az elsőre azt, hogy a hévmérő hideget mutat, hogy a sárga rózsa nekem nem
               tetszik, s hogy a holnapi álarczos bálra nem mehetek el, mert Pestre utazom.</p>
            <p>- Óh, te öngyilkos! Most kedvem volna veled rögtön felvenni a pisztolyt! hogy a
               hasonmásomat elpusztítsam a világról.</p>
            <p>- Hát tehetek én róla, ha minden ember elfogadott helyetted.</p>
            <p>- S még hozzá téged is Fülöpnek hínak. Nem. Nekünk kettőnknek nem szabad egy városban
               laknunk.</p>
            <p>- Nem úgy! Különböztessük meg magunkat a nyakravalóinkkal. Én hordok kéket, te hordj
               vereset.</p>
            <p>- No ez még mind tréfa. De van egy igen komoly ügyem veled, a mit nem lehet olyan
               könnyen elütni, mint a többit. Te helyettem egy csókot kaptál az én kis Adél
               hugomtól.</p>
            <p>- Mit? Az a te húgod volt?</p>
            <p>- Az ám. A kis ostoba. Az a rossz szokása, hogy ha sok ideig nem látott, mikor
               megkap, a nyakamba ugrik és megcsókol.</p>
            <p>- Ez nagyobb baj nekem, mint neked.</p>
            <p>- De ez nem maradhat helyrehozás nélkül. Jőjj velem azonnal.</p>
            <p>Azzal karjára fűzte feltalált képmását, követve a jó kedvre hangolt segédektől,
               visszatért vele a palotába. A felső kabátjaikat ezúttal külön szegre akasztották.</p>
            <p>A termekben már híre futott annak a csodálatos quiproquonak, a mihez hasonlót csak a
               Shakespearei comedie of errors hoz föl. Csak hogy ez költemény: a mi történetünk
               pedig igaz.</p>
            <p>Most azután az igazi Sternberg Pipó sorba bemutogatta az igazi Magláy Fülöpöt mind
               azoknak az uraknak és hölgyeknek, a kik eddig már beszéltek vele, s nagy derültség
               között lett kiderítve minden félreértés.</p>
            <p>Legutoljára maradt az a csók-história.</p>
            <p>Az úrhölgyek félrevonultak a szünóra alatt a teázó szobákba. Ott találták föl a szép
               Adélt, nagynénje társaságában egy myrtusz bouquet alatt.</p>
            <p>Sternberg Pipó odavonta magával hasonmását.</p>
            <p>- Itt hozom azt a gonosz tolvajt, a ki az én kis Adél húgomtól egy csókot ellopott.
               Követelem, hogy adja vissza!</p>
            <p>A bájos gyermek szépen elpirult erre a tréfás szóra.</p>
            <p>Fülöp azonban kitalálta a helyes megoldását ennek a kényes ügynek.</p>
            <p>- Vissza nem adhatom; - mondá - de visszaküldhetem, még pedig az által, a kinek az
               szánva volt. - S ezzel megcsókolta a hasonmása ajkát.</p>
            <p>Ezt mindenki, a ki a jelenetnek tanúja volt, igen finom és helyes ötletnek ismeré el.
               Sternberg Pipó aztán odalépett a szép húgához, hogy megbizatásához híven visszaadja
               neki a megküldött csókot.</p>
            <p>Hanem a szép lyánka tiltakozva eltakarta az arczát a legyezőjével; s azt suttogá:</p>
            <p>- Nem veszem vissza; csak hadd maradjon ott.</p>
            <p>....Ez bizonyára a legjobb alakban tett vallomás volt.</p>
            
            <p>Három nap mulva Sternberg Adél grófnőt eljegyezte Magláy Fülöp.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VII.</head>
            <p>Eddig csak négy évszakát ismerte Fülöp annak a szép földi világnak, a minek asszony a
               neve: epedni, élvezni, félteni, csalódni; egymásra következnek ezek, mint tavasz,
               nyár, ősz és most egy egészen új világra talált, a mi különbözik minden eddig
               ismerttől: a minek a fogalmai közel járnak a hithez, az imádathoz.</p>
            <p>Sternberg Adelaide otthon nevelkedett az atyai háznál; anyját korán elvesztette, a ki
               orosz grófné volt; azontúl az atyjának egy nagynénje vette gondjai alá. Tizennégy
               éves koráig annak a felügyelete alatt volt; akkor ősi szokás szerint beadták
               kolostorba s onnan csak akkor került elő, a mikor a világba be lehetett vezetni. Az
               alatt az atyja is meghalt; azt különben is igen keveset látta, mert a katonai
               szolgálat távol tartá a családjától.</p>
            <p>Ritka eset, hogy egy fiatal leány azt az első férfiarczot, a mit megszeretett,
               örökévé tegye. Adéllal az történt. A tévedésből adott csókot soha sem bánta meg.</p>
            <p>Ez sok édes enyelgésre adott tárgyat a hosszú időszak alatt, a mi az eljegyzés és a
               menyegző napját elválasztja.</p>
            <p>- Látod, ha olyan nagyon nem hasonlítottál volna a bátyámhoz, soha sem szerettelek
               volna meg.</p>
            <p>- De valami különbség mégis csak van közöttem és a bátyád között.</p>
            <p>- Ég és föld! Te olyan vagy, mint a milyennek szerettem volna mindig a bátyámat
               látni. Mindig azon ábrándoztam, miért nincs meg nekem ez az én bátyám két példányban,
               hogy a míg az egyik teszi azt, a mi neki tetszik, a másik tenné azt, a mit én akarok?
               És ime most csakugyan megvan, a miről ábrándoztam. Az egyik Pipó szalad a vadak után
               az erdőben, a városban pedig ki tudja mi után? a másik meg itt ül mellettem szépen és
               engem mulattat. Annak csak a hirét hallom: itt leesett a lóról, karját törte; amott
               megsebesítették a párbajban; de most már nem esem kétségbe miatta; hiszen megvan
               kettősben: a másik itt kiséri az én hárfámat a fuvolájával. A mende-monda hír elhatol
               hozzám, mennyit vesztett az egyik bátyám a kártyajátékban, hogy viszik haza mámoros
               fővel. Most már nem szörnyűködöm rajta, mint azelőtt, mikor még csak egy volt: hiszen
               a másik itt van, és engem tanít sakkozni; mámorunk is van, de együtt, mikor Shelleyt,
               vagy Byront olvassuk. - Látod: ilyennek kellene lenni a bátyáknak, mint te!</p>
            <p>- Az a csodálatos, hogy a bátyák rendesen nem szoktak a hugákhoz annyira
               ragaszkodni.</p>
            <p>- De én pedig, látod, azt szeretném, ha én nekem örökké testvérem maradnál. Akkor is
               lakhatnánk egy házban. Mindig egymás mellett lehetnénk. Aztán szerethetnénk egymást
               nagyon. Nappal te tanítanád nekem a kertben, a mezőn, a napkeleti virágnyelvet, a mit
               én nem tudok, éjjel meg én te neked a csillagismeretet, a mit te nem tudsz.</p>
            <p>- Testvérek között ezek mind igen szép tudományok, - mondá enyelegve Magláy Fülöp, -
               hanem én ezeknél sokkal jelesebb tudományokat is sejtek.</p>
            <p>- Oh, minden esetre. Ilyen a vallás. Tudod, hogy mi volna az én vágyaimnak a
               netovábbja? Az, hogy ha te szerzetes lennél, én pedig apácza.</p>
            <p>Erre már haragosan elkaczagta magát Magláy Fülöp.</p>
            <p>- No, ne nevess ki; mert szomorú leszek. Hát milyen szép volna az! Te abban a szép
               fehér talárban, kék selyem övvel a derekadon. Milyen magasztos alak lennél. Az a te
               szép csengő hangod hogy vinné égnek a zsolozsmát. Az enyim pedig utána szállna:
               odafenn összetalálkoznának: együtt repülnének a csillagokig.</p>
            <p>Magláy Fülöp megragadta kedvese kezét s keblére vonva azt, könyörgött neki, hogy csak
               maradjanak itt ezen a szép földön együtt: hisz az asztronómia szerint a föld is csak
               egyike a sok égi bolygóknak: és így a ki a csillagokba vágyik, gondolja el, hogy az
               egyiken már rajta van s nyugodjék meg benne.</p>
            <p>... A menyegző határideje az őszi hónapokra volt halasztva, a mikor Adelaide a
               tizennyolczadik évét betölti, az alatt a menyasszony hol Bécsben, hol
               Felső-Ausztriában volt a nagynénjénél; Magláy Fülöp csak rövid időközökre távozott
               el mellőle; mikor a jogi és gazdasági ügyeinek rendezése személyes jelenlétét
               követelte.</p>
            <p>Félbeszakítá ezt az idyllt a bekövetkezett vadászidény, a mikor az a másik Pipó, a
               szeleburdi, szintén odakerült a nagynénjéhez a nimródi élvezetek ösztönéből.
               Egynéhány jó pajtást is hozott magával: egyszerre megnépesült a csendes kastély
               kopókkal, vizslákkal, terrierekkel.</p>
            <p>Hanem Adelaide nem eresztette velük vadászni a maga Fülöpjét. Elég ha az egyik üldözi
               a vadakat.</p>
            <p>- Ugyan nem fájna a szíved érte, meglőni egy olyan kedves állatot, mint egy őz? Azt
               mondják, hogy az elejtett szarvas sír, mikor meghal, s a könnyei csorognak a
               szeméből, akár egy embernek. Hát abban ugyan mi vitézség van, azt a szegény kis futó
               nyulat orozva lelőni? a ki még panaszkodni sem tud. - Azt meg épen
               lelkiismeretháborító öldöklésnek tartom, mikor a vadászok a fajd hímét olyankor lövik
               le, mikor az épen a menyegzőjére készül? Szeretnéd te, ha valami náladnál hatalmasabb
               lény épen akkor, midőn te az esküvőre indulsz, egy fa mögül, lesből, ledurrantana?
               Gondolj a túlvilági lények bosszújára! Ne bántsd te az ártatlan állatokat, a kik az
               Isten cselédjei!</p>
            <p>Sternberg Fülöp kinevette a hugát ezért a sentimentális beszédért; hanem Magláy Fülöp
               szót fogadott neki; ezért aztán őtet is kinevették. Adél annyira vitte a
               varázshatalmát a vőlegény fölött, hogy az még az elejtett vadak húsából sem evett,
               egészen következetes maradt a kedvese nézeteihez.</p>
            <p>Egyszer aztán az egész vadásztársaság felkerekedett, Sternberg Fülöp meghivására
               átrándulandó a grófi majorátus ősi uradalmába, Radomitzba.</p>
            <p>Fülöp, a bátya oda is meghívta Fülöpöt, a vőlegényt.</p>
            <p>- Medvére vadászunk.</p>
            <p>Ide már férfi bátorság kell. A medvét nem lehet azzal vádolni, hogy gyáva, hogy nem
               tudja védeni magát. Nem is a húsáért lövik meg, hanem azért, mert dúvad; a szegény
               jobbágyok zabját learatja, marháit levágja. Veszélyes ellenség. A medvével szemben
               legény kell a gátra!</p>
            <p>Adélnak azonban épen ezért legkevésbbé tetszett ez a neme a vadászatnak, ha abban az
               ő kedvesének is részt kell venni.</p>
            <p>- Ne menj oda! Bizony szerencsétlenül jársz. A Frigyes nagybátyámat is
               medvevadászaton lőtték agyon: a legkedvesebb barátja lőtte meg véletlenűl. Az
               apánknak egyszer a meglőtt medve összetörte a kezében a puskaagyát, s a czombján
               sebet hasított. Nézd ezt a kiterített medvebőrt itt! Rettenetes állat volt az, a mi
               ezt viselte, egy fejjel nagyobb az embernél; milyen iszonytató körmök, milyen
               agyarforma fogak! Kérlek: ne menj oda!</p>
            <p>De már a veszedelem élénk leírása épen arra való volt, hogy Magláy Fülöpnél az
               ellenkezőjét érje el a kivánt hatásnak.</p>
            <p>- Akkor, kedves Adél, ha olyan veszedelmes állat az a medve, mégis csak felkeresem és
               beszélek vele.</p>
            <p>- Az atyám is rosszúl járt vele.</p>
            <p>- Kötelességem bosszút állni érte.</p>
            <p>- No hát csak egyre kérlek. A medvének is van himje és nősténye. Ne lődd meg a
               nőstény medvét! Hátha kis fia van!</p>
            <p>Ezzel a szavaival általános derültséget keltett Adél az egész társaságnál.</p>
            <p>- Kedvesem, galambkám! - szólt Fülöp bátya nevetve, - csak az a baj, hogy nálunk a
               medvehölgyek nem viselnek a fejükön főkötőt. Nem ismer rá az ember, hogy úr-e vagy
               asszonyság, mikor bemutatja magát!</p>
            <p>- Csak ti ne nevessetek azon, a mit én mondok: mert én nekem van valami érzésem, a mi
               azt súgja, hogy szerencsétlenség lesz annak a vége, ha Fülöp egy nőmedvét meg talál
               lőni.</p>
            <p>- Majd nem úgy beszélsz tíz esztendő múlva!</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VII.</head>
            <p>A radomiczi kastély a Sternberg grófi családnak ős fészke. Még azokkal a sánczokkal
               van körülvéve, a mik a husziták támadásait diadalmasan kiállták. A régi emlékek mind
               jó karban vannak fentartva: a várfelügyelő sorra megmutogat mindent a látogatóknak, a
               kiket a kiváncsiság idehoz: a fegyvertermet, a kaszabörtönt, a vas szűzet, az ódon
               himzéseket, a kitömött állatok gyűjteményét, s sorba elmagyarázza a falakon függő ősi
               képek neveit, viselt dolgait; a mennyiben azok nem volnának a kép szegleteire felírva
               lapidár veres betűs sorokban. Az ősi sírbolt is megnézni való, azokkal a századokat
               jelző márvány emlékekkel, az oroszlánra taposó pánczélos alakokkal, kik vaskesztyűs
               kezeiket imára összetéve tartják. Maga a várkastély kápolnája is megnézésre méltó,
               freskóival, oltárképével és nagybecsű monstrancziájával.</p>
            <p>Csupán egy szobának az ajtaja szokott rendesen elzárva lenni, a legutóbb meghalt
               Alfréd gróf hálószobájáé.</p>
            <p>Ennek a szobának a kulcsa az ifjú Fülöp grófnál szokott állni. S ez nem is nyitja fel
               annak az ajtaját más, mint a családhoz tartozó rokonok előtt.</p>
            <p>A medvevadászat két első napja sikertelen volt. Az első hajtásban a medve kitört és
               elmenekült. A másodiknál a megriadt vadász, a kire ráment a maczkó, nem mert rálőni.
               (Először látott hajtott medvét.) Hanem aztán a harmadik hajtás bő kárpótlást
               nyújtott: egy nagy anyamedvét vertek fel, két hathónapos bocscsával együtt. No ez
               már ugyan magával hordta nemének bizonyságát a két fiában; de azért Magláy Fülöp csak
               leterítette azt egy jól irányzott lövéssel, a két bocsnak pedig a másik Fülöp oltotta
               ki az életét szép kettős lövéssel. Az elejtett anyamedve gyönyörű példány volt:
               sokszor volt már a hajtásban; a lehúzott bőre alól valami tizenkét mindenféle
               kaliberű golyót szedtek ki (volt köztük egy rézgolyó is), a miket különböző
               alkalmakkor ajándékoztak emlékűl a vadászok a maczkónak, s a miket az szépen
               megköszönt és elvitt magával. A Fülöp golyója azonban épen a szivén ment keresztűl;
               az már egy medvének is sok.</p>
            <p>Ennek a torát aztán fényes lakoma ünnepelte meg.</p>
            <p>Fülöp bátya megírta a diadalt a húgának. Kellemetes örömmel és ijedséggel kevert
               kedélyhullámzást remélt vele okozni a kicsikének.</p>
            <p>A következő napon nem volt hajtás, azt pihenőnek hagyták. A többi czimborák
               változatosság kedveért elmentek pisztrángot fogni, Sternberg Fülöp azonban otthon
               tartotta druszáját és leendő sógorát, hogy holmi prózai ügyekről értekezzék vele. Meg
               akarta ismertetni az atyja végrendeletével, mely intézkedik a vagyon felosztása iránt
               a fiú és a leány között. A vőlegénynek ezt szükséges megtudni. Az anyai birtok
               egészen Adél hozományát fogja képezni: az apai birtoknak pedig a becsárából
               készpénzben fizeti ki neki a bátyja a járandó negyedrészt az esküvője napján.</p>
            <p>Könnyen megegyeztek: gavallér ember volt mind a kettő. A mit az egyik mondott, a
               másik ráhagyta.</p>
            <p>Akkor aztán, a horgászó társaság visszatértéig még maradt egy kis elölni való
               idejük.</p>
            <p>- Jer velem, - mondá Sternberg Fülöp. - Tekintsük meg, a míg magunkban vagyunk, azt a
               szobát, a hol az atyám meghalt.</p>
            <p>Egyedül mentek oda.</p>
            <p>Az egész szoba azon módon volt hagyva, a hogy a gróf halála napján találták. Hirtelen
               és véletlen volt a halála. Még erőteljes férfi volt akkor, az életősz kezdetén.</p>
            <p>A szarvasbőrrel terített ágyon még ott hevert a kis zsebbeli imakönyv, a mit a gróf
               magától soha el nem hagyott. Az éji asztalkán a gyertyatartóban fenékig kiégett a
               viaszszál; tehát éjjel kellett a halálának történni. A mellett volt egy kis fekete
               üvegcse: bizonyosan digitalisz-cseppekkel, meg egy kis arany kanál; a pohárból a víz
               elpárolgott régen. A vadászöltöny szépen rendben volt rakva egy székre, a
               czombtakaró saruk, meg egy vastag nemez kalap, a mi teli volt tarka madártojásokkal,
               azt tanusíták, hogy a megboldogúlt aznap gázlókra cserkészett a kokojszásban.</p>
            <p>A szoba közepén pedig volt egy nagy bőrkarszék, rézfejű szegekkel kiverve.</p>
            <p>- Ebben a székben találták az öreget meghalva, - mondá Sternberg Fülöp.</p>
            <p>- Hogy kerülhetett ő ide erre a székre? - kérdé Magláy Fülöp.</p>
            <p>- Innen nézett maga elé, oda arra a falra.</p>
            <p>- Hát mi van azon a falon?</p>
            <p>Az egész hálószoba tölgyfa táblázattal volt burkolva, a mibe művészi vésővel voltak
               faragva mindenféle vadászdiadal jelvények; lábaiknál felakasztott fáczányok, nyulak,
               fajdok. A székkel szemközt álló fatáblát épen egy szép pávamódra szétterjesztett
               farkú fajdkakas ékesíté.</p>
            <p>- Hát mit nézhetett azon?</p>
            <p>- Meg akarod tudni?</p>
            <p>- Van valami változtatva ezen a szobán azóta, hogy az atyád meghalt?</p>
            <p>- Csak ez a tábla van helyre tolva. Ez kijár a helyéből.</p>
            <p>- S mi van alatta?</p>
            <p>Sternberg Fülöp egyet fordított a kifordított fajdkakasnak a fején, s arra az egész
               tábla félrehúzódott a helyéből. Alatta egy nagy életnagyságú olajfestmény tűnt elő.
               Vénus, a kis fiával, Amorral. A nő háttal van fordúlva, csak a fejét fordítja hátra
               visszanéző arczczal, s a kis eleven, szerető piros arczú gyermek a vállára
               kapaszkodva, néz azon keresztül. A kövér, rózsaszin kis kezek olyan élénk ellentétet
               képeznek a fehér rózsaszinével vetekedő vállon és nyakon.</p>
            <p>Hosszan végig omló aranyveres hajzat takarja a csodaszép női termetet, a hogy az a
               fürdőből kiszállt.</p>
            <p>Magláy Fülöpnek a szívverése elakadt, a mint azt a képet meglátta. Ez a nő, és ez a
               gyermek ottan!</p>
            <p>Kifutott a szobából.</p>
            <p>- Hát téged mi lelt? - kérdezé Sternberg Fülöp, a mint a szobát ismét rendbe hozva és
               bezárva, utána sietett.</p>
            <p>- Semmi, semmi, - hebegé az. - Nem tudom, mi bajom támadt? Úgy elszédültem
               egyszerre.</p>
            <p>- A fulladt levegő odabenn. Magam is elfulladok, ha soká benn vagyok.</p>
            <p>A hazaérkező vendégtársaság lármás zaja aztán új hangulatot hozott a termekbe, a
               kisértetek lábcsoszogása elveszett benne.</p>
            <p>Hanem Magláy Fülöpnek a jó kedve meg volt ölve végképen.</p>
            <p>Félrehúzta magát a társaságból, alig lehetett rátalálni, mikor az ebédhez keresték;
               ott meg se enni, se inni nem akart. Szavát nem lehetett venni. Beszéltek előtte
               bolondnál bolondabb adomákat, a miktől a többiek veresre nevették magukat: az ő
               arcza még csak el sem mosolyodott.</p>
            <p>- Tán biz az elejtett nőmedvének a lelke kisért, Pipó! - szólt nevető kötődéssel a
               druszája hozzá.</p>
            <p>Magláy Fülöp csak a fejét bólintotta meg rá, magában mondva: „Bizonyára lélek volt
               az, a ki megütött; de ugyan a földig ütött.”</p>
            <p>Még az nap búcsút vett a barátaitól, azt mondta, hogy sürgős izenetet kapott a
               jogigazgatójától, haza kell sietnie Pestre.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VIII.</head>
            <p>Pargha fiskális úr ismeretes alak volt a fővárosban. Széles vállú termete, hatalmas
               nagy feje, dörgő hangja, magában is feltünővé tették; de a mi hírt, nevet szerzett
               neki egész országszerte: az a páratlan ügyvédi gyakorlata volt, összekötve rendkívüli
               ismeretekkel: és a mi ezekhez csatlakozott, az a meseszerű becsületessége.
               Igazságtalan ügyet el nem vállalt soha, s a mit megkezdett, azt meg is nyerte. Sok
               nagy főúri családnak volt a jogigazgatója; azok között legrégibb kliense volt a
               Magláy család; fiatal korában annál kezdte, mint uradalmi ügyész, mielőtt Budapestre
               felköltözött. Sebestyén úrnak nagyon kedves embere volt. Le is járt a birtokára
               minden esztendőben a nyári juristitium alatt vadászni.</p>
            <p>Magláy Fülöp a radomiczi vadászat után egyenesen Budapestre sietett, s még csak ruhát
               sem váltott, úgy ment úti gúnyában Pargha úrhoz.</p>
            <p>A fiskális megdöbbent, a mint meglátta. Az ifjú egészen meg volt törve.</p>
            <p>- Beteg volt ön?</p>
            <p>- Semmi baja a testemnek.</p>
            <p>- Hogy olyan halavány?</p>
            <p>- Arra van okom. Azért jöttem önhöz, hogy egy nagyon sürgetős ügyet elintézzünk minél
               hamarább.</p>
            <p>- No no! Pénzkérdés?</p>
            <p>- Igen is, az.</p>
            <p>- Sokat vesztettünk a kártyán?</p>
            <p>- Mindenemet elvesztettem.</p>
            <p>- Mindenét? Hisz az lehetetlen!</p>
            <p>- Úgy állok, a hogy itt vagyok. Semmim sincs.</p>
            <p>- De hisz ez képtelenség! Ez érthetetlen dolog! Hogy ön elvesztette mindenét! Hát ki
               nyerte el?</p>
            <p>- Az öcsém: Ernő.</p>
            <p>- Az Ernő öcscse? Hisz az itthon sincs. Odaát Afrikában lövi az oroszlánokat, hogy
               csak úgy ordítanak bele. Ha soká ott lesz, nem marad oroszlán, csak a
               menazsériákban.</p>
            <p>- És azért még is ő nyerte el az egész vagyonomat. Én átiratom az ő nevére a maglái
               majorátust: legyen az ő tulajdona.</p>
            <p>- Hát ön?</p>
            <p>- Én pedig elmegyek Jászóra, felveszem a szerzetesi köntöst.</p>
            <p>Már erre mennydörgő nagyot kaczagott Pargha fiskális úr.</p>
            <p>- No ez már jó tréfa. Ennek magam is nevetek.</p>
            <p>- Sohse nevessen rajta. Elhatározott szándékom ez.</p>
            <p>- No hát mi baj van? Szerencsétlen szerelem? Hűtelen lett a szép menyasszony?</p>
            <p>- Az egy angyal, a kire halandó nem érdemes. Ő imád engem. Ő is kolostorba fog
               menni.</p>
            <p>- A mennykőt! Az meg apácza lesz?</p>
            <p>- Igy egyeztünk meg.</p>
            <p>- Tán a rokonok tiltják a házasságot?</p>
            <p>- A rokonok mind óhajtják.</p>
            <p>- S önök mégis kolostorba mennek? Egyik erre, másik arra.</p>
            <p>- Nem tehetünk másképen.</p>
            <p>- Fiatal ember! Fiatal ember! Ön valami nagy bolondságot csinált! Vallja meg igazán.
               Amerikai párbaj nyomja a lelkét?</p>
            <p>- Becsületemre mondom, nem az.</p>
            <p>- De hát akkor mondja meg ön, hogy mi az indító oka egy ilyen megfoghatatlan
               elhatározásra? mert ha nem tudja ön okát adni, akkor nem kolostorba, hanem
               Döblingbe, az elmekórok házába kell önnek bekérezkedni.</p>
            <p>- Hát megmondom őszintén. Megtudtam, hogy én nem vagyok az apámnak a fia.</p>
            <p>- Hogyan?</p>
            <p>- Minden ember Sternberg Alfréd fiának néz el. Úgy hasonlítunk egymáshoz, mint egyik
               néger a másikhoz. Sternberg Alfréd gróf abban az időben még nőtelen volt s itt járt
               Magyarországon: kastélyunkban is lakott, a mikor én világra jöttem.</p>
            <p>- No no, fiatal ember! Gondolja meg ön, hogy mit ejt ki a száján. Saját anyja ellen
               akar-e ön ily megbélyegző vádat emelni? s maga itéletet hozni? Az erény mintaképe
               ellen, a ki már halott, s magát nem védelmezheti.</p>
            <p>- Tanúbizonyság ellene ez a hasonlatosság.</p>
            <p>- Legyen önnek esze! Hisz ez semmi egyéb, mint egy rég megoldott természeti talány. A
               nőknél bizonyos állapotban uralkodó idiosyncrasia teremti ezt. Az egyik asszony
               megbámulja Napoleon képét, s a szülötte Napoleonarczot kap, a másik rábámul egy
               majomra, s a fia majompofát hoz a világra. Hisz ezt az igazságot már Jákob pátriárka
               ismerte, mikor Lábánnál juhokat őrzött. Sohse kutassuk azt. A jus romanum már
               kimondta: „Pater est, quem nuptiae denominant.”</p>
            <p>- De én nem kérdezem sem a római jogot, sem a természettudományt! Engem csak a
               becsületérzés vezet. Én nem fogom eltűrni azt, hogy a Magláy család elsőszülötti
               jogait egy korcs bitorolja! Én követelem, hogy azokba a törvényes igazi utód
               helyeztessék bele. Nekem nem kell sem a birtok, sem a név. A kolostorban majd adnak
               valami nevet: „Frater Faulus”. Az leszek. A Magláy nevet nem viselem többé. Azért
               kivánom, hogy ön végezze el azt az ügyet minél elébb.</p>
            <p>- Nevezetes bolondság. Hm, hm! Nekem pedig elvem, hogy igazságtalan ügyet soha sem
               vállalok el.</p>
            <p>- De ez épen igazságos.</p>
            <p>- No, ha ön azt hiszi, hogy igazságos, hát akkor legyen az akarata szerint. Én rögtön
               kurrentáltatni fogom a bécsi franczia követség útján az Algirban tanyázó Ernő urfit:
               s a mint az hazaérkezik, tudósítani fogom önt felőle; akkor aztán majd jöjjön fel.
               Addig elkészítem a lemondásról szóló okiratokat.</p>
            <p>- Jól van. Addig itt fogok maradni Pesten, nem megyek ki a házból, s kérem önt, ne
               tudassa senkivel, hogy hova lettem?</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IX.</head>
            <p>Magláy Fülöp csodaszerű eltünése óta elmult egy egész hónap. Ez alatt mind a maglái
               jószágigazgatójához, mind a budapesti fiskálisához egymást érték a levelek Sternberg
               gróféktól. Fülöp és Adél, s végre a nagynéne maga sürgetve tudakozódtak az elveszett
               ifjú vőlegény felől; de felvilágosítást sehonnan sem nyertek.</p>
            <p>A harminczadik napon aztán kap Magláy Fülöp a városmajori lakásán, hol elrejtőzve
               lakott, egy rövid levelet, melyben felszólítják, hogy annak a tudvalevő lemondási
               ügynek a végbefejezése végett jelenjék meg a fiskális házában.</p>
            <p>Fülöp makacsul ragaszkodott ez elhatározásához, lassankint hozzászoktatta már a
               szívét ahhoz a nagy fájdalomhoz, a mi e lemondással együtt jár, megválni a szép
               világtól, a még szebb fiatalságtól, s a legeslegszebb menyasszonytól! Beállni
               halottnak, s úgy élni tovább...</p>
            <p>A kitüzött órában ott volt az ügyvédnél.</p>
            <p>Mikor benyitott annak az elfogadó termébe: egy fiatal embert talált ott, a ki
               szivarozva nyúlt végig a pamlagon, a lábait magasabbra rakva fel, mint a hogy a feje
               volt.</p>
            <p>Az első tekintetre ráismert. - Ez az Ernő.</p>
            <p>Igen: annak a buksi, nagy, szegletes feje, gorombán esztergályozott ábrázatja,
               zsákhordásra termett vállai; széles ajkai, azzal a csufondáros fintorlattal; ez a
               sülök orr!</p>
            <p>- Servus, Ernő!</p>
            <p>Arra az a fekvő alak vállat von; felnéz a padlásra, nagy füstöt fúj felfelé s meg sem
               mozdul fektéből.</p>
            <p>Erre eszébe jut Fülöpnek, hogy hiszen az ő öcscse már egy pár év óta folyvást
               angolokkal jár együtt: az már nem hall magyarul, s azzal angolra fordítja az
               üdvözlést.</p>
            <p>- God marrow, sir.</p>
            <p>Ekkoraztán egyenesre peczkelődik a fekvő alak s ülővé változik, a két izmos tenyerét
               a térdére fektetve, s azzal a két hegyes, apró szemével oda néz a megszólítóra.</p>
            <p>(Ezek az Ernő vasvilla szemei.)</p>
            <p>S a fogai közül ezt morzsolja:</p>
            <p>- Mi tetszik önnek?</p>
            <p>- Ah, hát te még értesz magyarul? Mikor jöttél haza?</p>
            <p>- Ugy reggel négy óra felé.</p>
            <p>- Egyenesen Afrikából?</p>
            <p>- Nem. Egyenesen Európából, most ott szoktunk makaózni.</p>
            <p>- Hát lőttél sok oroszlánt?</p>
            <p>- Bakot lőttem egynéhányat; de oroszlánt nem láttam.</p>
            <p>- Hát akkor mivel töltötted az időt?</p>
            <p>Erre már felpattant ültéből az interpellált.</p>
            <p>- De mit faggat ön engem azzal, hogy én mivel töltöm az időt?</p>
            <p>- Szeretném tudni, hogy minek jösz azért olyan nagyon tüzbe?</p>
            <p>- Én meg elébb azt szeretném tudni, hogy hol és mikor ittunk mi egymással testvéri
               poharat, a mi önt arra feljogosítja, hogy engem tegezzen?</p>
            <p>Ez a szó nagyon elkeseríté Fülöpöt: a mellére ütve mind a két tenyerével, kiálta
               indulatosan:</p>
            <p>- No ez sok! Te már is meg akarod tagadni a testvéri viszonyunkat, a mikor én még le
               sem mondtam a kedvedért az első szülöttségről.</p>
            <p>Erre aztán kiesett a szivar a szájából annak a másik fiatal embernek, a nagy
               kaczagástól. Oda futott a mellékszoba ajtajához, az volt a fiskálisnak az irodája.
               Bekiáltott hozzá:</p>
            <p>- Jöjjön ki csak, édes apám! Itt van egy úr, a ki nekem minden áron bátyám akar
               lenni.</p>
            <p>Pargha fiskális úr erre a szóra előjött a dolgozó szobájából, szájában a keresztbe
               fogott kalamust, a két kezében irásokat és tintatartót hozva.</p>
            <p>- Micsoda? Hát ez a fiskális úrnak a fia? - kérdé elámulva Fülöp.</p>
            <p>- Meg vagyok felőle győződve, hogy az én fiam, a gézengúz!</p>
            <p>- Én azt hiszem, hogy az én Ernő öcsém.</p>
            <p>- Az ám! Nagyon hasonlítanak egymáshoz.</p>
            <p>- Megfoghatatlan!</p>
            <p>- Hát a hogy a minap már megmagyaráztam. A nőknek az idiosyncrásiája, semmi más.
               Akkoriban épen én jártam ott a maglái kastélyban. De már azzal talán csak nem akarja
               ön azt a dicsőült emlékű úrhölgyet gyanusítani, hogy ebbe az én hypopotamus pofámba
               szeretett volna bele. Az én Jóskám épen olyan jogon hasonlít az ön Ernő öcscséhez,
               mint a Sternberg Fülöp önhöz. Ránk bámultak...</p>
            <p>Fülöp még kételkedett.</p>
            <p>- De hát az az arczkép! - mondá - az a Vénus-kép ott a rakomiczi kastélyban.</p>
            <p>- Hjaj, barátom! Az egy párisi énekesnőnek a képmása, a szép Cornemuse
               istenasszonynak, a ki a megboldogultnak fiatal korában egy uradalmába került.</p>
            <p>Fülöp megkönnyebbülten lélekzett fel.</p>
            <p>- No hát, irjuk alá azt a lemondást. - Mondá Pargha úr, leterítve az okiratot Fülöp
               elé. - Ernő úrfi azt irja a Saharából, hogy ő most nem jöhet; mert tevepárduczokra
               vadászik; hanem csak csináljuk meg azt a majoratus átirást, s én aztán mindjárt adjam
               is el a dominiumot, az árát küldjem utána. Hát csak frissen, édes Fülöp barátom! Itt
               van, irja alá. Van két tanú. Az egyik a Jóska, a ki előttemezi a históriát. Aztán
               menjen cistercita barátnak: várják!</p>
            <p>És a közben szeretetreméltó malicziával mosolygott a fiskális.</p>
            <p>Magláy Fülöp azt mondá erre:</p>
            <p>- Köszönöm szépen. Már mást gondoltam. Csak maradjon az öcsém öcsémnek.</p>
            <p>- Ön pedig visszamegy szépen a szeretetreméltó menyasszonyához?</p>
            <p>- Igen. És a Jóska öcsémet fogom megkérni, hogy jöjjön el vőfélynek.</p>
            <p>- Jó lesz. Elveheti ön nyugodtan a Sternberg grófnét. Hanem csak annyit mondok, hogy
               mikor az az idiosyncrasia elkövetkezik, akkor tegye üvegharang alá. - Szegény
               asszonyok! Mennyi rosszat rájuk fognak! Pedig az örök, kitanulhatatlan természet
               titkai ezek! Ki tudja a teremtés rejtélyét?</p>
            <p>Magláy Fülöp visszatért a menyasszonyához. Sok dolga volt elrendezni való: azzal
               vágta ki magát. Boldog pár vált belőlük s viruló család gyarapult utánuk.</p>
            <p>Már most az a kérdés, hogy e sok derék ember közül melyik volt a legderekabb? Magláy
               Sebestyén e? vagy Sternberg? vagy Fülöp? vagy a Pargha fiskális?</p>
            
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
