<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="HU15853" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ns1="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Meseváros</title>
            <author>
               <persName>
                  <surname>Szomaházy</surname>
                  <forename>István</forename>
               </persName>
               <date from="1864" to="1927">1864-1927</date>
               <idno type="VIAF">73382097</idno>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>ELTeC conversion</resp>
               <name>
                  Palkó Gábor
                  <ref target="https://viaf.org/viaf/086484"/>
               </name>
               <name>Fellegi Zsófia</name>
               <name>Bajzát Tímea Borbála</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">32272</measure>
            <measure unit="pages">65</measure>
            <measure unit="vols">1</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p>Published as part of ELTeC and ELTE Novel Corpus</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>Meseváros</title>
               <date>2016-08-17</date>
               <publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
               <ref target="https://www.mek.oszk.hu/15800/15853/"/>
               <respStmt>
                  <resp>Original Electronic Edition</resp>
                  <name>Vidiné Régi Erzsébet</name>
                  <name>Szabó Andrea</name>
                  <name>Baloghné Bárdos Katalin</name>
                  <name>Fecz Ágnes</name>
               </respStmt>
            </bibl>
            <bibl type="printSource">
               <title>Meseváros</title>
               <author>Szomaházy István</author>
               <pubPlace>Singer és Wolfner</pubPlace>
               <publisher>Budapest</publisher>
               <date>1925</date>
               <ref target="https://www.mek.oszk.hu/15800/15853/"/>
            </bibl>
            <bibl type="firstEdition">
               <title>Meseváros</title>
               <author>Szomaházy István</author>
               <date>1915</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc n="eltec-0">
         <p/>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="hu">Hungarian</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <xenoData>
         <ns1:eltec>
            <ns1:authorGender key="M"/>
            <ns1:size key="short"/>
            <ns1:canonicity key="low"/>
            
            <ns1:timeSlot key="T4"/>
         </ns1:eltec>
      </xenoData>
      <revisionDesc>
         <change when="2025-12-01"/>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         
         <div type="chapter">
            <head>I.</head>
            <p>- Halló, talán észrevenné a szegény embert!</p>
            <p>Zömök, téglavörösarcu, őszes, szivarozó férfi volt, lehetett már hatvanéves,
               föltünően hasonlitott egy anglikán lelkészhez, s nem emlékeztem, hogy valaha láttam
               volna. Nevetve nézett rám, aztán kemény ököllel megveregette a vállamat.</p>
            <p>- Na, erőltesse meg kissé az agyvelejét! Nem talál rajtam semmi ismerős vonást? Pedig
               nem régen találkoztunk: alig negyven vagy negyvenöt esztendeje. Gondol még néha a
               Cserhát-utcára és a Papod-hegyre?</p>
            <p>Érdeklődve kaptam föl a fejemet: az ismeretlen férfi gyermekkori emlékeimről beszélt,
               a Cserhát-utcáról, ahol valamikor métát játszottunk; a Papod-hegyről, ahova
               botanizálni jártunk, miközben borzongva nézelődtünk körül a fák között, hogy a régi
               szegénylegények, akiket félszázaddal ezelőtt felkötöttek, nem bukkannak-e elő valahol
               a sürüségből? Az idegen mosolyogva gyönyörködött töprengő arcomban, aztán mélabúsan
               bólintott.</p>
            <p>- Lám, lám, hát ennyire megfeledkezett rólam! Ezért hoztam el magának a legszebb
               gombokat az édesapám műhelyéből?</p>
            <p>Hirtelen derengeni kezdett valami az agyamban, s csodálkozva nyultam az öreg ember
               keze után.</p>
            <p>- Simon! - kiáltottam föl örvendezve. - Simon Sándor! A csontos Simon Sándor, aki
               valamikor Amerikába kivándorolt!</p>
            <p>Most egyszerre eszembe jutott minden: a vén, sánta szabó, akinél szüleim
               dolgoztattak, a tubákszagu műhely, ahol mindig fütve volt a vasaló, az ütött-kopott
               ház, amelynek ablakából a havas temetőre lehetett látni, a hosszu Simon Sándor,
               akiből apja papot akart nevelni, de akit - megrögzött cigarettázás miatt - kicsaptak
               a piaristák gimnáziumából. Még emlékeztem a napra, mikor a félbemaradt pap, évek óta
               tartó lebzselés után, hirtelen eltünt a faluból, s a másikra, mikor az öreg szabó
               elkeseredve hirül hozta, hogy a fia fütőinasként tette meg az óceáni utat Amerikába.
               Mintha most is láttam volna a vén embert, aki gyöngéden végigsimogatta az uj
               télikabátomat, lefujt egy pelyhecskét a bársonygallérról, s szomoruan
               fölsóhajtott:</p>
            <p>- Ki tudja, látom-e még valamikor a rossz kölyköt? Öreg ember vagyok és Amerika odaát
               van a tulsó oldalon...</p>
            <p>Negyven év mult el e novemberi nap óta, kinőttem a rövid nadrágból, megtanultam a
               nagy betüket, amik közt akkoriban csak nehezen tudtam eligazodni, de Simon Sándor a
               mesékbe süppedt, őszi este óta nem került elő. A sánta szabó meghalt, én is a
               temetőbe járok a gyermekkori ismerőseimhez, a falunkban idegenek laknak, - de a
               kicsapott diáknak hirét se hallottam többé. Most itt állt, s mosolyogva támaszkodott
               a totalizatőr vasrácsának, a haja fehérebb volt, mint az édesapjáé, de a szeme
               mosolygott, borotvált arca ragyogott az egészségtől, s szájában vigan füstölgött a
               rövidszáru, angol pipa.</p>
            <p>- Na, - mondta vidáman - hát ki tudja még nyitni azt a berozsdásodott rekeszt? Azt a
               régi rekeszt, amiben gyermekkori emlékeit tartogatja...</p>
            <p>Csodálatos: most, hogy a sánta szabó, a Papod, a piarista-direktor, a havas temető
               ismét kibukkantak elém a multak ködéből, egyszerre csak ugy rémlett, hogy a régi
               Simon Sándor áll előttem, a vörös arc visszanyerte fiatalkori vonásait, az ősz
               halánték feketévé sötétült, s a csontos, hosszu legényt láttam megint, aki valamikor
               apai felsőbbséggel pártfogolt a cserhát-utcai bogarászásoknál.</p>
            <p>- De hiszen maga nem is változott! - kiáltottam föl meglepetve. - Tegnap volt, hogy a
               Raksányi-gyereket megverte, hogy a zsiványdombon szalonnát sütött nekem, hogy este a
               Fallerék majorsági udvarán elbucsuzott tőlem! Most esküt mernék tenni rá, hogy tegnap
               volt, még látom a havas farakásokat, melyek közt a Fallerné tyukjai kapirgáltak, s a
               hosszu létráskocsit, mely ott állott az istálló előtt.</p>
            <p>- Tegnap, vagy tegnapelőtt, - ahogy magát látom, nekem is ugy tetszik, hogy csak
               ennyi ideje. Hol hagyta a rövid nadrágját, a rézpántos cipőjét? A táska is hiányzik a
               hátáról, pedig szép, szijas táska volt, amit a veszprémi könyvesboltból hoztak
               magának.</p>
            <p>Államat a keze közé fogta, mintha most is hétesztendős gyermek volnék, fölragyogó
               szemmel keresgélte rajtam a fiatalkori impresszióit, - de csöngettek, a verseny
               megkezdődött, s ez a zaj ismét visszahozta a valóságba.</p>
            <p>- Most nem zavarom, mert bizonyosan fogadott, s a verseny jobban érdekli, mint egy
               vén ember fecsegése. De ha csakugyan örül a viszontlátásnak, akkor megtisztel azzal,
               hogy ma este velem vacsorál? Akarja?</p>
            <p>- Örömmel.</p>
            <p>- Kilenckor tehát várni fogom a szállodában.</p>
            <p>Megnevezte a fogadóját, kezet rázott velem, aztán eltünt a korláthoz özönlő sokaság
               között.</p>
            <p>Este, mikor a portásnál Simon ur felől tudakozódtam, rögtön föltünt valami: a
               szálloda egész személyzete szinte lázasan buzgólkodott, hogy az amerikait előkeritse.
               Az aranysipkás alkalmazottak, a liftesek, a szobafőnök, a pincérsereg versenyt
               futottak az étterembe és a dohányzókba, sőt maga a finom igazgató is kinézett
               fejedelmi irodájából.</p>
            <p>- Simon ur a lakosztályában van, - mondta oly tiszteletteljes hangon, mintha az
               Egyesült Államok elnökéről lett volna szó.</p>
            <p>Fölmentem az első emeletre, ahol egy feketeruhás angol komornyik fogadott, aki
               tudatta velem, hogy mr. Simon már várakozik rám. A lakosztály, ahova vezetett,
               ugyanaz volt, melyben legutóbb a német trónörökös lakott. Mindez nagyon meglepett és
               zavarba hozott; a drága szállodában efféle fényüzést csak komoly milliomosok
               engedhettek meg maguknak. Csodálkozásom még növekedett a gobelines szalonok, a
               csillárok fényében uszó ebédlő és az arannyal teritett asztal láttára, mely körül - a
               maître d’hotel vezénylete alatt - három-négy disztingvált pincér sürgölődött. Most
               már valami halvány gyanu keletkezett bennem, hogy barátom alighanem karriért csinált
               odaát.</p>
            <p>- Halló, Isten hozta nálam! - kiáltotta Simon Sándor, aki ölelésre tárt karokkal
               közeledett felém.</p>
            <p>A lakoma páratlanul fényes volt, a borok a pince rejtett kincsei közül kerültek ki, a
               szivar láttára alighanem irigység fogta volna el az orosz nagyhercegeket, - mindez
               annyira kápráztatóan hatott rám, hogy a kávénál, mikor végre kedvünk szerint
               belesüppedtünk a dohányzó karosszékeibe, indiszkrét kérdést intéztem a
               házigazdámhoz.</p>
            <p>- Maga ugyebár nagy vagyonnal jött vissza?</p>
            <p>- Elég naggyal.</p>
            <p>- Kényelmes öregséget biztosithat magának?</p>
            <p>- Azt hiszem.</p>
            <p>- Meg tud élni a pénze kamataiból?</p>
            <p>- Még félre is tehetek belőle valamicskét.</p>
            <p>- Az a terve, hogy házat vesz Budapesten? Vagy falura vonul? Vagy talán birtokot
               vásárol, ahol fákat olthat és baromfit nevelhet?</p>
            <p>Az öreg ember a fejét rázta, nagy füstöket fujt a levegőbe, aztán kedvesen, kissé
               furfangos arccal elnevette magát.</p>
            <p>- Nem, édes fiam, nem veszek házat Pesten, sőt birtokra se gondolok, ámbár a
               pénzecskémből, azt hiszem, mind a kettőre futná. Más tervem van, egészen más, - és
               éppen ez az, amiért magát ma egy kellemes estéjétől megfosztottam. Hogy megértsen,
               hogy a fantasztikus ötletemet méltányolni tudja, kénytelen vagyok egy parvenü
               vallomást tenni: én gazdag vagyok, nagyon gazdag, sokkal gazdagabb, mint ahogy maga
               még az álmában is elképzelni tudja. Nem az eszemmel, talán nem is a szorgalmammal
               szereztem a pénzemet, - csupán szerencsém volt, igazi amerikai méretü szerencsém, s
               most ugy áll a dolog, hogy öt-hat milliót nyugodtan elkölthetek évenként, anélkül,
               hogy a tőkémet fogyasztanom kellene.</p>
            <p>A verejték kiütött a homlokomon.</p>
            <p>- De hiszen eszerint...</p>
            <p>- Igen, igen, fiacskám, a maguk fogalmai szerint szemérmetlenül gazdag ember vagyok,
               - ennél azonban jóval többet ér, hogy örömöm is telik az életemben, s hogy a jó
               levesre, a jó borra és a jó szivarra ma is époly vágyakozva gondolok, mint harminc
               évvel ezelőtt, amikor a fantáziám volt csak az egyedüli udvari szállitóm. Annyi a
               pénzem, hogy egy-két vármegyét könnyü szerrel megvehetnék magamnak, de én sem házat,
               sem földet, sem gyárat, sem vadászterületet nem vásárolok, hanem valami egészen mást,
               valami különös, nagy kincset, aminek megszerzéséhez eddig a Rothschildok pénze se
               volt elegendő.</p>
            <p>- És az?</p>
            <p>Simon Sándor ujra meggyujtotta a pipáját, barátságosan felém pislogott néhányszor,
               majd igy szólott:</p>
            <p>- Meg fogom vásárolni a gyermekkoromat, - azt, amelyik negyvenöt évvel ezelőtt örökre
               szétfoszlott a semmiségbe. A boldog és édes gyermekkoromat, a házakkal, melyek rég
               porrá lettek, a boltocskákkal, amiket becsuktak, az udvarokkal, melyeknek helyén
               szigoru idegenek épitkeztek, az ismerős férfiakkal és asszonyokkal, akiknek
               legnagyobb része már évtizedek óta a föld alatt pihen. Ezeket mind-mind vissza fogom
               vásárolni, az embereket, a házakat, a havas udvarunkat, a farakásokat, a régi
               hangulataimat, a jókedvü gyerekkacagásomat, szóval az egész multat, amit az élet oly
               kegyetlenül elrabol tőlünk.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>II.</head>
            <p>Kissé elhallgatott, rágyujtott egy szivarra, pár pillanatig jókedvüen gyönyörködött
               csodálkozó arcomban, mely világosan elárulta, hogy semmit se értettem abból, amit
               mondott, majd igy folytatta:</p>
            <p>- Tudom, hogy maga előtt fantasztikus álomnak tetszik mindez, aminthogy a tervem csak
               olyan ember lelkében születhetett meg, aki az álmával épp annyit foglalkozott, mint a
               komoly munkájával. Harminc év óta érlelődik bennem ez a különös gondolat, ott az
               idegenben akárhányszor féléjszakákon át töprengtem rajta, hiszen feleség és gyerek
               nélkül mi más öröme lehet egy öregedő embernek, mint hogy a mesékbe tünt, boldog
               gyermekkorával foglalkozik. Nem tudom, más is ugy van-e vele, mint én: mióta az eszem
               meghiggadt, mióta a milliók nem izgatnak többé, mióta az asszonyok se érdekelnek
               inkább, mint egy jó könyv, vagy egy jó szivar, mind többször repülök vissza
               éjszakánként a multba, a gyermekségem havas tündérvárosába, a rég elmult, különös
               alakok közé, akikkel valaha együtt elindultam az életnek. Furcsa cimborák, vihogó
               lányok, nevetséges, de nekem drága öreg bácsik bukkannak elém hirtelen a sötétségből,
               akikkel valamikor vidáman paroláztam, akik egy elmosódó kacagással eltüntek a
               semmiségbe, akik barackot nyomtak a fejemre, bolondos tréfákat mondtak, s gyöngéden
               feltürték a kabátomat, nehogy a csatakos őszi estén megfázzam. Hova tüntek mindezek,
               mi lett belőlük, nincs-e rá mód, hogy a melankólikus vénségemet beszépitsem velük?
               Az oceánon, amig a nagy hajó a mérhetetlen vizeken végigjött velem, mind csak e porrá
               lett figurák rajzottak körülöttem, a kabinom ablakán néha a szőke füszeresné
               kandikált be hozzám, aki a cukorsüvegek fölött trónolt, s a fütetlen boltból
               naphosszat a krisztusszakállas provizort leste, a lépcsők félhomályában az öreg
               kaszinói könyvtáros jött szembe velem, aki a Rocambole-t kölcsönadta, a födélzeten
               állva, a sötét estéken, a nyikorgó-csizmás, nyugalomba vonult kasznár merült föl a
               hullámokból, meg sovány felesége, aki az egész falut ötven évig látta el
               magakészitette szemvizzel. Gondolhatja, hogy mily türelmetlenül vártam a
               partraszállás pillanatát; Southamptonból megállás nélkül utaztam a falumig, mert nem
               lett volna türelmem hozzá, hogy egy napot is várakozzam. Most két hete érkeztem haza
               egy hófuvásos téli estén. Inkognitóban mentem, magányosan megvacsoráztam a falusi
               kocsmában, elhiheti, hogy majdnem álmatlanul töltöttem az egész éjszakát, annyira
               tele volt a szivem a gyerekkori emlékeimmel. Reggel aztán viszontláttam a fészket,
               melyről hosszu negyven évig álmodtam. Oh, kedves barátom, hogyan tudnám lefesteni
               magának azt a borzasztó napot, hogy éreztethetném át magával a csalódásnak, a
               deprimáltságnak, a kijózanodásnak azt a rettentő keverékét, mely a szegény szivemre
               ráfeküdt! Ellopták a falumat, ellopták az ifjuságomat, ellopták a gyermekkori
               emlékeimet, melyek a millióimnál is drágábbak voltak nekem. Mit mondjak magának? A
               régi házak eltüntek a föld szinéről, az utcákat lerombolták és szabályozták, az öreg
               boltok előtt nagyzoló portálék ékeskednek és az emberek, az emberek, akik e napig
               ott éltek, mozogtak, nevetgéltek és fontoskodtak a lelkem mélyén, egyszerre
               szétoszlottak a semmibe. Csupa idegen arc jött szembe velem, az ablakokból idegen
               leányfejek néztek rám, a boltok előtt ismeretlen férfiak lebzseltek, a
               krisztusszakállas provizor helyén esetlen fiatalember ült, aki a bajuszkötőjét
               igazitgatta a tükör előtt. A régiek közül senki, még csak egy gyerek se, akinek az
               arcáról valamelyik öreg barátom ismerős tekintete mosolygott volna felém.
               Elsikkasztották a falumat, eltörölték a föld szinéről a meleg kályhakuckókat, ahová
               januári estéken meghuzódtam, a rézcsatornákat, melyekből őszi esőzésekkor kopogva
               hullott alá a viz, a régi kastélyt, melyben az elszegényedett báró forgatta napestig
               a régi képes ujságot, elsikkasztották az öregeket, akik pipázva álltak a kapuk előtt,
               a lenszőke kis lányt, aki a zsámolyon mellettem ült, mindent, mindent
               elsikkasztottak, ami drága és édes volt előttem, amiről hosszu negyven évig álmodtam
               a világ másik oldalán. A hatvanéves ember már nem igen zokog, de akkor, azon a hideg
               délelőttön csöpp hija volt, hogy sirva nem fakadtam, hiszen az évtizedekig
               kuporgatott kincsem veszett el egyetlen szempillantás alatt. És ott, a falusi utcán,
               mely idegenebb volt nekem az amerikai streeteknél, nagy és ünnepies fogadalmat
               tettem; fogadalmat arra, hogy a gyermekkoromat visszavásárlom, az utcákkal, a
               házakkal, a kuckókkal, az esőcsatornákkal, az emberekkel együtt, mindent
               visszavásárlok, amitől kegyetlenül megfosztottak, hiszen a fiatalságom álmait, az
               öregkorom boldogságát vásárlom vissza velük, a hátralévő éveim örömét, mely nélkül a
               pénzem dacára is koldusszegény lennék.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>III.</head>
            <p>- Nem értem, - mondtam még mindig ámultan.</p>
            <p>- Elhiszem, hiszen én se érteném magát, ha efféle fantasztikus álmokkal
               szórakoztatna. De rögtön meg fog érteni, ha egy unalmas negyedórától vissza nem riad,
               - ennyit pedig rá kell szánnia a dologra, hiszen a fiatalkori emlékek még a váltónál
               is jobban kötelezik a becsületes embert. Nem élek vissza a vendégszeretettel, ha
               groteszk terveimmel megismertetem?</p>
            <p>- Oda vagyok a kiváncsiságtól, hogy a titkába beavasson.</p>
            <p>Az amerikai pár pillanatig hallgatva támasztotta fejét a szék támlájának, pipázva
               nézte a szoba mennyezetét, majd gondolkozva megszólalt:</p>
            <p>- Vissza akarom varázsolni a gyermekségemet, ujra föl akarom épiteni a tündérvárost,
               mely oly kegyetlenül belesüppedt a multak ködébe. A havas mesevárost, mely valaha ott
               csillogott a gyönyörü gyermekjátékaim körül, s mely eltünt, semmivé foszlott, mint
               azok az édes akkordok, amiket fehérruhás kisleányok játszottak az angolkisasszonyok
               zárdájában. Semmi se kell hozzá, mint egy kicsike sziv és néhány millió, ebből a
               kettőből pedig, Istennek hála, meglehetős készletet hoztam magammal. A tervem igen
               egyszerü: kiásom a multakból a régi képeket és visszatelepitem beléjük a gyermekkorom
               figuráit, a vig, komoly, furcsa és nekem oly drága figurákat, akik részben már
               évtizedek óta a temetőben pihennek, részben már régóta elszéledtek a nagyvilágba.
               Pénzért még az asszonyokat, az államférfiakat és gazembereket is meg lehet vásárolni,
               - hogyne vásárolhatnék meg egy rongyos kis mezővároskát, ahol a leggazdagabb ember
               se látott még egyrakáson tizezer forintot? Ha sokat mondok, egy év alatt megint a
               régi fészek fog ott állani a komikusan nagyzoló kis városszörnyeteg helyén, a
               viskókból, földszintes kuriákból, hencegő kis kőházacskákból, zegzugos utcákból,
               középkori terekből álló fészek, melynek régimódi kutjai fölött kopott szentek
               állanak, ahol a lányok még most is vaskosaras ablakok mögül leselkednek ki a
               gavallérjaikra, ahol a városház előtt álló oszlopos lámpát pont kilenc órakor
               eloltják, hiszen a török toronyban az inspekciós hajdu hüségesen virraszt a horkoló
               nyárspolgárok álmai fölött. Ezt az öreg, mohos, patinás várost fogom
               visszavarázsolni, s irgalmatlanul halálra itélek mindent, amit a szivtelen és
               vérszegény utódok készitettek. Époly kevéssé fogok megkegyelmezni a gőgös
               bérpalotáknak és cifra kávéházaknak, mint a kirakatok tükörüvegének, mely mögött
               silány bécsi rongy hivalkodik. Nekem a Dessauer bácsi poros kirakata kell, melyben
               százéves paprikajancsik és ötvenéves ballerinák aludták boldog álmukat a juliusi
               kánikulában. Ledöntök mindent, ami uj és fölébresztek mindent, ami meghalt, hiszen
               ez a csoda tisztára csak pénz kérdése. Egy mozdulat a varázsvesszőmmel és a meseváros
               ujra megjelenik a föld szinén, mintha csak tegnap lett volna, hogy nünükéket és
               hőscincéreket fogtunk a zsiványdombon és az aranyosvölgyben.</p>
            <p>- És az emberek? Honnan keriti elő az embereket, akik a temetőben pihennek vagy a
               nagyvilágba elszéledtek?</p>
            <p>A yankee furfangosan elmosolyodott.</p>
            <p>- Nem telik bele három hónap és meg fogja látni, hogy egy tehetséges milliomos még
               ezt a csodát is elkövetheti. Ne nézzen rám olyan különösen, - eszembe se jut, hogy
               Paracelsus Bombastus Teophrastussal és a többi régi alkimistával vetekedjem, akik
               állitólag még a holtakat is életre keltették. A sirban nyugvókat nem fogom kiüzni a
               föld alól és mégis vissza fognak térni az öreg házakba, a bolthajtásos szobák
               csöndjébe, a nagy, zöld cserépkályhák mellé, meg a homályos boltokba, a verpelétitől
               dohányszagu irodákba, a diófák alá és a keskeny ösvényre, mely a szőlőtőkék közt a
               vincellérházhoz vezet. Hipp, hopp, - és előbukkannak a levegőből, időn és távolságon
               keresztül, melyek oly falánkul elnyelik a régi emlékeinket. A csillogó szemük, a
               kopasz koponyáik, a kacagásuk, a tréfáik, a furcsaságaik, - mind-mind egy csapásra
               fölélednek és én az ősz gyerekfejemmel azt hiszem, hogy a régi gyerekboldogságom is
               föléled velük. Ennek a terve azonban egyelőre az én titkom, de ha vállalkozik rá,
               hogy utitársam lesz a multak országába, hát hamarosan rá fog jönni e fantasztikus
               ötletem nyitjára.</p>
            <p>Kérdőleg néztem rá, mert nem nagyon értettem, hogy mit ért az utitársaság alatt, de
               az amerikai rögtön felvilágositott.</p>
            <p>- Maga iró, ez a mesterség pedig sehol se tartozik a rendszeres életpályák közé. Ugy
               képzelem, hogy néha egy hosszu regényt megir egyetlen hét alatt, mig máskor
               hónapokon át lebzsel, anélkül, hogy az irótollat a kezébe venné.</p>
            <p>Szóval nincs hivatalos órája, sőt sürgős dolga sincs, ha nem akarja, - mi
               akadályozhatná hát, hogy egy érdekes utazásban résztvegyen? Biztositom róla, hogy ez
               az ut jobban fogja izgatni, mintha Afrika közepébe rándulna, hiszen a kollégái közt
               maga lesz az egyedüli, aki egy efféle, különös expedicióban résztvehet. Még talán
               szenzációs könyvet is irhat róla, - a témája mindenesetre eredetibb lesz, mint a
               divatos regényeké.</p>
            <p>Elnevettem magam, mert a dolog tagadhatatlanul tetszett, - hiszen az amerikai a
               képzelőtehetségemhez és a szivemhez szólott, ez pedig a mi mesterségünkben mindig
               hatásosabb, mintha a zsebünket emlegetnék. De azért nem adtam határozott választ,
               hanem jókedvüen kérdeztem:</p>
            <p>- És az asszonyok? Az asszonyokat is vissza akarja varázsolni a multakból? A szép,
               kokett füszeresnét, aki a berlini keztyüiben naphosszat ott didergett a héringes
               hordók között, a piaci korzón kacérkodó kis nőket, akik a honvédtisztek kedvéért
               öltöztek ki esténkint, a sok drága, édes, butika kisleányt, aki mind hercegekről
               álmodozott, s állatorvosokhoz meg uradalmi tisztekhez ment feleségül? Őket is vissza
               akarja hozni az álomvárosa házai közé?</p>
            <p>Az öreg Simon vállamra tette a két medvetalpszerü kezét, s vörös arca csak ugy
               ragyogott a ravaszságtól és a jókedvtől.</p>
            <p>- Emlékszik-e még a fitosorru Mályvai Ilkára? - kérdezte titokzatos mosollyal.</p>
            <p>- A telekkönyvvezető lányára? A kis szőkére, akinek mindig borzas volt a haja, s
               akinek az apját azzal gyanusitották, hogy a tótok közül került Bakonyvárra?</p>
            <p>- Azt is tudja, hogy ennek a pajkos kis ördögnek a kedvéért huztam keresztet az édes
               apám tervére? Amig Mályvai Ilkába bele nem szerettem, magamnak is az volt a
               szándékom, hogy mint fölszentelt püspök fogom befejezni az életemet, sőt titokban a
               biborosságról is álmodoztam, bár már akkoriban se volt különös tehetségem a
               szerzetesi lemondáshoz. De attól a naptól kezdve, hogy ez a kis kócos csöppség
               kacérkodni kezdett velem, gondolkodás nélkül sutba hajitottam a birétumot s könnyü
               szivvel lemondtam róla, hogy a konklávéban résztvegyek. Mályvai Ilka utóbb Pestre
               szökött egy utazó-ügynökkel, s amint tudja, kóristalány lett a Népszinházban, - nekem
               azonban még Amerikában is fölmelegedett a szivem, ha a fitosorru, tót szépség arca a
               multak ködéből fölmerült előttem. A piszeorru kis leány elhervadt öregasszonyként
               halt meg Budapesten, - én azonban őt is vissza fogom hozni Bakonyvárra, az égő
               arcocskájával, a csillogó, fekete szemével s a borzas, szőke hajával, mellyel
               valamikor a szivemet megkötözte.</p>
            <p>- Ezt még az irói fantáziámmal se tudom megérteni, - mondtam fejcsóválva.</p>
            <p>- Ha elfogadja az ajánlatomat, akkor mindent meg fog érteni, - addig azonban
               titokzatosabb maradok, mint az egyiptomi szfinksz. Csapjon föl, - én biztositom róla,
               hogy ezt az utazást az élete végéig se fogja elfelejteni.</p>
            <p>A mesterségemmel jár, hogy az impresszióimra többet adok, mint a legcsábitóbb
               ajánlatokra, - az amerikai beszéde pedig valóságos fáklyaerdőt gyujtott föl
               fantáziámban. Anélkül, hogy tudtam volna, mire vállalkozom, hirtelen odanyujtottam
               hát neki mind a két kezemet.</p>
            <p>- Önnel megyek! - mondtam lelkesedve. - Hiszen engem is boldoggá tenne, ha a
               fiatalságomat megtalálhatnám. Nincs az a karriér, amit a gyermekkoromért habozás
               nélkül oda nem adnék.</p>
            <p>Simon Sándor megölelt, mintha a fia lennék, aztán egy dohánylevelekből készült
               buzogányt dugott mosolyogva az ajkaim közé.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IV.</head>
            <p>Harmadnap leutaztunk Bakonyvárra, egy hires épitőmérnök kiséretében, aki idejét és
               tehetségét - egy tekintélyes csekk ellenében - minden további nélkül az amerikai
               rendelkezésére bocsátotta. Simon összehivatta a községi tanácsot, s mikor a vének a
               zöld asztal körül helyet foglaltak, hidegen kifejtette előttük jövetele célját.</p>
            <p>- Üzleti ügyben fárasztottam az urakat, s bár szokatlan dologról van szó,
               biztosithatom önöket, hogy jó vásárt csinálnak velem. Lehet, hogy bolondnak vagy
               agylágyultnak fognak tartani, de hogy komoly tervvel jövök, azt okmányokkal
               bebizonyitom. Itt van két letétjegy: az egyiket a Kereskedelmi Bank, a másikat a
               Hitelbank állitotta ki, s mindegyik ötmillió koronáról szól. A pénz minden
               pillanatban rendelkezésemre áll, s igy elhihetik, hogy nem valami fantasztikus
               álommal hozakodom elő. Bátor vagyok még megjegyezni, hogy egy hét alatt az összeg
               ötszörösét is fölmutathatom, ha netalán erősebb garanciákra reflektálnak.</p>
            <p>A bakonyvári öregek életükben se láttak egy rakáson tizezer forintot - a szeszgyáros,
               akinek emeletes háza volt a piacon, emberemlékezet óta nábob hirében állott - a két
               okmány tehát oly izgalmat és konsternációt keltett, mintha hirtelen valami
               csillogószárnyu cherub jelent volna meg a pipafüstös tanácsteremben.</p>
            <p>- És micsoda üzletről van szó? - kérdezte az asztmás szücsmester, aki Bakonyvár
               közügyeinek élén állott.</p>
            <p>Simon Sándor nyugodtan zsebretette ismét a letétjegyeit.</p>
            <p>- Voltaképp igen egyszerü üzletről: ha tisztességes alkut köthetek,
               szőröstül-bőröstül meg akarom vásárolni az egész várost. A házakat, a tereket, az
               utcákat, a Cserháttól kezdve egész a Temetőhegyig, még a Homokos patakot is, mely a
               malmok alatt végigfolyik, a hidakkal, a veteményes kertekkel és a timárműhelyekkel
               együtt. Mindent jó pénzért akarok megvásárolni, de csupán egyetlen föltétel alatt: ha
               a város teljesen szabad kezet ad nekem. Kikötöm, hogy tetszésem szerint épithetek és
               bonthatok, hogy - ha kedvem támad - mezőkké változtathatom az utcákat és utcákká a
               mezőket, szóval: hogy époly korlátlan ur leszek itt, akár egy diadalmas foglaló. Ez
               azonban csak együgyü hasonlat, mert én nem mint ellenség, hanem mint jó barát jöttem
               ide, akinek az a célja, hogy a boldog emberek városát megalapitsam.</p>
            <p>Mosolyogva végignézett a gyülekezeten s biztató szemhunyoritások közt gyujtott rá
               rövid angol pipájára, de barátságos viselkedése nem csöndesitette le az izgalom
               hullámait: az öregek oly megdöbbenéssel meredtek rá, mintha egy közveszélyes
               futóbolond tévedt volna a harangjairól hires városka nagytermébe.</p>
            <p>- Meg akarja venni Bakonyvárt? - kiáltott föl fulladozva az asztmás szücsmester.</p>
            <p>- És mi célja van ezzel a vásárral? - kérdezte a főjegyző, aki mint okszerü
               almatermelő vált hiressé az egész környéken.</p>
            <p>A pap, a gyógyszerész, a körorvos, az Arany Korona bérlője, Gyánky, az állatorvos és
               Feldmann, a rövidárukereskedő époly ijedt pillantással néztek az amerikaira, mint
               maga a bakonyvári polgárok feje, egy vézna emberke pedig, aki az elemi iskola élén
               állott, óvatosan hátrálni kezdett az ajtó felé, mintha attól tartana, hogy a különös
               idegen egyszerre csak harapni kezd.</p>
            <p>Simon Sándor derüs arccal gyönyörködött az általános megdöbbenésben.</p>
            <p>- Kedves barátaim, önök jogosan azt hiszik, hogy bolonddal van dolguk, de ha
               meghallgatnak, be fogják látni, hogy nem vagyok őrült. Mindenekelőtt levetem hát az
               inkognitómat: Én ötvenöt évvel ezelőtt Bakonyvárt pillantottam meg a napvilágot, s
               épugy a Kőkép-utcában betyárkodtam hajnaltól napestig, akár önök, akik most oly
               tiszteletreméltó komolysággal intézik szeretett városunk ügyeit. Emlékszik valaki az
               urak közül Simon szabómesterre?</p>
            <p>Az öreg emberek egy pillanatig ámulva tekintettek a levegőbe, emlékezetük
               visszaszállt a multakba, mikor még maguk is kopottnadrágos lurkók voltak, s ime: a
               távol ködében most egyszerre csak megjelent a hosszu szabómester, aki ünnepies
               komolysággal vitte végig az utcákon a szalonkabátokat és a szatincloth öltönyöket, s
               aki többek közt arról is nevezetes volt, hogy hosszu élete alatt egyetlen temetésről
               se hiányzott. Az asztmás szücs szeme hirtelen fölcsillant, mintha rég sirbatért
               fiatalsága bukkant volna eléje a pipafüst felhőin keresztül.</p>
            <p>- A mennyei lajtorjáról beszél? - kiáltott föl izgatottan, mig felélénkült pillantása
               kutatva, égő kiváncsisággal siklott végig az idegen arcvonásain.</p>
            <p>Az öreg Simont ötven éven keresztül ezzel a gunynévvel illették a bakonyváriak.</p>
            <p>Az amerikai megbólintotta a fejét.</p>
            <p>- A mennyei lajtorja volt az édesapám! - mondta csöndesen.</p>
            <p>A vén emberek, akik eddig bizalmatlanul, a szemük szögletéből nézték a gyanus
               idegent, e szavakra csodálatosan felélénkültek, a nehéz, vörös tenyerek barátságosan
               ott hadonáztak az orra körül, s mindenkinek egyszerre eszébe jutott valami epizód a
               hórihorgas szabóról, aki félszázadon át öltöztette a bakonyvári nyárspolgárokat.
               Gyánki még emlékezett arra a kabátra, melyben a felesége kezét megkérte, Feldmannak
               az öreg Simon varrta azt a habitust, melyben a mártonnapi ludat vitte a királynak, a
               körorvos, aki még aránylag fiatalember volt, most se felejtette el azt a fekete
               ruhát, melyben a bakonyvári majálist mint süldő diák végigtáncolta. Mindenki
               egyszerre beszélt, a savanyu hangulat hirtelen rózsássá lett, néhányan hangosan
               bizonyitgatták, hogy az amerikaiban most is föl lehet ismerni az egykori, kedves
               kamaszt, s a pap, aki hires anekdótázó volt, jókedvüen meglegyintette a milliomos
               céklavörös arcát.</p>
            <p>- Hát igazán annyi pénze van, hogy az egész várost megveheti? Oh Istenem, ha ezt a
               szegény édesapja megérhette volna! És mi végből van szüksége a bakonyvári házakra,
               mikor egy pesti vagy párisi utcát is megvásárolhatna?</p>
            <p>Simon Sándor hátradőlt a karosszékében, s mig pipája füstje lassan fölhuzódott a
               mennyezet felé, elmondta az öreg embereknek, hogy micsoda tervekkel jött haza
               Amerikából.</p>
            <p>- A gyermekkoromért jöttem ide, amit a kegyetlen idő elrabolt tőlem. Azért vesződtem,
               azért gyüjtöttem vagyont, hogy a gyermekkoromat visszavásárolhassam. A millióim,
               Istennek hála, megvannak hozzá és most már csak önöktől függ, hogy a gyönyörü álmomat
               megvalósithassam.</p>
            <p>Mindnyájan helyeslőleg bólogattak, bár látszott rajtuk, hogy nincsenek egészen
               tisztában a Simon-fiu szándékaival, az asztmás szücsmester pedig csodálkozva huzta
               föl a szemöldökét.</p>
            <p>- Értem, hogyne érteném, hiszen magam is szivesen vennék egy-két várost, ha az
               Istenke az anyagi eszközöket megadná hozzá. Azt is értem, hogy a szülővárosába
               visszavágyódik, mert ami igaz, az igaz, s ha Londonnak, Newyorknak meg is vannak a
               szépségei, ha Pekingről csodákat is mesélnek az utazók, azért Bakonyvár is emelt
               fővel állhat meg a világ előtt. Párisban is jó lehet, Bécs se kutya, de ha választani
               lehet, az okos ember mégis csak Bakonyvár mellett marad, mert itt mindenki száz évig
               él, ha ugyan véletlenül előbb meg nem hal. Ezt értem is, méltánylom is, de miért
               beszélt az imént öcsémuram arról, hogy csákánnyal akar nekimenni a bakonyvári
               utcáknak?</p>
            <p>Az amerikai most részletesen is elmondta a programmját: hogy neki nem a modern,
               ujkori Bakonyvár kell, hanem a régi, a negyven év előtti kisváros, melyben az
               édesapja a karjára vetve vitte a nadrágokat és kabátokat, melyben ő valaha ingujjban
               labdázott, s ahol az Istenben boldogult vének, akik most a kopott kőkeresztek alatt
               pihennek, egykor a maguk egyszerü életét eltöltötték. A régi házak, a boltozatos
               szobák, a meghitt kuckók, a homályos boltocskák kellenek neki, melyekben valamikor
               cigarettát vásárolt, a Homokos mellett levő mühelyek, melyeket még a sekély vizecske
               táplált, a néhai piac, ahova pénteken a környékbeli parasztasszonyok kirakodtak, s
               melynek minden egyes háza ugy megmaradt az emlékezetében, mint az emberi test a só
               között. Az öreg, patinás, csöndes és harangzúgásos Bakonyvárt akarja, nem az emeletes
               házakat, az aszfaltot, a portálés üzleteket, melyekben fecsegő idegenek
               sürgölődnek.</p>
            <p>- A régi fészket akarja és nem a mai, virágzó várost? - kérdezte ámulva a főjegyző,
               aki époly büszke volt az aszfaltos gyalogjáróra és a piac acetilén-lámpáira, mint a
               párisiak a szinházukra és a boulevardjaikra.</p>
            <p>- Oh igen, hallani se akarok semmi ujitásról! Mindent olyannak akarok, amilyennek a
               tizenötéves gyermekszememmel láttam, hiszen abban a keretben voltam a
               legboldogabb.</p>
            <p>A tanácsurak kissé megütődve néztek egymásra, látszott rajtuk, hogy bántja őket az
               ujkori intézmények lefitymálása, de később mégis egyhangulag elhatározták, hogy
               okosan fognak beszélni a meghibbant eszü milliomossal. Bakonyvár századévek óta
               várakozott a mesebeli nábobra és ki tudja, hány századév mulik el megint, amig az
               aranytenger utja ismét arrafelé vezet, - nem volna-e oktalanság, ha a dusgazdag
               bolondot a kezeik közül kibocsátanák? Egy darabig még megpróbálkoztak, hogy hátha ki
               lehetne csikarni valami engedményt, de mikor Simon Sándor kijelentette, hogy csupán
               korlátlan szabadság mellett áll a szavának, vállatvonva belementek minden
               föltételbe. Elhatározásukat nagyban befolyásolták az eladósodott háztulajdonosok,
               akik bibliabeli messiásként üdvözölték az égből csöppent pénzeszsákot.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>V.</head>
            <p>A pesti épitész csodát müvelt, a modern Bakonyvár félév alatt eltünt a föld szinéről.
               Az öreg emberek bemohosodott agyvelejéből lassanként kibontakozott a régi városka
               képe s Bakonyvár büszkeségei: az emeletes épületek, a geometriai vonalakban
               szabályozott terek, a tükörüveges kávéház, a csillogó kirakatok leomlottak a
               napszámosok csákányütései alatt. Mintha csupán álom lett volna az utolsó negyven év
               története: az alacsony, összegörnyedt házak, a hepehupás gyalogjárók, az esőviztől
               kivájt sikátorok szinte egy éjszaka alatt visszatértek a multból, mely évtizedek óta
               még az emléküket is elnyelte. A fényes kávéház, melynek trónusában pesti kasszirosné
               páváskodott, füstös, alacsony butikká vedlett vissza, s a boltozatos terembe, melynek
               falait eddig óriási kristálytükrök ékesitették, csodamódra visszakerült a régi
               képsorozat: Széchenyi István, zsinóros, magyar ruhájában, Petőfi Sándor, aki didergő
               ujjakkal irja halhatatlan költeményeit s a négy évszakot allegorizáló női pasztell,
               melyek alatt sirbatért tartlisták verdesték évtizedeken át a szinüket vesztett
               kártyalapokat. Az angol fauteuil-ös klubhelyiség, melyben mostanában nyirtbajuszu
               kereskedők beszéltek a pesti premiérekről, ujra a régi, polgári társaskörré vedlett
               vissza, ahol valaha atillás honoráciorok intézték a közügyeket s ahol még a
               Paskievics volt a legdivatosabb kártyajáték. Honnan, honnan nem, ujra előkerült
               valahonnan a másfélmázsás Szalóky atya karosszéke, melyből a város feje negyven éven
               keresztül nyujtogatta ki cimeres tajtékpipáját a kaszinó olvasó-asztalára. Az uj
               cégtáblák lekerültek a boltokról s a homályos zugokban ismét megjelentek a néhai
               héring-óriások, melyek valaha a csöndes kisváros minden csemege-szükségletét
               kielégitették. A tapétás szobák, melyek nagy ablakszemükkel szemérmetlenül
               belemeredtek a napfénybe, sötét, de meghitt fészekké lettek ujra, melyek titokzatos
               folyosókra nyiltak, s a fehér kandallók helyébe visszatért a kivülről fütő
               cserépkályha, mely körül hancurozó kicsikék melegedtek a havas cserfahasábok tüzénél.
               Öreg szélkakasok, mormogó pléh-csatornák, füstös kéményóriások bukkantak elő
               egyszerre a multak ködéből, s egy reggel hirtelen visszatért a vén Szent Antal is,
               aki századokon át hűséges gonddal őrködött a piaci kut márványmedencéje fölött.</p>
            <p>Simon Sándor, aki hajnalban kelt és éjfélkor feküdt, néha fejvakarva állt meg egy-egy
               öreg ház előtt, melyet cifra süveggel koronázott meg a nagyképü utódok hencegése.</p>
            <p>- Az én időmben itt egy titkos folyosó volt, melyben Zsófi kisasszony, a könyvkötő
               pupos nagynénje, a száritott gyümölcseit tartotta. Itt függött egy vászonzacskóban a
               herbatea, melyből a város minden betegét ellátták, emitt meg boltozatos faliszekrény
               tátongott, ahol a vénleány a naspolyáit és a befőttes üvegeit őrizte. Várjon csak,
               mindjárt le fogom rajzolni az egész szituációt, hogy mindent kényelemben
               átformálhasson.</p>
            <p>Ceruzát és papirt vett elő a belső zsebéből és másnap ismét megjelent a föld szinén
               az udvari szoba, a titkos folyosó és a pupos vénleány faliszekrénye.</p>
            <p>Az amerikai csekkjei csodákat műveltek: a bakonyvári telekkönyvvezető seregestől irta
               át a házakat a Simon Sándor nevére, akit a helyi lap tréfásan F. Sándornak nevezett a
               vezércikkében. Csak az uj Népbank igazgatójával volt baj, egy szőke, Krisztusarcu
               fiatalemberrel, aki hallani sem akart arról, hogy az intézet emeletes bérházát
               lebontsák.</p>
            <p>- Kedves barátom, - mondta neki a szivós Simon Sándor, - nálunk Amerikában azt tartja
               a néphit, hogy a világon minden csak pénzkérdés. Mit kell fizetnem azért, ha a bankja
               ismét a néhai Wurda bácsi kőházában helyezkedik el, s a nevét Bakonyvári Segélyző
               Egyletté változtatja?</p>
            <p>A cvikkeres fiatal ur gőgösen vállat vont.</p>
            <p>- Ehhez nincs elég pénze, - válaszolta impertinensül.</p>
            <p>Simon Sándor alázatosan meghajolt, és két hét alatt titokban összevásárolta a Népbank
               valamennyi részvényét. Egy reggel ujra beállitott a márványlapos pénztári helyiségbe
               és öt perc mulva készen volt a meghivó, mely a bank rendkivüli közgyülése felől
               intézkedett. A következő hónap elején a részvényesek egyhangulag elhatározták, hogy
               ujra fölépittetik a régi Wurda-házat, s az intézet nevét Bakonyvári Segélyző Egyletté
               változtatják.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VI.</head>
            <p>Ősz elején különös fölhivások jelentek meg a fővárosi napilapokban. Egy ismeretlen
               uriember - aki egyelőre nem leplezte le inkognitóját - sürgősen fölszólitotta a
               Bakonyvárról elszármazott egyéneket, hogy a maguk érdekében adjanak mielőbb
               életjelt magukról. A leveleket poste restante kérte, Visszavarázsolt fiatalság jelige
               alatt. A felhivás részletesen megmagyarázta, hogy a hatvanas és a hetvenes évek
               polgárairól, vagy azok leszármazottairól van szó, nem véve ki a nőket se, akik vagy
               maguk laktak valamikor Bakonyvárott, vagy fölmenő rokonságuk révén tartanak
               közösséget a túladunai városkával.</p>
            <p>- Azoknak, akik fölhivásomra reflektálnak - mondta a titokzatos közlemény - gondtalan
               exisztenciát, nyugodt öregséget biztosithatok, s örökös megszabadulást minden anyagi
               gondtól. Aki személyesen nem jöhet, elég ha az arcképét és az életrajzát küldi
               be.</p>
            <p>A rejtelmes fölhivást Simon Sándor tette közzé, s a milliomos három nap mulva nyakig
               benne ült abban a széditő levélkazalban, melyet a szálloda boy-jai a főpostáról
               elhoztak. A levelek szerint nemcsak az látszott bizonyosnak, hogy a hatvanas és
               hetvenes évek Bakonyvára népesség dolgában a legnagyobb városokkal vetekedhetett,
               hanem az is, hogy valami betegségtől való félelem seregestül számüzetésbe
               kényszeritette a megrémült kisvárosiakat. Száz és száz ismeretlen arckép került
               elibénk, melynek eredetije állitólag Bakonyvárt tanulta meg a kis abécét, s a
               Kőkép-utca meg a Cserhát hepehupás kövezetén játszotta feledhetetlen
               gyermekjátékait. Az öreg Simon tünödve nézte az idegen fotografiákat, gondolatai
               visszaszálltak a multakba, mikor még maga is dideregve ministrált a Szent
               Anna-kápolna oltára mellett, a homlokát összeráncolta, mintha mindenáron át akarná
               törni az elmult évtizedek sziklafalát, de aztán csalódottan igy szólott hozzám:</p>
            <p>- Emlékszik, hogy ezt az arcot látta volna valamikor? Nem, ez sohase járt
               Bakonyvárott, hiszen az én agyvelőm még a legjelentéktelenebb vonásokat is ugy
               megőrizte, mintha csak tegnap vagy tegnapelőtt láttam volna őket. Kedves barátom, ugy
               látszik, sokkal több a csaló, mint ahányan a mi időnkben a Temetőhegyen
               betyárkodtak...</p>
            <p>Néha azonban hirtelen kigyulladt az amerikai szeme, az arca kigyulladt a
               boldogságtól, s jókedvü izgatottsággal tartott elibém egy-egy szinehagyott
               arcképet.</p>
            <p>- Ismeri?</p>
            <p>- Oh igen, hiszen ez az öreg Kristóf, aki valaha reggeltől-estig a huspiacon kószált.
               Ez Stőger bácsi, az egyetlen bakonyvári fiakkeres, ez meg Legényi, az órás, aki egész
               nap a vén klepsidrák kerekeit vizsgálta. Nini, innen meg a rezesorru Rózsa ur
               mosolyog ránk, aki a polgári kaszinó nagytermében harminc éven keresztül tanitotta az
               ifjuságot a polkára és menüettre.</p>
            <p>A fotografiák tengeréből mind sürübben vált ki egy-egy gyermekkori ismerősünk arca,
               tréfás, komolykodó, kedves szempárok bukkantak elénk az előkelő hotelszobában,
               bozontos szemöldökök, melyek szigoruan összehuzódtak valaha, sima koponyák, melyek
               csillogtak a lomhán uszkáló nyári nap fényében, durva és mégis jóságos kezek, melyek
               gesztenyeszinü fürtjeinket megsimogatták. Egyszerre csak itt volt előttünk megint az
               öreg Bálnay kopott atillája, melyben a kaszinó Kossuth-képe alatt ült, a hadaró
               füszeres örökké megfagyott keze, mellyel a cukorsüvegek közt sürgölődött, mig a
               felesége kacérul nézte a járókelőket az üvegajtó jégvirágain keresztül, Raksányinak,
               a negyvennyolcas honvédnek ráncos csizmája, melyben rózsás gyerekarcunk
               visszatükröződött, mikor az agg vitéz bizonyos méltósággal hancurozott velünk. Mind
               visszatértek a multakból, a halottak, akik évtizedekkel ezelőtt itthagyták a fütött
               kályhazugokat, s az élők, akiket a kegyetlen sors ugy szétszórt, hogy még a nevüket
               is elfeledtük. Egy-egy vén ember a maga személyében tért vissza (lehetett már
               nyolcvan- vagy kilencvenéves is, hiszen a mi időnkben se volt már valami kamasz
               legény) már a gyerekei vagy az unokái képében, mely csodamódra megőrizte az elődök
               arcvonásait. Akárhányszor örvendve ismertünk föl valakit, akinek egykor a térdein
               lovagoltunk, s a levélből, vagy a jelentkező előadásából csakhamar kiderült, hogy
               csak bámulatos kópiával van dolgunk, egy-egy ismeretlen utóddal, aki sirban nyugvó
               édesapja életét folytatta. Simon Sándor, aki állandóan olyan hangulatban volt, mintha
               épp most buktatta volna meg az amerikai acéltrösztöt, néha akkorát csipett a
               karomon, hogy majdnem fölsikoltottam fájdalmamban:</p>
            <p>- Nézze, nézze és mondja csak meg gyorsan, hogy ki ez a viruló, fiatal asszony? Csak
               a fekete haját és a római orrát nézze, melyet oly édes gőggel hordott valamikor a
               bakonyvári esti korzón...</p>
            <p>- Szentandrássyné! - sugtam izgatottan. - A finom és büszke Szentandrássyné, aki a
               városon kivül lakott, a tornyos kastélyban, melyet a püspök-nagybátyja ajándékozott
               neki.</p>
            <p>Csakhamar kiderült, hogy Szentandrássyné harminc évvel ezelőtt meghalt, hogy a
               tornyos kastélyt rég elárverezték (most a posztógyáros lakott benne, aki a Homokos
               patak mellett ütötte fel a tanyáját) s hogy a gyönyörü teremtés, aki előttünk áll, az
               egykori dáma legidősebb unokája, egy tönkrejutott földbirtokosné, akinek az ura most
               mint helyettes kárbecslő müködik egy pesti biztositó intézetben.</p>
            <p>A szállodában valóságos szenzációval fogadták a jelentkező fiatal hölgyeket, akik
               most irógépes kisasszonyok, szininövendékek vagy otthonülő polgári leányok voltak,
               de akik valaha - negyven évvel ezelőtt - fölhuzott, fitos orrocskákkal flangiroztak
               alkonyattájt a bakonyvári utcákon. Némelyik annyira hasonlitott a nagyanyjára, hogy a
               szivünk földobogott csodálkozásunkban, mikor pedig az ismerős, kedvescsengésü
               hangjukat is meghallottuk, kitágult szemmel pillantottunk egymásra, mintha hirtelen a
               gyermekmesék országába léptünk volna...</p>
            <p>Egy délután kopogtatás hallatszott a szoba ajtaján, s egy tollboás, gömbölyü,
               mosolygóképü, fiatal leány állt meg habozva a küszöbön. Tizennyolc-husz éves
               lehetett, világos haja kisárgállott a sapkája alól, jácintszinü szeme pedig kokett
               kiváncsisággal siklott végig a dohányzóasztal mellett pipázó amerikai arcán. Egy
               pillanatig tünődve nézett mind a kettőnket, aztán ártatlanul lebocsátotta a
               szempilláit.</p>
            <p>- Jó helyen járok? Itt kell jelentkezni a bakonyvári hirdetés miatt?</p>
            <p>Simon Sándor céklaszinü arca még egy árnyalattal sötétebbé lett, kemény ökle pedig
               reszketve megszoritotta az enyémet.</p>
            <p>- Nézzen oda! - sugta félhangosan, mig pillantása mohó érdeklődéssel tapadt a fiatal
               leány alakjára.</p>
            <p>Az első pillanatban nem tudtam, mi izgatja föl ennyire, de a következő percben már
               megértettem, miről van szó: a szállodai szoba küszöbén a piszeorru Mályvay Ilka
               állott, a szőke, édes kis Nebántsvirág, aki negyven esztendővel ezelőtt kacagva
               libbent végig a piaci korzón, ugyanezzel a jácintosan nevető szemmel, mely most a
               sötét butorokat bearanyozta. Még talán a sipkája, a borzas haja is ugyanaz volt, még
               talán a kezén is ugyanaz az ametisztköves hamis gyürü csillogott, mellyel akkor
               annyira imponált nekünk. És a kezecskéjével, akár valaha, gyermekségünk őskorában,
               bájosan félresimitotta kibomlott szőke haját, miközben kacérul ismételte:</p>
            <p>- Jó helyen járok? Itt kell jelentkezni a bakonyvári hirdetés miatt? Istenem, ha
               tudnák, mennyire féltem, mig ezen a hosszu folyosón végigjöttem!</p>
            <p>Az amerikai szeme szinte lángot vetett a fölindulástól, - ezt a nagy izgatottságot
               már meg se lehetett magyarázni a gyermekkori emlékekkel.</p>
            <p>- Igen kisasszony, ez az a hely, ahol az örök boldogságot kiutalványozzák. Ne féljen,
               jőjjön közelébb és mesélje el, hogy micsoda kötelékek fűzik Bakonyvárhoz, - mert
               fogadni mernék rá, hogy maga még sohase járt a bakonyvári hegyek közt.
               Eltaláltam?</p>
            <p>A formás kis nőcske nevetve megrázta a fejét.</p>
            <p>- Nem, fogalmam sincs róla, hogy merre van, hiszen Budapestről csak egyetlen-egyszer
               voltam távol életemben, egy nyáron, tizéves koromban, mikor a viszonyaink még
               megengedték, hogy Mária-Besnyőn nyaralhassunk. Azóta nagyon rosszul megy nekünk, s a
               kánikulát is itt töltjük az Izabella-utcában. De a nagymama sokat mesélt Bakonyvárról
               s most, hogy az ujságokban a hirdetést olvastam...</p>
            <p>- Hogy hivták a nagymamát?</p>
            <p>- Szepessy Jánosnénak, a nagyapó tisztviselő volt a vámhivatalban.</p>
            <p>- És a lánykori nevén?</p>
            <p>- A keresztneve ugyanaz volt, ami az enyém, hiszen róla neveztek el engem is Ilkának.
               Anyuska azt mondja, hogy a nagyanyám még fiatalasszony korában is énrám
               hasonlitott.</p>
            <p>- A szülei még élnek?</p>
            <p>- Apa ugyanabban az évben halt meg, mint a nagyanyó. És anyuska harmincéves korában
               özvegyen maradt, öt gyámoltalan gyerekkel, akik közt én voltam a legidősebb. Csak a
               jó Isten tudja, hogyan nevelt föl bennünket, - tiz forintunk, legalább amióta én
               emlékszem, sohase volt egyszerre. Ő azonban mindig bizott benne, hogy a sorsunk csak
               jobbra fordul valamikor, - s mikor a hirdetést olvasta, mindjárt bizonyos volt benne,
               hogy most minden nyomoruságunknak egyszerre vége szakad. Nem is hagyott békén, mig
               az iskolát el nem blicceltem, s ide nem jöttem, hogy a boldogságra szóló utalványt
               átvegyem.</p>
            <p>Simon Sándor csodálkozva nézett végig a fiatal leány pompásan kifejlett termetén.</p>
            <p>- Hát magácska még az iskolába jár? Talán gimnázista? Vagy Isten bocsáss, egyetemi
               hallgató?</p>
            <p>- Nem, oh dehogy, a negyedik polgárit is csak félig végeztem ki, hiszen már ötéves
               koromban is mindig arról álmodoztam, hogy szinésznő leszek.</p>
            <p>- Tehát a szinész-iskolába jár?</p>
            <p>- Igen, most végzem a második évet.</p>
            <p>- És drámai művésznőnek készül?</p>
            <p>- Jaj, dehogy, ahhoz egy picurka tehetségem sincs. De operett-primadonnának öt-hat év
               mulva én leszek a legelső az egész világon. Ez olyan bizonyos, mint ahogy most itt
               ülök magukkal szemben...</p>
            <p>Most már minden gêne nélkül beszélt velünk, mintha pólyáskora óta ismert volna
               bennünket, a tiszta kék szeme huncutkodva ránk mosolygott, a formás lábait keresztbe
               rakta s kiszámitott naivitással dőlt hátra a fauteuilben, hogy a gyönyörü alakja
               teljesen érvényesüljön, - és mi fölindultan, elbájolva néztünk rá, mert valami
               hihetetlen csoda folytán csakugyan a régi Mályvay Ilka ült előttünk, a bakonyvári
               esti korzó kis primadonnája, aki csak félévenkint kapott egy uj bluzt vagy egy uj
               szalmakalapot, de, aki szőke feje körül - mint a tündérmesék királykisasszonyai -
               láthatatlan gyöngyvirág-koszoruval rótta a kisvárosi utcákat. A milliomos hol
               sápadttá, hol pirossá változott, az orrcimpái remegtek, keze idegesen játszott a
               dohányzó-asztal nippjeivel, mig végre valahogy mégis csak megemberelte magát.</p>
            <p>- Tudja-e, hogy micsoda föltételhez van kötve az örök boldogság? - kérdezte a hencegő
               kis fruskától.</p>
            <p>- Tessék megmondani, akkor azonnal tudni fogom.</p>
            <p>- Itt kell hagynia Budapestet, meg a sziniiskolát, meg az operett-királynői trónust
               és vissza kell költözködnie abba a primitiv fészekbe, ahol valamikor a nagymamája
               lakott. Hajlandó-e elcserélni a nagyvárost a szürke bakonyvári unalommal?</p>
            <p>- Jó Istenkém, maga azt akarja, hogy egy vidéki városban eltemessem magamat?</p>
            <p>- Ez az egyetlen föltétel, kisasszony.</p>
            <p>- És mit kapok azért, ha ezt a szörnyü ostobaságot elkövetem?</p>
            <p>Az amerikai tünődve nézett a viruló gyermekre, aki sirbatért érzéseit oly váratlanul
               életre keltette, majd lehunyta a szemét, mintha igy jobban látná azt a tündérvilágot,
               melyet a kegyetlen évek elraboltak tőle.</p>
            <p>- Nyugodt életet, tisztes jó módot, meg csinos ruhákat, amik a szépségéhez és
               fiatalságához illenek. És ha arra kerül a sor, csinos hozományt is, amivel magácska
               lesz a legjobb partie az egész városban.</p>
            <p>A szép gyermek szeme tágra nyilt a csodálkozástól, egy pillanatig ugy nézett az
               amerikaira, mint a bakonyvári tanácsurak, akik maguk közt bolondnak tartották, de
               aztán egyszerre fölébredt benne a nagyvárosban nevelt leány gyanakvó cinizmusa, s
               szigoru tekintete kérdőleg, majdnem megbotránkozva meredt a jókedvü milliomosra.</p>
            <p>- És mit kell tennem, hogy ezt a temérdek jóságot megérdemeljem?</p>
            <p>Oly édesen komoly volt ez a kérdés, hogy Simon Sándor hangosan elnevette magát.</p>
            <p>- Hogy mit? Elképzelheti, hogy ez a sok előny kötelességekkel is jár, hiszen senki se
               bolond ugy-e, hogy a pénzét hiába elvesztegesse. Tehát először is: reggelenként
               bekötött fejjel kell majd segitenie a cselédnek a lakás rendbehozatalában, néha ki
               kell néznie a konyhába, nehogy a jó ebédecske elégjen, délután pedig regényt kell
               olvasnia és szundikálnia egy félórát, mert a fiatal leányoknak a sok alvás fél
               egészség, aztán ozsonna után föl kell majd vennie a legszebb ruháját, csinos kalapot
               kell tennie a szöszke fejére, s ott korzózni a kivilágitott piacon, amig csak a
               vacsorát be nem tálalják.</p>
            <p>- És maga? Mit kiván maga tőlem, amiért a jövőmről ilyen gavallérosan
               gondoskodik?</p>
            <p>- Én kisasszonyka csak egyetlen egy dolgot kivánok: ha találkozik velem az utcán, még
               ha a legszebb hadnaggyal megy is, kedvesen reám fog mosolyogni, egy kicsike pukkerlit
               is vág, s igy szól hozzám: Jó napot, jó estét vagy jó éjszakát, Simon bácsi!</p>
            <p>- Ez az egész?</p>
            <p>- Hát nem elég ennyi? Csak nem gondolja, hogy valami vérszopó uzsorással van
               dolga?</p>
            <p>- És csupán azért kell nekem beköltöznöm Bakonyvárra, hogy magának minden nap jó
               estét kivánjak?</p>
            <p>- Ezért kisleány, csak ezért, mert nekem különös babonám van. Az a babonám, hogy
               minden estém nagyon-nagyon jó lesz, ha ezt egy bájos, szőke gyermek kivánja...</p>
            <p>A leány értelmetlenül rázta meg a fejét, látszott rajta, hogy most még kevesebbet ért
               a dologból, mint eleintén, utóbb azonban megállapodtunk abban, hogy másnap föl
               fogjuk keresni az édes anyját, özvegy Török Károlynét, aki tudvalevőleg a Mályvay
               Ilka leánya volt. A következő napon csakugyan elmentünk az Izabella-utcába, ahol egy
               még mindig virágzó, harminchét éves uriasszony fogadott bennünket. Itt nem volt
               nehéz dolgunk: Törökné, aki homályosan emlékezett rá, hogy az anyja mesélt neki
               valaha az Amerikába vándorolt udvarlóról, gyorsan megértette a Simon Sándor
               intencióit, s könnyek közt jelentette ki, hogy hajlandó visszaköltözni Bakonyvárra.
               Karácsonyra szerencsésen végeztünk a telepités elméleti részével: a jövevényeknek
               fölmondtunk, az idegen lakosságot pénzbeli kárpótlással elbucsuztattuk, s a
               Wertheim-szekrényben ott őriztük azoknak a listáját, akikkel a halottaikból föltámadt
               házakat benépesiteni akartuk. Most már csak a büvös pálca egy suhintására volt
               szükség, hogy a néhai kisváros, negyven év előtti épületeivel, boltjaival és
               alakjaival ismét megelevenedjék a szemünk előtt.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VII.</head>
            <p>Nem vagyok fiatalember, a hajam szine gyakran emlékeztet rá, hogy kincsekért a jövő
               helyett már a multamhoz kell fordulnom, néha borzongva gondolok arra, hogy talán csak
               egy rossz éjszaka választ el az aggastyánkor Szibériájától, - és mégis, akárhányszor
               csodálkozva állok meg a tükör előtt, mert a lelkemben még mindig a hófuvásos
               kisvárosban hancurozó gyermeknek látom magamat. Csak tegnap volt, hogy reszketve
               siettem végig a piacon a vár felé, mert a székesegyház órája épp most ütötte el a
               nyolcat és Weigand Kal. József pont nyolckor már mindig ott ült a katedrán. Mintha
               csak egyetlen éjszaka választana el a Való főtisztelendő ur szidalmaitól, a
               természettani szertár kisérleteitől, a primus és secundus csöngetyüktől, a főigazgató
               látogatásától és a piarista templom vérvörös lámpáitól, melyek alatt a legkedvesebb
               tanárom gyöngyvirággal boritott koporsója feküdt. Még tegnap vagy tegnapelőtt volt
               mindez, - és ma csillogó ezüst övezi a halántékomat és a mezők alkonyati rekviemjét
               immár kedvesebbnek találom a természet hajnali szimfóniájánál. A végtelen nagy,
               fekete kapuja már föl-föltünik a látóhatár szélén, - és én, a bolondos, vén fiu,
               sokszor ámulva kérdezem magamtól: hát igazán nem a sápadt kis csirkefogó vagyok
               többé, az öreg Vidra-ház réme, csavargók, kóbor kutyák és vándor muzsikusok
               bizalmasa, aki gondolatban a messze jövendők aranytrónusán ülök? Mikor kergettek ki
               fiatalságom tündérvárából, melynek levegőjét még mindig itt érzem a hó körül, mely
               álmodó gyermekfejemet boritja? Oly hihetetlen és fantasztikus mindez, hogy
               akárhányszor kacagva nézek az öregekre, akiket sikerült ravaszul megtévesztenem, s
               akik magukhoz való, komoly és tiszteletreméltó felnőttnek tartanak. Én magamban
               mindig bizonyos voltam benne, hogy csupán a gyermekbálok groteszk álarcát hordom, a
               pirosrafestett, fehérszakállas pappendeklit, melyet bármely pillanatban levethetek
               magamról...</p>
            <p>Bakonyvárott, egy késői őszi napon, mikor a Popod hegye már fölvette öreguras
               hósipkáját, s a vár sziklái a gyermekek karácsonyi játékaira emlékeztettek, egy
               reggel, egy novemberi reggel, csakugyan ledobtam a farsangi álarcot.</p>
            <p>A palota-bakonyvári vicinális megállt az állomási épület előtt és Simon Sándor, aki
               zseniális utitáskát tartott a kezében, egy pillanatig körülnézett a sötétvörös és
               violaszinű őszirózsák között, a tenyérnyi kertecskében, ahol a pályafelvigyázóné
               tyukjai kapirgáltak. A milliomos egészségtől duzzadó arca hirtelen földerült: a
               pályaház előtt gyermekkori ismerőseit pillantotta meg. Az egyik sárgára festett
               fiakker bakján Streit bácsi lengette feléje zsiros kalapját, a második kocsin a
               részeges Óhegyi tisztelgett katonásan az ostorával, a nemzetiszinüre festett omnibusz
               pedig, mely hangos csilingeléssel szokott végighaladni délelőttönként az Aranykorona
               felé, régi, kedves rozzantságában viritott az alacsony kökénybokrok közt. Streit
               bácsi virginia-csutakot tartott a fogai közt - talán ugyanaz a virginia volt, melyet
               édesapja félszázadon át szivott - s barátságosan integetni kezdett a boldogságában
               kipirult milliomos felé.</p>
            <p>- Ifjur, tessék csak fölszállni, - tiz perc alatt ugy beröpitem, akár a szélvész! Hát
               nem tetszik már emlékezni Streit bácsira, aki annyiszor kivitte a Balaton mellé?
               Ketten mindössze csak nyolcvan krajcárt fizetnek, pedig a taksa, amint tudni tetszik,
               egy kerek forintocska.</p>
            <p>A részeges Óhegyi haragosan emelte felénk rezes orrát.</p>
            <p>- Én hetvenért beviszem mind a kettőjüket, - mondta az ivástól elrekedt hangján, mely
               egy nyugalomba vonult vadkanéhoz hasonlitott.</p>
            <p>- Hatvan! - kiáltotta Streit bácsi.</p>
            <p>- Ötven! - mormogta félelmetesen Óhegyi.</p>
            <p>Simon Sándor oly gyönyörüséggel hallgatta az árverést, mintha világhirü művészek
               hangversenyeztek volna előtte - ez a versengés valaha rendes programmpontja volt a
               kis bakonyvári állomásnak, - aztán egy erélyes mozdulattal föllépett a Streit bácsi
               citromsárga fiakkerjába. Óhegyi dühös káromkodásba tört ki, a nemzetiszinü omnibusz
               csöngetyüi megszólaltak, s a két lesoványodott lovacska szokatlan virgoncsággal
               indult meg a kis erdőcske felé, mely a várost a vasuti töltéstől elválasztotta.
               Oldalvást idefehérlett a Vellebit malma, mely egészen ráterpeszkedett a Homokos-patak
               partjára, s egyszerre eszembe jutottak a negyven év előtti majálisok, mikor zászló
               alatt, hangos zeneszóval vonultunk ki a Cser tisztására, s mikor az öreg Vellebit az
               egész ifjuságot megvendégelte friss tejjel és snidlinges vajas kenyérrel. A völgyben
               szemünkbe tünt a Horpácsy-major, ahol az egykori huszárkapitány gazdálkodott, fönn a
               napfényben megcsillogó vár szikláján pedig hirtelen megjelent az ezeréves
               székesegyház kettős tornya, a gimnázium, melynek ablakszemei gőgös biztossággal
               kémlelődtek a jutasi sikság felé, s a százéves Tallián kanonok palotája, melynek
               bástyáin valaha a Rákóczi vezérei tanácskoztak. A székesegyházon tul a püspöki
               rezidencia elegáns barokkablakai diszlettek a délelőtti napsugárban és Simon Sándor,
               akinek édesapja félszázadon át szabta a néhai egyháznagy lilaszinü reverendáit,
               elgondolkodva nézett a kősziklán trónoló várkastély felé.</p>
            <p>- Vajjon nem Ranolder püspök áll az erkélyen? - kérdezte meghatottan, mig kezét
               kémlelődve a szeme fölé tartotta.</p>
            <p>Az öreg püspök már gyermekkorunkban is nyolcvanéves aggastyán volt, összegörnyedt kis
               alakját csak a fütött batár mélyén láthattuk, amint a városka utcáin a vasut felé
               haladt, vagy az aranyos baldachin alatt husvét szombatján, mikor áldást osztva
               tipegett a céhzászlóktól szines székesegyház felé, - de a milliomos lelki szemei most
               is őt látták, mintha csak tegnap lett volna, hogy a zeg-zugos bakonyvári utcákon
               kóboroltunk.</p>
            <p>- Ranolder püspök elköltözött a szomszédba, - mondtam elmerengve.</p>
            <p>Kinyujtott karommal odamutattam a káptalan sirboltjára, melynek sziklamélyében
               hatszáz év óta pihennek a püspöki rezidencia szentjei.</p>
            <p>A fiakker lassanként bekocogott a városba, végigmentünk a Burger deszkaraktára
               mellett, ahol már találkoztunk néhány bámészkodóval s az öreg Hollesch szatócsüzlete
               előtt, mely a városka legszélső házában volt, egyszerre csak ott állt előttünk a
               himzettsipkás aggastyán, aki hatalmas sókockái és süvegcukrai között negyven hosszu
               évig gorombáskodott bándi és mirkói svábokkal. A szatócs mély reverenciával emelte
               meg előttünk himzett sipkáját, leánya pedig, aki menyasszonykoráig mindig Rocambole-t
               olvasta, kecses pukkerlivel üdvözölte a szülőföldjére megtért milliomost. Fuvarosunk
               fölvilágositott bennünket, hogy a boltosban a néhai Hollesch fiát tisztelhetjük, a
               vöröshaju leány pedig, aki csalódásig hasonmása volt a Ponson-rajongó
               szatócskisasszonynak, csak két héttel ezelőtt költözött Erdélyből a városszéli
               házikóba. A völgybe vezető utcán mindjobban megsokasodott a gyermekkori ismerősök
               száma: a lisztesbolt előtt a kövér Holécsy ült, a kávéház ajtajából a részeges
               telekkönyvvezető lóbálta karjait a citromsárga fiakker felé, a luteránus templom
               akácfái alatt Bonyhády tiszteletes ur sziesztázott, odébb pedig, a piacra vezető
               kanyarodónál, Kelts bácsi, a káptalani fiskális jött szembe velünk, Bakonyvár
               legöregebb agglegénye, aki hatvan év óta itta esténkint a forró limonádét a
               Gubicsek-kávéház erezett fenyőasztalánál.</p>
            <p>A vén ügyvéd, aki a városi közhit szerint Kossuth Lajossal patvaristáskodott együtt a
               pozsonyi országgyülésen, sietve baktatott köszvényes lábaival a kocsink felé.</p>
            <p>- Te vagy az, csakugyan te vagy az, mennyei lajtorja? - kérdezte boldogan, miközben
               botjával izgatottan hadonázott az orrunk alatt. - Mikor a zsivány-dombon
               betyárkodtál, ugyancsak nem hittem volna, hogy valaha ilyen jóravaló fickó lesz
               belőled. Teringettét, hiszen a bajuszod is kinőtt már és rögtön bagollyá változzam,
               ha a fejed bubján hullani nem kezd a hajad, pedig még éretlen kamasz vagy hozzám
               képest. Istenem, Istenem, hát nem a nyakunkra nőnek ezek a tejfölösszáju
               szélkakasok!</p>
            <p>Tréfásan barackot nyomott a Simon Sándor deres fejére, mintha csakugyan valami
               pelyhesállu suhanccal lenne dolga, aztán mosolyogva elsietett a takarékpénztár felé,
               melynek ügyeit még mindig ő intézte, mint a néhai Bach-korszak idején. A milliomos
               sugárzó arccal tekintett utána, majd kiváncsian megkérdezte a fuvarost:</p>
            <p>- Vajjon hány éves lehet az öreg Kelts?</p>
            <p>Streit bácsi megvakarta a koponyáját.</p>
            <p>- Az édes apám, aki pedig, Isten nyugtassa, hetven éves korában halt meg, mindig azt
               mesélte, hogy legénykorában ő vitte le almádi szőlőjébe a tekintetes urat, aki már
               akkor se volt fiatalember. Azt hiszem, jól bánunk vele, ha száz évre becsüljük, mert
               ha nagyon utána néznénk, talán közelebb volna a százhuszhoz, mint a száztizhez. De
               azért most is ravaszabb, mint a vármegye valamennyi fiskálisa...</p>
            <p>- És még mindig ott lakik a Griner-udvarban?</p>
            <p>- Hetvenöt éve lakik ugyanebben a lakásban és mióta a gazdasszonya meghalt, maga veti
               meg az ágyát és maga söpri ki a szemetet a szobáiból. Meglátják, ő lesz az az ember,
               aki még magát a halált is kijátssza...</p>
            <p>A lovacskák vigan ügettek tovább a hepehupás kövezeten, mely most is olyan állapotban
               volt, mint negyven évvel ezelőtt, itt-ott a gyalogjárón is összegyült az esőviz,
               melyet csak tánclépésekben tudtak kikerülni a bennszülöttek, miközben látni
               lehetett egy-egy siető fiatalasszony fekete harisnyáját. Utitársam boldog pillantást
               vetett a kis földszintes ablakokra, melyek virágos keretében hirtelen megjelent egy
               csinos leány arca, a boltok megfakult védőponyváira, a kopottas cégtáblákra, melyeken
               ismerős nevek állottak, s a cifra fejkendőkre, melyek csalogatásképp függöttek az
               ajtó mellett. A fejkendőket már kiszitta a déli nap, szinük tiz esztendővel ezelőtt
               megfakult, de a cselédlányok és a falusi asszonyok azért gyönyörködő pillantással
               simogatták végig őket. A városház nagy, oszlopos lámpája mellett a polgármester, aki
               a tanácsosok társaságában várt Simonra, méltóságteljesen fölemelte a botját, mikor a
               Streit bácsi fogata láthatóvá lett.</p>
            <p>- Topp - kiáltotta a város feje, aki mellesleg még most is a csapó mesterséget üzte a
               Jeruzsálem-hegyen.</p>
            <p>Megálltunk, Simon kiszólt a kocsiból, s barátságosan kezelt az öreg urakkal, akik
               nagy reverenciával köréje sereglettek. Csodálatos: az arcok ugyanazok voltak, mint
               gyermekkorunkban, a hatalmas, deresbe játszó harcsabajuszok meghatottan mozogni
               kezdtek, s nekem legalább ugy tetszett, hogy még a ruha is, amit viseltek, ugyanaz
               volt, mint amit valamikor a milliomos édesapja varrt nekik. A szenátorok kiváncsian
               forgatták ide-oda Simon Sándort, egyikük hatalmas hátbaütéssel kedveskedett neki, egy
               másik cuppanós csókot nyomott az arcára, maga a polgármester pedig, aki ugy
               hasonlitott néhai apjára, mint egyik tojás a másikra, atyafiságosan a keblére ölelte
               a város jóltevőjét.</p>
            <p>- Szedte-vette, - mondta hangosan, - hiszen meg se változtál, amióta távol voltál
               tőlünk! Csak éppen, hogy az ádámcsutkád nem áll ki oly erősen, mint kamaszkorodban,
               egyébként épp olyan fiatal vagy, mint amikor a városnak bucsut mondtál. Szereted-e
               még a szép asszonyokat, mennyei lajtorja? No ne tagadd, a szemedből is látom, hogy
               most is a régi kujon vagy, de nem baj, nem baj, addig boldog az ember, amig a
               szoknyák a világon a legjobban érdeklik. Engem, fájdalom, már a kártya sokkal jobban
               izgat, mint az asszonyok vagy a leányok mosolygása...</p>
            <p>Testületileg elkisértek bennünket a Simon-házba, melynek láttára egyszerre felém
               suhant a régi mezei virágok illata, a Bakony felől fujdogáló tavaszi szellő, mely
               valamikor a fiatal szivemet megdobogtatta. A ház most is a régi volt: a kitárt kapun
               át be lehetett látni az udvarra, ahol egykor az öreg Simonné virágai pompáztak, a
               lajtoskocsi ott állott a fészerben, az ölfarakás tetején egy komoly kakas trónolt, a
               szederfa alatt pedig lármás tyukok kapirgáltak az aranyos déli napsugárban. Ez volt
               különben az egyetlen zaj; nagy, álombaringató csönd borult a világra, melybe
               stilszerüen illeszkedett bele hirtelen a reformátusok tornyából idehangzó harangszó,
               a lassan hullámzó ismerős kongás, mely valaha oly ünnepi áhitattal töltötte a
               lelkünket, az udvar hátulsó részén át szabad pillantást lehetett vetni a Bakony felé
               huzódó rétekre, melyekbe fehér csillagvirágokat himezett bele a sok ezer
               százszorszép, távolabb az égbe olvadó hegyláncra, melynek rengetegeiben valaha kóbor
               szegénylegények tanyáztak. Csodálatos nyugalom lebegett fölöttünk, hasonló ahhoz,
               melyet az oceán fölött éreznek az utasok, de itt millió kedves szin és emlék
               ragyogott, mely édes melegséggel töltötte el a szivünket. Simon Sándor karbatett
               kézzel állt meg az udvar közepén, táguló tüdővel szivta magába a levegőt, a napfényt,
               a virágok illatát, majd boldog pillantással siklott végig a házakon, a templom
               tornyán és a hegyek felé huzódó mezőkön, ahol valamikor pajtásaival együtt a labdát
               kergette. A tanácsosok hangtalanul álltak körülötte, egy-kettőnek kivillant a kopasz
               fejbőre, mikor a harangszóra a kalapjukat levették, a polgármester pedig gyöngéden
               vállon ütötte Simon Sándort.</p>
            <p>- Szép, ugy-e? - kérdezte némi büszkeséggel, mert ő félig-meddig a maga érdemének
               tekintette, hogy Bakonyvár ily gyönyörüen fekszik tul a dunai hegyek lábánál.</p>
            <p>Az amerikai elgondolkozva bólintott.</p>
            <p>- Hogy szép-e? Ez a legszebb pont az egész világon, Svájcnál is szebb, Kaliforniánál
               is szebb, mindennél szebb, amit csak a jó Isten megteremtett...</p>
            <p>Végigmentünk a három szobán, mely szakasztottan oly állapotban volt most is, mint
               amikor az öreg Simont eltemették: a magas ágyak fölött ott függött Deák Ferenc
               arcképe, egy olajnyomat, mely glóriával a feje körül ábrázolta az Isten anyját, s
               egy tarka lovaskép, melynek az arca a néhai Simon-mestert ábrázolta, s mely
               kegyeletes emléke volt a vidám katonaéveknek, amiket a vén szabó valaha a lombárdiai
               sikságokon eltöltött. Az arc csak utólag volt odaragasztva a harcias képre, mely egy
               lobogómentés, délceg vitézt ábrázolt, aki hófehér paripája hátán, kihuzott karddal
               vágtatott az ellenség felé. A nappali szobában ott volt még a fekete sublád, melyben
               a ráncosképü Simonné a fehérnemüit tartogatta, a vasalódeszka keresztbe volt fektetve
               a székekre, s a mennyezetről most is a régi petróleumlámpa függött alá, melynek
               szolid világosságában a szabó vacsora után a kalendáriumot betüzgette. A nappaliból
               az üvegajtón át most is ki lehetett látni a konyhába, a fényesre surolt, csillogós
               rézedényekre, melyek muzeumi pedantériával sorakoztak egymás mellé, a tepsikre,
               melyekben vasárnaponként a rétes sült, s a nyársra, mely inkább csak diszképpen volt
               jelen, mert a Simon-házban a pecsenye nem tartozott a mindennapi ételek közé. Egy kis
               fantáziával még érezni lehetett itt a tüzelő-vasaló szagát is, mely tolakodóan
               összevegyült az udvarból besuhanó bársonyviolák illatával. Simon Sándor csillogó
               szemmel állt a régi emlékek között, orrcimpái remegtek, kezét tünődve szoritotta a
               szivéhez, s csak arra riadt föl, hogy a polgármester hirtelen megszólitotta:</p>
            <p>- Nem olyan mindez, mintha az édesapád is itt volna valahol? Nekem szinte ugy
               tetszik, hogy maga Simon néni forgolódik a tüzhely körül, hogy hires meggylevesét
               elkészitse...</p>
            <p>Az amerikai könnyes szemmel bólintott, szeme boldogan suhant egyik tárgyról a
               másikra, itt-ott kézbe vett valamit, s gyöngéden megsimogatta, mintha eleven volna,
               mikor pedig valahonnan egy vörös cirmos is előkerült, boldog izgatottsággal csapta
               össze a tenyerét.</p>
            <p>- Háni, - kiáltott föl, - a lusta Háni, az édesanyám macskája! A vén imposztor, aki
               az egeret is csak akkor ette meg, ha tálcán hozták eléje...</p>
            <p>A tanácsurak egyike később megkérdezte Simon Sándort, vajjon itt szándékozik-e lakni
               a kopott házban, vagy külön, impozánsabb kastélyt épittet-e magának, ami sokkal
               illendőbb volna egy tekintélyes polgárhoz. Az amerikai oly megütődve nézett rá,
               mintha az öreg ember a legnagyobb gorombaságot mondta volna neki.</p>
            <p>- Kastélyt? - kiáltott föl megbotránkozva. - Hát a Vanderbilték palotájával
               fölcserélném-e vajjon ezt az ütött-kopott viskót? Nem, tisztelt barátom, én itt fogok
               meghalni ebben a tornyos ágyban, ahol valamikor az édesapám a szemét lehunyta...</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>VIII.</head>
            <p>A félszázadot, mely Bakonyvár meseházai fölött elvonult, egy láthatatlan kéz
               letörölte az idők táblájáról. A holtak nem tértek vissza a temetőből, de a milieut,
               melyben hosszu áloméletüket eltöltötték, egy csodatévő bűvészmester változatlanul
               idevarázsolta megint a festői sziklák közé, melyek közt a bakonyváriak apró regényei
               lejátszódtak. Néha ugy tetszett, hogy maguk a halottak is feltámadtak; a cukrászdában
               az öreg Rajek-apó sürgölődött hófehér sipkájában (ki hinné el, hogy a fiu, a hires
               kis betyár őszült meg ennyire?), a héringes hordók között Sárffy bácsi sülyesztette
               bőrzsebébe a cselédleányok aprópénzét, a kávéházban a néhai gabonakereskedők
               tartliztak s maga a kávés, az öreg Lipitzky, a régi ezüst szelencéből kinálta
               tubákkal a hüséges törzsvendégeket. A Polgári Kaszinó százéves bőrfauteuiljeivel és
               megvakult tükreivel egy éjszakán át előbukkant ismét a hatvanas évek ködfátyola
               alól, a polgármester a régi tüzzel csapkodta a zöldasztalhoz a cifraruhás skizt, s
               Kovách, a könyvtáros, ujra ott csörgette kulcsait a Jósika regényei között, mig a
               türelmetlen fiatalság szivszorongva várta a Zöld vadász-t, vagy A hat
               Uderszky-leány-t. És egy este, egy ákácillatos juniusi este, mikor a püspök kertjében
               megszólaltak a fülemülék, a korzózó leányok tarka csipkegruppja is megjelent a pincér
               lámpái alatt...</p>
            <p>Karonfogva mentünk végig Simon Sándorral a boltok előtt, néha boldog pillantást
               vetettünk a rómaiak korából ittmaradt őrtoronyra, melynek erkélyén egy városi hajdu
               ügyelt az elpihenő városra, egy pillanatra megálltunk a Segitő Máriához cimzett
               patika előtt, melyben a honorációrok hangos lármával beszélték meg a közélet
               eseményeit, aztán kényelmesen végigsétáltunk a piacon, mely zsufolva volt a levegőző
               bakonyváriakkal. Az esti korzó volt a kisváros egyetlen mulatsága; már a nagymamák
               nagymamái is itt libegtek valaha kokett kis köpenyeikben, finom csipkekendőcskékkel
               a frizurájuk fölött, félénk és biztató pillantásokat vetve a tisztekre, akik
               kardjukat végigcsörtették a gyalogjáró kövezetén. Aki épkézláb ember volt, mind itt
               hullámzott a boltok előtt, az egyetlen oszlopos kandeláber alatt, vagy a kávéház
               ajtajában, melyen belül a nyolcvanéves Kurucz Miska muzsikált. Ezt az esti képet
               annyiszor láttuk gyermekkorunkban, hogy most majdnem felkiáltottunk a
               meglepetéstől.</p>
            <p>- Csakugyan azt hiszi, hogy negyven év előtt járt utoljára Bakonyváron? - kérdezte
               Simon Sándor, aki boldog pillantással nézte az előtte hullámzó sokadalmat.</p>
            <p>Tünődve ráztam meg a fejemet, mert most nekem is ugy rémlett, hogy ismét
               tizennyolcesztendős kamasszá lettem, aki a könyvei mellől szökött ki az esti
               korzóra, a szivem hangosan feldobogott egy-egy ismerős női kalap láttára, hirtelen
               felismertem a diákkori ideáljaimat, akikkel együtt jártam a tánciskolába, s akiket
               márciustól kezdve csak az angol kisasszonyok templomában láthattam viszont, - és
               fátyolos szemmel válaszoltam:</p>
            <p>- Oh nem, minden hazugság, hiszen tegnap este voltunk itt utoljára, s csak ma
               délelőtt volt, hogy négyest kaptam a fizikából, mert a Franklin tábláját és a
               bolognai üvegcsöppeket nem tudtam. Hazugság a negyven év és az ősz hajam is hazugság
               és én a bolondos, szerelmesszivü siheder vagyok ujra, aki szegény apámnak oly
               mérhetetlen gondokat okoztam.</p>
            <p>Egymásután elvonultak előttünk gyermekkorunk álomképei, a fitosorru, szőke,
               fontoskodó kis csöppségek, akik valaha egytől-egyig romantikus regényhősnőknek
               képzelték magukat, ki szendén, komolykodva, földresütött szemmel, ki merészen
               viszonozva a férfiak pillantását, mintha mindegyikben már visszatükröződtek volna
               későbbi jellemvonásai; itt egy pedáns kis háziasszony tipegett, akinek asszonykorában
               is az ura fehérnemüje lesz a legnagyobb gondja, amott a jövendőbeli nagyvilági nő,
               aki az alkonyat félhomályában lopva fog besurranni szeretője lakására. Most még
               naivak és kedvesek voltak, még alig bucsuztak el a bábujuktól s még alig tanulták a
               keringőt a tánciskolában, de a szemükben, a cipőcskéjük libbenésében már ott volt az
               örökasszony, aki diadalmasan vagy mártir módjára fogja végigélni az életét.</p>
            <p>Simon Sándor kedvtelve nézte végig a lányok fölvonulását, - a füstben, amit
               kurtaszáru pipájából kibocsátott, megelevenedtek fiatalságának emlékei, arca
               ragyogott, mintha a földön már minden célját elérte volna, - de ekkor egyszerre
               fölrezzent álmodozásából: egy rövidruhás, szőke nőcske, aki szalagos szalmakalapot
               és kapucinus kék köpönyeget viselt, pajkos pukkerlivel állt meg előtte az oszlopos
               kandeláber mellett.</p>
            <p>- Ismer? - kérdezte kacagva, mig borzas szőke haját, mely mindenáron ki akart
               szabadulni a kalapja alól, türelmetlenül megrázta.</p>
            <p>Az amerikai meglepetve vette ki a pipáját a fogai közül.</p>
            <p>- Mályvay Ilka! - kiáltotta fölvillanó szemmel.</p>
            <p>A kisleány gunyosan meghajolt.</p>
            <p>- Mályvay? Nagyon köszönöm, hogy összetéveszt engem a nagymamával, mert amint tudni
               tetszik, őt hivták Mályvay Ilkának, nekem Török Ilka a becsületes nevem. De ez
               mindegy, mégis örülök, mert a családi krónikákból tudom, hogy a nagymama volt valaha
               egész Bakonyváron a legszebb leány. Nem találja furcsának, hogy a nagymama valaha
               épp olyan fiatal leány volt, mint én, hogy térdigérő szoknyát, virágos kalapot
               viselt, s hogy félénken lesütötte a szemét, mikor egy hatodik gimnázistával
               találkozott? Én ezt sokszor annyira furcsának találom, hogy hangosan fölkacagok, mert
               én néha még most is azt hiszem, hogy a nagymamák fehérhajjal és remegő kézzel jönnék
               a világra. Mondja, el tudja maga képzelni, hogy valaha én is valami öreg, sipitozó
               nagymama leszek?</p>
            <p>Isten tudja, mikor állt volna be a fecsegő szájacskája, ha egy tiszteletreméltó,
               idősebb hölgy, akit eddig észre se vettünk, hirtelen meg nem szólal mellettünk:</p>
            <p>- Fecsegő Kató, nem hagyod mindjárt békén Simon urat? Azt hiszed, hogy a gyerekes
               csacsiságaid mindenkit érdekelnek? Borzasztó, hogy ez a leány sehogyse akar
               megkomolyodni, pedig már tizenhét éves is elmult, s igazán legfőbb ideje volna, hogy
               felnőtt kisasszony módjára viselkedjék.</p>
            <p>Törökné volt, a fiatal leány édesanyja, aki hosszas hányattatás után most végre
               megérte szenvedései jutalmát: beköltözött a régi Mályvay-kastélyba, Bakonyvár
               legszebb épületébe, melyet még a néhai Mályvay szeptemvir épittetett, akinek anyja
               született Baróthy bárónő volt, s aki feudális arisztokrata módjára rendezkedett be a
               rokokó-stilusu palotácskába. Hányszor álltunk gyermekkoromban a kastély aranyosvégü
               lándzsakeritése mellett, bámuló pillantást vetve a pompás karban tartott angol
               parkra, melynek virágágyai közül félelmetes majolika-szörnyetegek néztek farkasszemet
               velünk, a karcsu toronyra, melyről tiszta téli időben a Papod csucsáig lehetett
               ellátni, s a hófehér, meggörnyedt öreg urra, aki a sürüségben latin klasszikusokat
               olvasgatott. A terraszon, ahol meg volt teritve a reggeliző-asztal, néha megjelent
               a Mályvay Ilka hencegő kis orra is, s mi lopott pillantásokat vetettünk ilyenkor a
               kislány himzett ruhácskájára, aranyszőke hajára s gőgös, de elragadóan kedves
               profiljára, mely még álmainkba is elkisért bennünket. Mily furcsa és hihetetlen volt,
               ami azóta történt: az impertinensül bájos fruska hófehér főkötőben feküdt a kripta
               mélyén, s graciózus alakja mégis itt állott előttük ujra a bakonyvári piacon, mintha
               csak rossz álom lett volna, hogy negyven évvel öregebbek lettünk...</p>
            <p>Simon Sándor kezét nyujtotta Töröknének, de a szeme változatlan gyönyörüséggel pihent
               a fiatal leány alakján.</p>
            <p>- Megszokták-e már a pesti lárma után a bakonyvári csöndet? - kérdezte udvariasan az
               Ilka anyjától.</p>
            <p>Törökné boldog pillantást vetett a csillagos égboltozat felé.</p>
            <p>- Hogy megszoktuk-e? Néha, különösen reggelenként, ha az álmomból fölébredek, el se
               hiszem, hogy minden igaz, ami történt, hiszen a jó Isten ugyancsak próbára tett
               bennünket. Ha tudná Simon ur, mennyit kinlódtunk, mióta a szegény, jó uram itthagyott
               bennünket! Éveken át nem volt egy nyugodt pillanatom, s most arra virradok mindennap,
               hogy zöld fák bólogatnak be az ablakomon, s a madarak hajnali hangversenyt
               rendeznek a tiszteletemre. Hát lehet nagyobb boldogság, mint ha az ember egy
               parkranyiló hálószobában, virágillat és madárcsicsergés közben ihatja a jó
               tejeskávéját, miközben a paplanán aranyfoltok táncolnak?</p>
            <p>Átszellemült pillantást vetett az amerikaira, aki ezt a nagy boldogságot megszerezte
               neki, de Ilka, aki már eddig is tűkön állt, mert nem szokta meg, hogy öt percig
               hallgasson, jókedvüen elnevette magát.</p>
            <p>- Oh, anyuska, ne svindlizz, hiszen téged csupán a jó tejeskávé érdekel, époly torkos
               vagy, mint a rossz Flórika, akiről valaha a meséskönyvemben olvastam. Téged egy
               csokoládétortával is boldoggá lehet tenni, de én, aki komoly nő vagyok, még
               ugyancsak nem nyugodtam ám bele abba, hogy Bakonyváron fogom befejezni az
               életemet.</p>
            <p>- Hiányzik valamije? - kérdezte az amerikai megdöbbenve.</p>
            <p>A jácintosszemü kis szőkeség fitymálva elbiggyesztette az ajkát.</p>
            <p>- Először is a sziniiskola hiányzik, mert én, aki arra születtem, hogy királyok és
               milliárdosok hódolatát fogadjam, nem igen tudok beletörődni abba, hogy egy isten háta
               mögött fekvő fészekben éljek. Ki kárpótol itt engem a tapsokért, a takarékpénztári
               betétjeimért, az autómért, a komornyikomért és a francia szobalányaimért? Másodszor,
               harmadszor és századszor: borzasztóan, kimondhatatlanul unatkozom, mert reggeltől
               estig csak fákat és virágokat látok, s még akkora udvarlóm se akad, mint a kisujjam,
               pedig nekem életszükség, hogy bájosnak találjanak s meg is mondják, hogy annak
               találnak.</p>
            <p>- No, nézzék ezt a hiu kis cicát! - szólott Törökné, aki büszke is volt, restelkedett
               is a leánya miatt.</p>
            <p>- Azt gondolod anyus, hogy hiu vagyok? Nem tudom, melyik nagyobb bűn a jó isten
               előtt: az-e, ha az ember a csokoládétortáról, a tejszines szamócáról vagy a
               szólórákról ábrándozik, vagy ha csinos férfiakra gondol, akik őszintén megmondják,
               hogy különös boldogság volna nekik meghalni értünk. Én különben nem valami
               tejfölösszáju, éretlen suhancokra gondolok, hanem komoly és megállapodott
               uriemberekre, akik kétszer is meggondolják, amig egy fiatal lánynak udvarolnak.
               Mondja csak mr. Simon: udvarolt maga már olyan édes kis fruskának, mint én
               vagyok?</p>
            <p>Az amerikai jókedvüen elnevette magát, de a szeme megcáfolta a kacagását: valami
               ismeretlen melegség villant meg benne, amit eddig még nem láttam az angolszásszá
               merevült vonásai között.</p>
            <p>- Nem, kis barátnőm, nem, az ilyen édes kis fruskák nem hemzsegnek a világban. Nekem
               legalább még egy se akadt eddig az utamba, pedig jó darab földet bejártam, mielőtt
               ilyen tiszteletreméltó öreg ur lett belőlem.</p>
            <p>Ilka kisasszony gunyos grimaszt vágott.</p>
            <p>- Ne affektáljon, maga se nem öreg, se nem tiszteletreméltó. Maga egy megszürkült és
               borzasztóan komoly fiatalember, olyan Derblay Fülöp-féle, aki a keménységével, a
               jóságával és az energiájával hóditja meg az asszonyokat. Meri azt mondani, hogy már
               átlépte a negyvenedik esztendejét?</p>
            <p>Simon Sándor ünnepélyesen megrázta a fejét.</p>
            <p>- Oh nem, ekkora hazugságra még én se volnék képes, de különben is senki se akadna,
               aki elhinné nekem, hogy negyvenéves elmultam. Nem, kis barátnőm, legyünk őszinték: én
               a mult héten voltam pont huszonnyolcesztendős, a hajamat pedig csak tréfából festem
               fehérre, hogy naiv, fiatal lányoknak imponáljak. Magát persze nem tudom
               elbolonditani, mert magának több az esze, mint egy egész vármegyének.</p>
            <p>A leány durcásan vállat vont, e pillanatban azonban két-három fiatal hadnagy ment el
               a piaci lámpa mellett, akik csábitó pillantást vetettek Török Ilkára, s oly hangosan
               csörtették a kardjukat, mintha egy egész ezred masirozna a hátuk mögött. Barátnőnk
               jeges arccal nézett végig rajtuk, de mikor utóbb a sötétben eltüntek, gyerekes
               rakoncátlansággal öltötte ki rájuk a rózsás nyelvecskéjét.</p>
            <p>- Majmok! - mondta egy elkényeztetett kis királyleány gőgjével.</p>
            <p>Törökné később bátortalanul fölszólitott bennünket, hogy látogassuk meg a
               kastélyában, vagy használjuk kedvünk szerint az öreg Mályvay könyvtárát, melynek
               tizezer kötete még érintetlenül ott van a galériákon, amiket a néhai szeptemvir
               épittetett.</p>
            <p>Ilka kisasszony azonban nevetve közbevágott:</p>
            <p>- Könyvek? Csak van jó dolguk, hogy nem poros régiségekkel töltik az idejüket, mikor
               egy gyönyörü, fiatal perszónának udvarolhatnak? El fognak jönni és tenniszezni fognak
               velem a parkban, aztán ott maradnak nálunk vacsorára is, nehogy unalmunkban
               megőszüljünk. Akarja, hogy elénekeljem magának a legdivatosabb kuplékat?</p>
            <p>Simon Sándor lelkesedve kijelentette, hogy a földön csak a divatos kuplék kedvéért
               érdemes élni, s ünnepélyesen megigérte, hogy legközelebb ellátogat a Törökék
               kastélyába. Mikor a hölgyek utóbb eltávoztak, az amerikai gondolkodva állt meg a
               kávéház előtt.</p>
            <p>- Mit szólna egy kis cigánymuzsikához? - kérdezte elgondolkodva. - Nem tapasztalta,
               hogy bizonyos hangulatokhoz a cigánymuzsika illik legjobban?</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>IX.</head>
            <p>Harmadnap ebéd után Simon Sándor benézett a kaszinó olvasótermébe, ahol ősz
               polgármesterünk, aki mellesleg hires asszonybarát volt, éppen a mormonok
               többnejüségét magyarázta egy képeslap nyomán az agglegény-sorban rekedt városi
               közgyámnak.</p>
            <p>- Nem volna kedve egy kis gyalogsétához? - kérdezte tőlem, miután az értelmiséggel
               barátságosan kezet rázott.</p>
            <p>Szelid juniusi délután volt, a hires tuladunai forróság, mely lomha karjaival
               nyaranként szinte megfojtja az álmos kisvárost, még a távoli világrészekben járt
               valahol, az aranytrónusu napfénynek édes virágillata volt s a frissen öntözött
               kertekből kábitó vaniliaáramlatok suhantak a bóbiskoló házak közé. Végigmentünk a
               piacon, ahol a kereskedők ingujjban olvasták a boltajtók előtt a délben érkezett
               ujságot, jóakaró pillantást vetettünk a két öreg sakkistára, aki a kávéház ablaka
               mögött fél évszázada tologatta a bástyákat és a parasztokat, elsétáltunk az angol
               kisasszonyok zárdája előtt, amelyből álombaringató skálázás akkordjai hallatszottak
               ki az ebéd után csöndességébe s egyszerre csak ott álltunk az aranyos
               lándzsakeritésnél, mely a Török-kastély angol parkját a temető felé vezető
               gyaloguttól elválasztotta.</p>
            <p>- Hopp - mondta Simon Sándor olyan arccal, mintha az ötlet most hirtelen jutott volna
               csak az eszébe, - mit szólna hozzá, ha a kis barátnőnket meglepnők? Ebben a drága
               világban föl kell használni az alkalmat, ha az embert valahol egy jó csésze fekete
               kávéval megkinálják.</p>
            <p>- Igen, de én már ittam feketét a Polgári Kaszinóban, - mondtam ártatlan arccal.</p>
            <p>Az amerikai, válasz helyett, kinyitotta a parkba vezető rácsajtót, előre ment a
               homokos utakon, melyek a platánok és a virágágyak közt a kastélyig vezettek, s
               kutatva nézett körül valami emberi lény után, aki bennünket a fiatal
               hercegkisasszonynál bejelenthetne. Az egyik lugasnál azonban egy édes leányhang
               hirtelen megállitotta utjában.</p>
            <p>- Istenkém, hát még vannak errefelé eleven emberek? - kiáltotta Török Ilka, miközben
               boldogan tapsolni kezdett. - Tudják, hogy már majdnem kővé váltam unalmamban?
               Anyuskát ilyenkor egy ostromló hadsereg se tudná fölébreszteni álmából, én pedig már
               bébékoromban is inkább a sarokba álltam, semhogy ebéd után lefeküdjem. Legalább
               valami jó regény lenne itt, amiben a hősnő egy ulánustiszttel megszökik, de ebben a
               borzasztó könyvtárban a legfiatalabb könyv is jóval idősebb százévesnél.</p>
            <p>Megigazitotta kiborzolt szőke haját, mely csakugy immel-ámmal volt összekapkodva, s
               apró kis kezét védőleg a szeme elé tartotta, mert a nap indiszkrét mohósággal kezdte
               simogatni félrehajtott bluzából kifehérlő vállait. Mezitelen karjával, japáni nipphez
               hasonló alakjával, szürke és komolykodó szemével oly szép volt e pillanatban, mintha
               egy Delibes-féle balett erdei jelenetéből szökkent volna ide a sötétzöld fák
               közé.</p>
            <p>- Hallja, - mondta most erélyesen, miközben mezitelen karját bátran odatette az
               amerikai óriás vállára, - hallja, maga talán azért hozott ide, hogy időnekelőtte
               megőszüljek? Azt hiszi, elég nekem, ha éhen nem halok és selyemágyban sirok
               éjjelenként? Én a maga kedvéért amerikai milliomosokat és orosz nagyhercegeket
               hagytam cserben, lemondtam a milliókról és a dicsőségről, s idejöttem a jó Isten háta
               mögé - és maga még csak azt se tartja kötelességének, hogy egy kicsikét udvaroljon
               nekem?</p>
            <p>- De szivecském, hát csakugyan öröme telnék benne, ha egy aggastyán a lábai előtt
               heverne?</p>
            <p>- Aggastyán? Azt meri mondani, hogy aggastyánnak érzi magát? Olyan erős, hogy egy
               bivalyt a félkarjával leüthetne, de mikor arról van szó, hogy egy fiatal leánynak
               udvaroljon, hát csupa kényelemből és gonoszságból a vénséget szimulálja. Csak volnék
               valami harmincéves asszony, mindjárt annyit sürgölődnék körülötte, hogy magam is
               megunnám. Különben mondok valamit magának, yankee uram: én már rég kinőttem abból a
               korból, amikor a tejfölösszáju suhancok tetszenek az embernek. Ha akarja tudni, hát
               már két évvel ezelőtt is csak érettkoru férfiakkal flirtöltem.</p>
            <p>- Mit ért maga tulajdonképp érettkoru férfiak alatt?</p>
            <p>- A negyvenéveseket, mint maga, akik époly komolyak és megbizhatók, mint egy
               tizenhétéves, fiatal leány. A huszonötéves szélkakasok csak az éretlen,
               harmincesztendős asszonyokboz valók.</p>
            <p>Az amerikai derüs elismeréssel bólintott.</p>
            <p>- Bravó, ezt oly szépen mondta, hogy egy okleveles filozófus is büszke lehetne rá.
               Egyébként érzem, hogy igaza van, pár év óta magamnak is az az impresszióm, hogy
               kezdek kinőni a suhanckorból...</p>
            <p>Mintegy hálából melegen megszoritotta a fiatal leány kezét, de én minden különösebb
               éleslátás nélkül is észrevettem, hogy ebben a forró kézszoritásban sokkal több volt a
               hálánál; ez az öregedő férfi érzékisége volt, melyet egy fehér kis kéz érintése épugy
               lángra lobbant, mint a tüzcsóva a dinamitot...</p>
            <p>Alamuszi arccal proponáltam, hogy mindenekelőtt a háziasszonynál tisztelkedjünk, de a
               kisleány gunyosan eltorzitotta a finom arcocskáját.</p>
            <p>- Anyuskát akarja fölkelteni az ebédutáni álmából? Édes barátom, maga megteheti, ha
               bátorsága van hozzá, de nekem ugyan eszemben sincs, hogy ilyen vakmerőségre
               vállalkozzam. Nem gondolják, hogy okosabb lenne, ha hirtelen átalakulnánk vigalmi
               bizottsággá?</p>
            <p>Kedveskedve belekarolt Simon Sándorba, s tüzelő arcával hizelkedően
               hozzátörlőzködött.</p>
            <p>- Maga ugy-e nem akarja, hogy idő előtt megvénüljek unalmamban? Ha csak egy kicsikét
               szeret, hát gondoskodik valami mulatságról, mert már is közel vagyok hozzá, hogy
               buskomorságomban a Homokosba ugorjak vagy gyufaoldatot igyam. Mit gondol, a svéd
               gyufa is jó hozzá, hogy az embert a másvilágra átsegitse?</p>
            <p>Fitos orrát kiváncsian függesztette az amerikaira, aki most már mind bizonytalanabbul
               játszotta a meghiggadt aggastyánt, fius fehér bluza csábitóan megfeszült szoborszerü
               felsőtestén, az arca égett, a szeme csillogott s kusza szőke haján pajkos fénycsikok
               táncoltak az égető napsugárban. Egyszerre az az érzés fogott el, hogy nem egy éretlen
               bakfisleány, hanem egy csodálatos kis boszorkány áll előttem a hatvanesztendős
               platánok alatt, egy édes és titokzatos boszorkány, aki az aggastyánokat lángoló
               sihederekké változtatja.</p>
            <p>Visszavonultunk a legközelebbi lugasba, melynek padjai zöld falevelekkel voltak tele
               (itt fogtuk egyszer hajnalban a világ legnagyobb pávaszemü pillangóját), Sárika
               elfoglalta az elnöki széket és miután rövid visszapillantást vetett a görögök és a
               rómaiak történetére, egy hirtelen kanyarodással azt a javaslatot terjesztette elénk,
               hogy rendezzünk szinielőadást Bakonyvárott. Ez nemcsak azért lesz célszerü, mert a
               bakonyváriaknak alkalmuk lesz megismerkedni egy vérbeli művésznővel, hanem azért is,
               mert a műkedvelő előadást egész sereg próba előzi meg, s az ilyen próbák sokkal
               mulatságosabbak, mint maga a valóságos szinjáték. Simon Sándor, aki egy darabig
               gondolkodva ráncolta össze a homlokát, egyszerre boldogan elnevette magát.</p>
            <p>- Kislányom, - mondta sugárzó arccal - drága kislányom, maga nem is tudja, hogy
               micsoda emlékeket gyujt föl bennem ezzel a pompás és mulatságos ötlettel. Tegnap vagy
               negyven évvel ezelőtt - már nem tudom egészen bizonyosan - egy nevetőszemü szőke
               gyermek ejtette lázba a bakonyvári uri publikumot, egy tizenhétéves pergőnyelvü kis
               csöppség, aki egy fiunak öltözött herceget játszott a Korona nagytermében. Ez volt a
               legszebb műkedvelő előadás, melyet hosszu életemben láttam és bár magácska szerint
               már elértem a negyvenedik évemet, most is ugy áll előttem ez a fürge kis teremtés,
               mintha csak tegnap vagy tegnapelőtt tapsoltam volna érte véresre a tenyeremet, Tudja,
               hogy ki volt ez a kis májusi tündér?</p>
            <p>- Ne kacagjon ki, de nagyon rossz a memóriám s nem igen emlékszem a negyven év előtti
               primadonnákra.</p>
            <p>A szőke dilettáns a maga nagyanyja volt, akiről diákkoromban két diktandó füzetet
               teleirtam alagyákkal és lantos költeményekkel. Istenem, milyen szerelmes voltam abba
               a drága kis nőbe! A tehetségem, fájdalom, nem volt elég ahhoz, hogy hősszerelmeseket
               vagy bonvivánokat játszhassam, azonfelül két ballábam is lett egyszerre, mikor
               fiatal hölgyekkel beszéltem, de mint kortinahuzó - önérzettel mondhatom - messze
               földön ritkitottam a páromat, habár néha, nagy izgatottságomban, a legszebb
               magánjelenet közben bocsátottam le az angyalfejes előfüggönyt. Ez azonban nem
               akadályozta meg, hogy minden próbán résztvegyek, s könnyekig elérzékenyülve egyem a
               gyümölcsös rizst és a birsalmasajtot, amivel a mamák, próba után, megkináltak
               bennünket. Tudja, hogy akkor ettem utoljára birsalmasajtot, mikor Bakonyvárott a
               kortinát huztam?</p>
            <p>Az amerikai még bizonyára tovább beszélt volna az emlékeiről, ha Sárika türelmetlenül
               le nem inti, s a kis rubinköves gyürüjével idegesen nem kopogtat a kerti
               asztalon.</p>
            <p>- Pfuj, nem szégyenli magát a nagymamákról beszélni, mikor az imádnivaló unoka ül
               maga mellett? A nagymama, szegény, bizonyosan megbocsátja magának, ha az érzéseit
               most egy eleven kis művésznőre ruházza át, aki ég a vágytól, hogy minden komoly
               férfit magába bolonditson...</p>
            <p>Simon Sándor mentegetőzve tette hatalmas kezét az ajka elé, Sárika pedig kimondta a
               határozatot, hogy az utolsó farsangi napon szinielőadást rendezünk Bakonyvárott. A
               szinpad ugyanott lesz, ahol negyven esztendővel ezelőtt, t. i. a Korona nagytermében,
               a hires szálában, ahol még valaha a nagyszerü Kétszery-társulat játszott, s ahol
               valamikor állitólag Petőfi Sándor sült bele a legelső szerepébe. A programm
               összeállitását Sárika vállalta magára, akinek szabad kezet adtunk, hogy a
               közreműködőket tetszése szerint összeválogassa, bár barátnőnk már eleve
               kijelentette, hogy a primadonna-szerepkört teljesen lefoglalja magának.</p>
            <p>- Természetesen maga is játszik valami szerepet? - kérdezte Simon Sándortól, aki a
               határozatokat rögtönzött jegyzőkönyvbe foglalta.</p>
            <p>Az amerikainak fölcsillogtak a szemei.</p>
            <p>- Nem, kicsikém, - mondta mosolyogva, - a tehetségem most se lett nagyobb, mint a
               nagymamája korában, sőt ugy érzem, hogy a két ballábam is megmaradt, ha maga a
               nefelejtskék szemét rámfüggeszti. De a kortinát becsületemre huzni fogom, époly
               harcikedvvel fogom huzni, mint negyven esztendővel ezelőtt...</p>
            <p>Törökné, aki később fölébredt délutáni álmából, pompás habos kávéval kinált meg
               bennünket, melyet a parkra nyiló terraszon ittunk meg, s aranyos, opálszinü alkonyat
               volt már, mikor Bakonyvár piacterére visszatértünk. A kisváros közönsége már népes
               rajokban hullámzott a cukrászda előtt, az öreg urak már megtöltötték a bolthajtásos
               sörcsarnokot, ahol késsel lehetett vágni a dohányfüstöt, az angolkisasszonyok
               vékonyszavu harangja már hegyen-völgyön végigkongott, s a kereskedők már készületeket
               tettek, hogy boltjaikat bezárják, de Simon Sándor hallgatva horgasztotta le a fejét,
               mintha a lelke végtelen messzeségekben járt volna. A honoráciorok tisztelettel
               kalapot emeltek előtte, csinos asszonyok mosolyogva pukkerliztek feléje, de az
               amerikai szinte öntudatlanul ment el mellettük, s csak utólag kapta föl ijedten a
               fejét, mintha valami mély és csodaszép álomból ébredt volna föl...</p>
            <p>- Huzott már maga kortinát életében? - kérdezte tőlem egyszerre, mig széles arca
               csakugy tündöklött a jókedvtől.</p>
            <p>Sajnálkozva jelentettem ki, hogy ebben az élvezetben még sohase volt részem, bár
               gyerekkorom óta él bennem a sóvárgás, hogy egyszer ezzel a metier-vel is
               megpróbálkozzam.</p>
            <p>- Tisztelt barátom, - szólott az amerikai és karját bizalmasan az enyémbe füzte, -
               tisztelt barátom, mondok magának valamit: én sohase voltam boldogabb, mint akkor,
               midőn remegő térdekkel álltam ott a Korona-szálló kulisszái mögött. Még most is érzem
               a petróleum-lámpák szagát, még most is látom Veledics bácsit, aki önkéntes tüzoltónak
               maszkirozva posztolt mellettem egy rettenetes papirosszikla mögött, s a kivilágitott
               rivalda mellől még most is felém csillog egy szőke kisleány hajkoronája, egy drága,
               szőke kis lányé, aki arannyal himzett bársonypruszlikot és rövid kardot viselt s néha
               jólelküleg felém mosolygott. Mit gondol, most is ugyanazt fogom érezni, amit negyven
               esztendővel ezelőtt?</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>X.</head>
            <p>Akkora izgatottságra, aminő Bakonyvárt a műkedvelő előadás hirére elfogta, csak a
               kisváros legvénebb lakosai emlékeztek, akik még tanui voltak a feledhetetlenül dicső
               napnak, melyen a kis palota-bakonyvári vicinális először futott be a hajnalkás vasuti
               állomásra. Városi főjegyzőnk, aki pennás ember volt, hexaméteres prológot
               faragcsált, a járásbiróságon, tárgyalás közben, a XIV. Lajos korabeli menuette-ről
               volt szó, melyet tizenkét gyönyörü lány fog táncolni egykoru jelmezben (a regens
               chori ásta ki a hozzávaló dallamot a Bárócsyék padlásán, ahol egy spinét mellett
               egész sereg régi kotta feküdt), a kézműárusok ezüstcsillagokkal himzett tarlatánokat
               és mousselineket hozattak, s divatárusunk, akinek nyakkendői és gallérjai állitólag a
               Petőfi Sándor korából származtak, hirtelen fölfrissitette raktárát. A nagypolitika
               egy csapásra megszünt, a városi közügyek az ördögöt se érdekelték többé s a
               boltajtókból, a kis földszintes házak ablakaiból naphosszat a pisze Török Ilkát
               lesték, aki néha lihegve, millió gond alatt görnyedve szaladt végig a piacon a patika
               felé. A kisleány csak akkor állt meg, ha a műkedvelő-előadás valamelyik szereplőjével
               találkozott össze véletlenül az esti korzón, egy-egy fiatal lánnyal, vagy egy-egy
               csinos asszonnyal, aki affektált borzongással beszélt róla, hogy biztosan el fog
               ájulni a szinpadon, vagy ha a székesegyház hosszu orgonistája, aki üres óráiban
               pápaszemeket köszörült a bakonyvári honorácioroknak, néha ünnepiesen szembe jött vele
               a Maselmann-féle könyvkereskedés előtt.</p>
            <p>- Maestro, ma délután próbát tartunk az operettből! - mondta a kisleány komolyan, mig
               az öregedő férfiu, aki mindeddig csak zenés miséket dirigált a székesegyház karzatán,
               zavartan megemelte előtte a karbonári-kalapját.</p>
            <p>Az asszonyok, akik elbájolt mosollyal álltak körül a keskeny gyalogjárón, ilyenkor
               elragadtatva simogatták meg a kisleány kipirult arcocskáját, de mikor hosszabb
               eszmecsere és egy barátnői csók után végre továbbmentek, félrehuzott ajakkal szóltak
               az udvarlóikhoz:</p>
            <p>- Látott már kekkebb kis teremtést, mint ez a fruska? Ezen aztán csakugyan
               meglátszik, hogy a jó Isten is szinésznőnek teremtette...</p>
            <p>A próbák fölváltva folytak délutánonként a bakonyvári uri családoknál, melyek
               féligmeddig tönkretették magukat a nagyszerü ozsonnákkal, a zongorázás estig nem
               szünt meg a piac emeletes házaiban, a szabónő, bizonyos Krámerné nevezetü asszony,
               kettővel megszaporitotta a tanulóleányai számát, s a helyőrség joviális ezredese, aki
               agglegény és tizenhárompróbás világfi volt, lojálisan hosszabb szabadságot adott
               Bertóthy hadnagynak, a városka legkedvesebb korhelyének, akit Török Ilka a szerelmes
               szerep eljátszására kiszemelt. Bertóthy afféle lányosképü, cigányozó naturburs volt,
               akitől huszárjai jobban féltek, mint az ördögtől, de aki valami kamaszos jókedvvel
               hunyászkodott meg, mikor a Török-kastély energikus kis hercegnője rapportra
               szólitotta.</p>
            <p>- Ember, - kiáltotta a kisleány megbotránkozva - ember, hiszen maga még most is éppen
               ugy akadozik, mint diákkorában, mikor a főtisztelendő ur a latinból kihivta...</p>
            <p>- Bocsánat, de a latinból sohse volt rosszabb osztályzatom kettesnél, - mondta
               Bertóthy hadnagy megsértődve.</p>
            <p>Az amerikainak voltaképp nem sok keresnivalója volt a próbákon, mert a kortina még
               ezidőszerint nem szerepelt, de ugy gondolom, aligha támadhatott volna olyan jégeső
               vagy földindulás, mely a délutáni összejövetelektől távoltarthatta volna. Én
               ezidőszerint meglehetősen el voltam foglalva a hivatalos dolgaimmal, mert Simon
               Sándor, aki teljesen fölolvadt a gyermekkori emlékeiben, egy napon azt az ajánlatot
               tette, hogy támasszam föl halottaiból a régi Bakonyvár és Vidéké-t, melyet annak
               idején bizonyos Forgács nevezetü részeges, megyei dijnok szerkesztett, s oly
               fejedelmi fizetést ajánlott, hogy ezért a pénzért a Times-t vagy a Newyork Herald-ot
               is elkészithettem volna. A milliomos, aki fiatalságában a szemináriumban dideregve
               olvasta a Bakonyvár és Vidéké-t, hallani se akart róla, hogy valami modern és
               furfangos lapot szerkesszek, s egyszersmindenkorra kiadta az utasitást, hogy az ujság
               a negyven év előtti nagyapjához hasonlitson.</p>
            <p>- Azt akarom, - mondta elgondolkodva, - hogy a lap a gyermekségemet, a szemináriumi
               hálótermet, meg a sok koplalást juttassa az eszembe, amiben kamaszkoromban részem
               volt. Vezércikknek a főjegyző havi jelentését közölheti, a tárcában bizvást kiadhat
               egy-egy rossz verset, s valami folytatásos novellát a Vas Gereben vagy a Pákh Albert
               modorában. Nekem nem jó ujság kell, hanem olyasmi, amilyent valamikor a nagyhaju
               Forgács Balázs összenyirbált.</p>
            <p>Igy történt, hogy magam is ollóval a kezemben szerkesztettem a Bakonyvár és Vidéké-t,
               néha hosszu riportot irtam egy veszett macskáról, vagy egy részeges vándorlegényről,
               akit a Papod havas hegyszakadékaiban találtak, s órákhosszat tárgyaltam a
               nyomdásszal, az öreg Krausz bácsival, aki még emlékezett a régi ujságra, mert jóval
               tul járt a nyolcvanadik életévén, s annakidején ő volt az, aki a részeges dijnok
               lapját tördelte. A jó Isten tudja, honnan szedtük elő a régiszabásu betüket és
               léniákat, melyekből a lapot összeállitottuk, de bizonyos, hogy a Bakonyvár és Vidéke
               szakasztottan ugy festett, mint negyven évvel ezelőtt. Bizonyos jelekből az is
               valószinünek látszott előttem, hogy Simon Sándor - a hangulat kedvéért - azt is
               szivesen venné, ha magam is afféle züllött individuummá lennék, mint a néhai
               bakonyvári szerkesztő; erre azonban - bizonyos tulzott szeméremérzésből - már mégse
               akartam vállalkozni.</p>
            <p>Estefelé azonban mégis elnéztem néha-néha az uri családokhoz, ahol a rögtönzött
               próbákat tartották, kezet csókoltam a háziasszonyoknak, akik ünnepiesen
               „szerkesztő”-nek szólitottak, s hivatalos komolysággal fogyasztottam a haboskávét és
               a birsalmasajtot, amivel próba után megkináltak bennünket. Az amerikai a próbákon
               csodamódon megfiatalodott; lángvörös arccal sürgölődött ide-oda a szereplők között, a
               férfiakat hatalmas szivarokkal traktálta, a nőknek bonbonokat hozott a Grajek cukrász
               boltjából, akinek üzlete hirtelen föllendült s egy-egy gavalléros kézlegyintéssel
               intézte el az összes szabószámlákat, melyeket a kisasszonykák toilette-jeiről
               prezentáltak neki. De olykor, ha Török Ilka tulságosan sokat foglalkozott Bertóthy
               főhadnaggyal, az arca egyszerre elborult.</p>
            <p>- Nem gondolja, hogy ez a katona valóságos antitalentum? - kérdezte tőlem
               vállatvonva, mig a csiptetőjét, mellyel a próbát nézte, kedvetlenül levette a
               szeméről.</p>
            <p>A kisleány ilyenkor sietve befejezte a kupléját s egy jubilált primadonnát is
               megszégyenitő kacérsággal közeledett a biborpirossá változó amerikai felé.</p>
            <p>- Tetszem magának egy kicsit? - kérdezte olyan pillantással, melytől a halottak is
               föltámadtak volna.</p>
            <p>Simon Sándor arcáról erre hirtelen eltünt a levertség, szeme csodálatos fiatalsággal
               lobbant föl, s nagy, munkától eldurvult tenyere apai gyöngédséggel szoritotta meg a
               bájos kis tündér kezét.</p>
            <p>- Hogy tetszik-e? - kiáltott föl elragadtatva s a hangja csakugy remegett a jókedvü
               lelkesedéstől. - Minden komédiást végighallgattam, aki negyven éven át a nagy vizen
               átjött hozzánk, de becsületszavamra mondom, hogy a maga gráciáját és talentumát egyik
               se közelitette meg a pénzsóvár vének közül. Mi lesz, ha a vén fejemmel végre is
               szerelmes találok lenni magába?</p>
            <p>- Hogy mi lesz? - szólott halkan a kisleány s velencei kendőjét fázósan összehuzta a
               nyakán, a pisze orra pedig pajkosan megremegett. - Mi lenne, hát Istenem, mi is
               lehetne? Maga szépen megvallaná, hogy tetszem magának, én pedig nagyon büszke és
               boldog lennék, hogy egy derék férfit meghóditottam. Vagy talán annyira abnormálisnak
               tartja, hogy valaki énbelém is szerelmes lehessen?</p>
            <p>Összecsucsoritotta az ajkát, mintha a levegőn át csókot dobna Simon Sándornak, s egy
               hirtelen mozdulattal visszalibbent a szinpadra, hogy a félbeszakitott próbát
               folytassa.</p>
            <p>Az amerikai, aki vacsoráját rendszerint velem együtt költötte el a régi Nap-szálló
               éttermében, egy este korán elbucsuzott tőlem, de előbb citromokat vásárolt a Borneói
               elefánt-hoz cimzett füszeresboltban.</p>
            <p>- Meleg limonádét fogok inni, mert reggel óta folytonosan érzem, hogy torkom van, -
               mondta krákogva.</p>
            <p>Bezárta maga mögött a kis földszintes ház kapuját, én pedig hosszu gyalogsétát tettem
               a püspökkert körül, félórára benéztem a kávéházba, ahol a Kurucz-banda negyedszázados
               valcereket muzsikált, majd szivarozva kisétáltam a Szentgyörgyi-kastélyig, melynek
               tornyocskája ezüstös csillogással őrködött az éjjeli homályba burkolózó fák fölött.
               Tiz óra körül járt az idő, a zöld zsalugáterek alatt ösztövér árnyékok borultak a
               kastély falára, a homokos utak elhagyatva fehérlettek a holdfényben, s már éppen
               vissza akartam fordulni a város felé, mikor egyszerre halk beszélgetést hallottam a
               kis halastó mellett sötétlő kerti lugasból. A ritkás fák között ekkor fölismertem az
               amerikait s a Török Ilka fehér köpönyege egy Mendelssohn-melódia bájosságával
               csillant ki a csipkefinomságu tavaszi éjszakából.</p>
            <p>- Ohó, - mondtam magamban elámulva, s gyorsan eldobtam az égő szivart, nehogy a vörös
               tűzszem a jelenlétemet elárulja.</p>
            <p>Mi volt ez? Simon Sándor tehát hazudott, mikor a torkáról beszélt? Az egyenes,
               szókimondó amerikai gyerekes füllentéssel rázott volna le a nyakáról? Valami
               megmagyarázhatatlan, fájó érzés szoritotta össze egyszerre a szivemet, s józan ember
               kegyetlen éleslátásával gondoltam az aggkora felé tipegő vén csacsira, akit a sors
               fiatalos hevülésekkel vert meg, ahelyett, hogy az öregedő bölcs rezignációjával
               hütötte volna le ráncos és tüzelő homlokát...</p>
            <p>Török Ilka most fölállott a kerti padról s egy erdei nimfa ártatlan kokettériájával
               nyujtotta kezét lázban égő gavallérjának.</p>
            <p>- Remélem, nem akarja, hogy maga miatt pofonokat kapjak az édesanyámtól! - mondta
               nevetve.</p>
            <p>Az amerikai érthetetlen mormogással válaszolt, de a kisleány kacagva rázta szőke
               fejét s gyorsan tovasietett a kastély felé. Ahogy a holdfényben reszkető, hófehér
               uton végiglibegett, s emailos hajtűi valami tündéri fényességben csillogtak meg a
               kisérteties éjszakai világosságban, hirtelen az az érzésem támadt, hogy nem is földi
               lényt látok, hanem az álmok és a mesék titokzatos sellője halad előttem a kigyózó
               gyalogösvényen, az örök asszony, aki ezredévek óta fiatal és bájos maradt, akiért rég
               porrá lett zsarnokok borzalmas hekatombákat csináltak emberi testekből, akinek egy
               mosolyáért büszke városok égtek porrá és halhatatlan csodaművek nőttek ki a föld
               rögéből, férfiak őrzője és megrontója, aki csak azért hal meg, hogy ezer és ezer
               alakban támadjon föl ujra egy tavaszi éjszakán, mikor földöntuli muzsikaszó lebeg a
               szunnyadó erdőségek fölött...</p>
            <p>Simon Sándor utóbb lassan megindult a város felé, háromszor is megkerülte a püspök
               kertjét, s az angol kisasszonyok toronyórája már rég elütötte az éjfelet, mikor
               dolgozószobájában végre kigyulladt a világosság. Másnap reggel jámbor arccal
               megkérdeztem tőle:</p>
            <p>- Használt a meleg limonádé?</p>
            <p>- Oh, - mondta vállatvonva, - a jó alvás minden betegségre a legjobb orvosság. Tiz
               órától kezdve ugy aludtam, mintha a vizbe dobtak volna, és most hála Istennek, ugy
               érzem magamat, hogy egy medvével is megbirkóznám.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XI.</head>
            <p>Bakonyvárt a honfoglalás óta aligha okozott esemény nagyobb szenzációt, mint a
               boldogasszonyesti műkedvelő előadás. A papirvirágokkal és tüllcsokrokkal diszitett
               szála, melynek rivaldája mögül valaha a Déryné pacsirtahangja suhant édes lágysággal
               a táblabirák és tekintetes asszonyok fülébe, selyemruhás, tornyos frizuráju hölgyek
               hüsitgették magukat strucctollas legyezőikkel, a falak mentén pedig kipirult arcu
               fiatalok taposták véresre munkától megedzett tenyerüket. Az izgalomnak, mely lázas és
               csillogó szemü tömeggé változtatta a bakonyvári nyárspolgárokat, évtizedek óta nem
               igen volt párja a nyugodalmas kisvárosban.</p>
            <p>Mikor a tulmeleg terem dekorált aranycsillárai körül a Boccherini-keringő pajkos
               koboldjai táncra kerekedtek, s az erdei diszletek közt tizenkét ezüstcsillagos
               tarlatán-ruha sziporkázva meglibbent a szinpadi lámpák fényében, a bakonyvári
               filiszterek ámulva dörzsölték meg a szemüket: a bekötött fejü, dolgos és
               portörlő-rongyaikat rázó kisleányok, akik emeleti ablakaikból félénken kacérkodtak
               délelőttönként a honvédtisztekkel, hirtelen mint titokzatos és mosolygó májusi
               tündérek jelentek meg káprázó szemeik előtt. A kis francia vigjátékban utóbb egy
               másik meglepetés érte őket: a korzón lebzselő, kopott nyakkendős hivatalnokok
               sárgakeztyüs angol lordokként csevegtek a kölcsönkért szalonbutorok közt, a
               telekkönyvvezető pedig, egy hallgatag és embergyülölő magyar, édeshangu és diadalmas
               Carusoként bontotta ki szárnyait a fényáradatban uszó szinpadon.</p>
            <p>- Mit szól hozzá? - kérdezte tőlem verejtéktől fényes arccal Simon Sándor, akit e
               szám után fölkerestem a kortinazsinór mellett.</p>
            <p>Kijelentem, hogy a telekkönyvvezető hat stoneval veri a világ összes tenoristáit,
               mire Simon Sándor boldogan tette a vállamra két keztyübe bujtatott, rettenetes
               medvetalpát:</p>
            <p>- Ez még mind semmi ahhoz képest, amit azonnal látni fog. Akar velem fogadni, hogy
               itt mindjárt megbolondul az egész frekvencia?</p>
            <p>Az amerikai Török Ilkára célzott, aki rokokó apródjelmezben várakozott az egyik
               kulissza mögött, s miközben szereplőtársaival, a templomi orgonistával és a szinpadi
               munkásokkal kacérkodott, csevegve igazgatta szőke haját egy kézi tükörből, melyet
               Bertóthy főhadnagy eléje tartott.</p>
            <p>Kis barátnőnk aranyos cipőt, hosszu harisnyát és ezüsttulipánokkal diszitett kabátot
               viselt, melyből szoborszerü tökéletességgel rajzolódtak ki leányos termetének
               körvonalai. Oly bájos, finom és graciőzen molett volt, hogy pár pillanatig magam is
               elragadtatva felejtettem rajta a szemeimet.</p>
            <p>- Adnék érte valamit, ha nippnek állithatnám az iróasztalomra, - mondtam
               csettintve.</p>
            <p>Simon Sándor lobogó szemmel bólintott, de szeme hirtelen elsötétült, mikor a
               főhadnagy egy kibomlott hajfürtöt hirtelen megigazitott a leány nyakán.</p>
            <p>- Nem gondolja, hogy kissé szemtelen ez a fickó? - kérdezte tőlem félhangosan, mig
               vastenyerével a kortina kötelét szorongatta.</p>
            <p>Török Ilka provence-i dalokat énekelt, majd eltáncolt egy XIV. Lajos korabeli
               gavotte-ot, később pedig - most már lovagruhás urikisasszonynak öltözve - pikáns
               dialógot adott elő az ambiciótól égő Bertóthy főhadnaggyal. A katona tagadhatatlanul
               tehetséges komédiás volt, de partnere mellett szánalmasan eltörpült: a kis leány egy
               királykisasszony biztosságával és egy mesebeli nimfa hajlékonyságával uralkodott a
               meleggé és világossá lett szinpadon. Mikor viharosan megujuló tapsvihar után,
               rejtélyes eredetü virágbokrétákkal megrakodva, végleg visszavonult a kulisszák mögé,
               a nézőtér szép asszonyai egy pillanatig összenéztek a meglepetéstől.</p>
            <p>- Hát nem ugy játszik, mintha tizenöt éve ott laknék a szinpadon? Látták azt a drága
               kis szájacskáját, mikor a harangjátékról szóló kupléját elénekelte? Blaháné se
               lehetett édesebb, mikor tizennyolcéves volt, - csak az kár, hogy kövérkébb a lelkem,
               mint egy fiatal bakfishoz illik...</p>
            <p>A dicséretek cukorburkolata alól ki-kibukkant az irigység keserüsége, mert a mamák,
               kinosan összefüzött ruháikon belül, valamennyien megpukkadtak kissé az irigységtől,
               mikor ezt a jött-ment kis tündért a maguk nehézkesen mozgó leányaival
               összehasonlitották. De az apák, akik távolról se voltak ilyen igazságtalanok,
               ravaszul egymás felé csiptettek a szemükkel, s miközben alamuszian a feleségüknek
               adtak igazat, halkan igy szóltak egymáshoz:</p>
            <p>- Pompás kis cica, ez is meg fog bolonditani egy-két férfit, ha egyszer az erejének a
               tudatára ébred. Mondja, hány évet adna az életéből, ha egy éjjel valami magányos
               szigeten összetalálkoznék vele?</p>
            <p>Az amerikai nem szólt, sőt nem is tapsolt, de mikor a dialog után felsiettem a
               szinpadra, szinte brutális kedvességgel paskolta meg az arcomat.</p>
            <p>- Na, hát mit szól hozzá, maga szigoru műbiráló? Gondolja, hogy megérdemel vagy ötven
               sort a Bakonyvári Hirlap-ban?</p>
            <p>Karonfogva mentünk a kisleány öltözőjébe, ahol csak ugy sürögtek a tisztelők és
               látogatók, néhány agglegény ropogós cukrokkal fölfegyverkezve tolongott az ajtó
               előtt, a templomi karmester vastag cvikkerén át látni lehetett a gyönyörüségtől
               szinte megmerevedett szemgolyók fehérjét, egy sereg takaritónő-formáju asszony
               elragadtatva sipitozott, a tüzoltó-parancsnok (egyébként városi közgyám) Lohengrinnek
               öltözve mondott szépeket a hermelinköpönyeges művésznőnek, aki lábait egymásra rakva,
               dőlt hátra egy alacsony selyem-fauteuilben, Törökné pedig, a hirtelen föltünt star
               mamája, fekete selyemruhájában izgatottan tipegett ide-oda a kis szobában, hol cukrot
               majszolt, hol a leánya frizuráját igazgatta, miközben csodálkozva fordult ide-oda az
               öltözőben lebzselő férfiakhoz.</p>
            <p>- Hát nem isten csodája, hogy ez a zöld béka honnan veszi a routinját? Bizony isten,
               még a bábujával játszott tegnap vagy tegnapelőtt, még selypitve kért bocsánatot
               tőlem, ha a torkossága miatt a sarokba állitottam, s tessék, egy éjszaka alatt kész
               szinésznő lett belőle. A jó isten tudja, hogy kire fajzik, - nekem talán a szemem is
               kiégett volna, ha ennyi sok ember a gukkert rám mereszti...</p>
            <p>Viharosan megölelte a művésznőt, aki hideg arccal ült az általános felfordulás
               közepette s a selyemcipellős lábacskáit nyugodtan egymáshoz ütögette, miközben
               nevetve tért ki a hangosan megnyilatkozó anyai szeretet elől.</p>
            <p>- Drágám, szeress, ahogy tetszik, de a hajamat ne borzold össze, mert táncolni
               akarok. Paukerné szivecském, adja csak ide azt a nagy fésüt a
               toiletteasztalról...</p>
            <p>Simon Sándor egy percig megbüvölve állt meg az öltöző ajtajában, de a kisleány
               türelmetlenül közelébb intette a fésüjével.</p>
            <p>- Oh, maga gonosz ember, hát mégis csak eszébe jut végre a kis barátnője? - kiáltott
               föl megbotránkozva.</p>
            <p>Az amerikai érthetetlenül morgott valamit, amiből az derült ki, hogy a jó kortinahuzó
               époly kevéssé mozdulhat el a helyéről, mint a katona a posztjáról, de a kisleány
               türelmetlenül félbeszakitotta:</p>
            <p>- Jé, nem szégyenli magát, hogy ilyen unalmas dolgokat fecseg, ahelyett, hogy
               lelkesedve a nyakamba borulna? Hát magának a posztoló katona jut az eszébe, mikor egy
               ilyen drága és tehetséges művésznőt lát?</p>
            <p>Az amerikai egész a hajgyökeréig elpirult.</p>
            <p>- És megengedné, hogy lelkesedve a nyakába boruljak? - kérdezte kissé reszkető
               hangon, mig tétovázva közelebb lépett az öltöző-asztalkához.</p>
            <p>A kisleány felállott a helyéből, pajkosan lesütötte a szemét, s alamuszi hangon
               suttogta:</p>
            <p>- Ha tetszettem magának, hát tegyen boldoggá és leheljen egy apai csókot a
               homlokomra...</p>
            <p>Simon Sándor nem intéztette magához kétszer ezt a felszólitást, hanem egy tréfás
               gesztussal magához ölelte a szőke apródot, s az összes jelenlevőket ignorálva,
               viharosan össze-vissza csókolta. A csóközön oly kevéssé volt apainak mondható, hogy
               mindnyájan megdöbbenve néztük a jelenetet, a kisleány pedig majdnem fuldokolva
               igyekezett kiszabadulni a lelkes óriás karjai közül.</p>
            <p>- Édes barátom, - mondta pihegve, - maga tulbecsül engem, ez sokkal több, mint amit a
               szerény sikereimmel kiérdemeltem. Paukerné, kefélje csak le kérem a nagyságos ur
               kabátját, csupa puder lett a tulzott jóakarattól és lelkesedéstől...</p>
            <p>Tiz perc mulva megkezdődött a tánc, melyet egy darabig szótlanul néztünk, később
               pedig mindketten visszavonultunk a honoráciorok közé, akik temérdek boros flaskó
               között intézték el a város és az ország ügyeit. Simon Sándor hallgatva szivarozott,
               néha benézett a terembe, ahol francia négyest táncoltak, éjféltájban pedig azzal a
               propozicióval állt elő, hogy sétáljunk ki a vasuti állomásig. Az elsötétült
               pályaudvarban, melynek sinhálózata tompa fénnyel csillogott a telehold
               világosságában, az amerikainak az az ötlete támadt, hogy fel fogja zörgetni a vasuti
               vendéglőst.</p>
            <p>- Megiszunk egy üveg jégbehütött francia bort, - mondta ragyogó szemmel.</p>
            <p>A vendéglősnek azonban csak közönséges kocsisbora volt, amiből álmosan állitott elénk
               néhány palackkal, bár a kedve után itélve, szivesebben kidobott volna bennünket. A
               lugasban, ahol letelepedtünk, még friss, tavaszeleji hidegség volt, a zöld és vörös
               szemaforok kisértetiesen, óriási drágakövekként égtek a messzeségben, de Simon
               Sándor legényesen kigombolta a kabátját, s álmodozva nézett a távolba, ahol egy
               magányos őrház lámpavilága csillogott.</p>
            <p>- Gondolkodott-e már azon, hogy egy egészséges ember meddig mondható fiatalnak? -
               kérdezte hirtelen.</p>
            <p>- Ameddig fiatalnak érzi magát,</p>
            <p>Az amerikai tünődve rágta a kuba-szivarját, bólintott, s összehuzott szemöldökkel
               nézett bele az éjszakai levegőbe.</p>
            <p>- Kedvesem - mondta aztán mosolyogva - maga udvarias ember, s inkább a meggyőződése
               ellenére banalitást mond, semhogy egy vén medvét megbántson. Pedig maga is azt hiszi,
               hogy a hatvanéves férfi már a kályhakuckóba való, ha nem akar nevetségessé válni a
               világ előtt. Ezt, lássa, a maguk elpuhult társadalma találta ki, melyben mankót ad a
               koravén aggastyánok kezébe, s a világ minden örömét az önző fiatalok közt sajátitja
               ki. Honnan veszik maguk azt a meggyőződésüket, hogy a hatvanéves férfi már semmire se
               való? Miért akarnak megfosztani bennünket az élet szépségétől és varázsától?
               Mennyiben vagyok én öregebb, mint a maguk elgyöngült, kényeskedő, neuraszténiás
               fiatalsága? A szemem még jobb, mint a sasé, a tüdőm sohse ismerte a fáradtságot, s az
               életkedvem sokkal jobban lobog, mint harmincéves koromban, amikor az élettel való
               küzdelem minden érzékemet eltompitotta. Miért ne lenne jogom hozzá, hogy fiatalnak
               tartsam magamat, hogy lelkemet néha valami édes fájdalomban meghömpölygessem, hogy
               a napfényes reggelnek örüljek, s ne gondoljak az alkonyatra, mely sötét árnyékokkal
               boritja el a néma és meghidegült világot? Miért ne nézhetnék bele egy nevető
               leányszembe, mely éppen ugy felgyujtja minden vágyamat és szenvedélyemet, mint
               valaha, amikor még drótkefével kellett rendbehoznom az üstökömet? A hajam ősz és a
               keresztlevelem elsárgult az öregségtől, de a szivem fiatal és zabolátlan, oly fiatal,
               hogy néha majdnem kiugrik a mellemből. Kinek van joga hozzá, hogy a napsugarat, a
               jókedvet, a tavaszi reggeleket, a kacagást és a piros leányajkakat elharácsolja
               előlem?</p>
            <p>Akkorát ütött az asztalra, hogy a borosflaskók hangosan összezördültek, s a
               vendéglős, aki a sarokban bóbiskolt, ijedten kisietett a lugasba; de az amerikai most
               hirtelen elnevette magát s kemény bikanyakát szégyenlősen félreszegte:</p>
            <p>- Megártott a vinkó, - mondta nevetve a gazdának, - ideje, hogy tisztességes emberek
               módjára nyugalomra térjünk!</p>
            <p>Elkisértem a cserhát-utcai földszintes házig, ahol valaha édesapja, a „mennyei
               lajtorja” lakott, s a kapuban egy erős kézszoritással elbucsuztam tőle. Dörgő
               lépéseit még akkor is hallottam, mikor a sötét kapuboltozaton végighaladt.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XII.</head>
            <p>Bakonyvár lassankint belezökkent nyári hangulatába, tavalyi, divatból kiment
               szalmakalapok jelentek meg a látóhatáron, az öntözőkocsi, melynek hosszu vászoncsövét
               egy nyugalmazott városi hajdu lóbálta, kétszer napjában végigdöcögött a piacon, a
               rabok szellős vászonöltözetekben seperték délutánonként az utcákat, s a
               polgármesterünk már néha-néha fölvette lötyögős nyersselyem öltözetét, melyet
               harminc évvel ezelőtt csináltatott. A várost határoló kertekben már virágoztak a
               gyümölcsfák, a hegyoldalak zöldjéből kimosolyogtak a százszorszépek csillagai, s a
               vén Ignác, a keselyorru fuvaros, aki télen eszkimónak öltözve járt a hires bakonyi
               hósivatagban, csengőket vásárolt a vaskereskedésben lovai számára, melyek husz éve
               járták a savanyuvizi szőlők felé vezető országutat. Ez időben a városka végképpen
               felébredt téli álmából, a vagyonosabb polgárok már ki-kijártak balatoni kolnáikba,
               hogy személyesen ellenőrizzék a vincellérek munkáját, s a sörszagu fogadó udvarán
               ujra festették a nemzetiszinü omnibuszt, mely hajnalonként a szomszédos fürdőbe
               kocogott.</p>
            <p>Az amerikait ez időben ritkábban láttam, mint a téli hónapokban, hol Pestre rándult a
               bankjához, hol könnyü homokfutón hajtatott ki a szőlőjébe, melyben valaha az
               édesapja legényei taposták az érett fürtöket, máskor pedig, ha itthon volt,
               naphosszat nem mozdult ki a bolthajtásos szobájából s egész délelőtt a fametszetes
               Vasárnapi Ujság-ot olvasta. Este olykor összetalálkoztunk a piaci korzón, ahol
               Törökék is rendesen megjelentek, s ilyenkor feltünt, hogy a lompos yankee ujdonatuj
               kalapot, élénkszinü nyakkendőket visel, a kabátjában ibolyacsokrot hord, sőt néha
               keztyűt is huz óriási kezére, mely esetlenül mozgott a szokatlan burkolatban. Ha az
               ujságról beszéltem neki, szótalanul mosolygott, de a szeme rögtön fellángolt, mikor
               Prince-et, a Török Ilka fehér kutyuskáját megpillantotta, mely csalhatatlanul
               jelezte, hogy urnője valahol a közelben tartózkodik.</p>
            <p>- Illik ez, hogy két napja nem láttam? - kérdezte ilyenkor királynői kegyességgel a
               kis leány, aki csodálatos tavaszi ruhákban, csipkés köpenyekben, virágos kalapokban
               libegett végig a petróleummal világitott boltok előtt, mint valami unatkozó
               hercegkisasszony, akit végzete az embernemlakta erdőségekbe sodort. A hangja
               csilingelő és édes volt, szőke hajfürtjei ki-kibujtak a rózsák és kolibrimadarak
               mellől, amelyek rubinszemükkel mereven néztek az esti félhomályba, de egy-egy
               mozdulata, bájos fejének egy biccentése, tekintetének szentimentális mélysége néha
               azt a különös impressziót keltette bennem, mintha egy éjszaka alatt megváltozott
               volna. Nem kacagott annyit, mint régente, bolondos csacsogását abbahagyta, kislányos
               kacérsága helyett valami álmos szórakozottság lappangott a szemében, alakja megnyult
               és finomabbá lett és jókedve, mely eddig ragyogó glóriaképpen vette körül, mintha nem
               a forró gyermekszivéből fakadt volna többé. Mig a kicsike a barátnőivel előre sétált,
               Törökné néha aggódva szólt a yankeehez:</p>
            <p>- Nem gondolja, hogy a gyerek rosszabb szinben van, mint rendesen? Máskor akár az
               egész éléstáramat fölfalta volna, most valósággal könyörögni kell neki, hogy egyék
               valamit. Nem hiszi, hogy a szokatlan levegő ártott neki?</p>
            <p>- Miért nem hivatja el hozzá az öreg Wéninger doktort?</p>
            <p>- Oh bizony, mintha az magamtól is nem jutott volna az eszembe! De szeretném én látni
               azt a doktort, aki ennek a rakoncátlan kis boszorkánynak imponál! Mikor a doktorbácsi
               nekikészülődött, hogy komolyan megvizsgálja, szamárfület mutatott neki és
               egyszerüen a faképnél hagyta. Az öreg doktor különben azt hiszi, hogy a serdülő
               leányok sablónos vérszegénységével van dolga.</p>
            <p>Simon Sándor később komolykodva atyai tanácsokat próbált adni a kisleánynak s nagy
               méltánylással beszélt a modern orvostudomány értékéről, de Török Ilka hangosan a
               szemébe kacagott.</p>
            <p>- Drágám, a maga szemében az öreg Wéninger doktor képviseli a modern orvostudományt?
               Az öreg bácsi pont hatvan évvel ezelőtt kapta a diplomáját, s azóta is minden
               betegséget dover-porral és hársfateával gyógyit. De különben csak nem képzel talán
               olyan őrültséget, hogy komolyan beteg vagyok?</p>
            <p>E pillanatban hangos csörtetéssel vonultak végig a piacon a helyőrség honvédtisztjei,
               s feszesen szalutálva haladtak el a kacagó kisleány előtt. Bertóthy hadnagy elvált
               tőlük s hozzánk csatlakozott, de Ilkácska csak a kisujja hegyét nyujtotta neki.</p>
            <p>- Maga is azt hiszi, hogy egy szegény haldoklóval beszél? - kérdezte a fehérkeztyüs
               katonától.</p>
            <p>Bertóthy elnevette magát és igaza is volt: a kisleány arca e percben majdnem
               kicsattant a vértől, s a szeme sziporkázó gyémántként csillogott ki a piacra
               lebocsátkozó sötétségből. De az amerikainak ugy látszik nem okozott nagy örömet ez a
               változás, mert oly sietve bucsuzkodott el a hölgyektől, mintha magának lenne
               legsürgősebb szüksége a Wéninger doktor hársfateájára...</p>
            <p>Ez időben mindennapos vendégek voltak a piactéri Gubicsek-kávéházban, melyet a néhai
               Gubicsek, a félszázad előtt elhalálozott kávés után neveztek igy, holott most már
               évek óta bizonyos Borkőy volt benne a gazda, egy kövér, gyerekhangu agglegény, aki
               maga volt a legnagyobb bohém a helyiségében, éjszakánként egyre-másra bontatta ki a
               pezsgősüvegeket, s a félbevételét rendesen elkártyázta a hajnalig lebzselő
               aranyifjuság közt. A kávésról mindenki tudta, hogy adósságokkal küzködik, vagyonnal
               tartozik a főpincérének, aki Bakonyvár legnagyobb uzsorása volt, de a mindennapi
               gondok nem akadályozták meg, hogy reggelig korhelykedjék, s kialvatlanul, félénk
               meghunyászkodással jelentkezzék délelőttönként egy-egy apró váltócskával a
               takarékpénztárban. A váltót hol leszámitolták, hol nem, s akárhányszor megtörtént,
               hogy curaçaot vagy cognacot napokig nem lehetett kapni a kávéházban, mert a borneói
               elefánt, aki szigoru és pedáns férfi volt, néha hirtelen megtagadta a további
               hitelezést.</p>
            <p>- Nincs jobb a kisüstön főtt szilvapálinkánál, - mondta ilyenkor a sipitozó,
               félmázsás kávés, aki egy óriássá dagadt pólyásbaba benyomását tette a
               Gubicsek-kávéház vendégeire.</p>
            <p>A nagy, pinceszerü helyiség, melynek levegője sokkal rosszabb volt egy buvárhajóénál,
               e viszontagságok ellenére is zsufolásig megtelt esténként, a cigány vigan huzta a
               negyedszázaddal ezelőtt divatba jött keringőket, egy-egy jukker-asszony vérvörös
               bluza mindennap feltünt a templomi padokra emlékeztető kassza körül, a repedezett
               márványasztaloknál éjszakázó iparosok itták pohárból a feketekávét, a kishivatalnokok
               csájáiban kéken lobogott a meggyujtott spiritusz-láng s a részeg telekkönyvvezető,
               akinek harminc esztendő óta állandóan nóbel-spicce volt, elseje körül állandóan
               krakélerkedett a tartlizó izraelita boltosokkal, akik ügyet se vetve rá, mondták be a
               terceiket és kvartjaikat. A telekkönyvvezető krakélerkedése némileg helyettesitette a
               kalendáriumot, mert mindenki tudta, hogy Kricsi ur csupán akkor hangos, ha pénze van,
               arra pedig még emberemlékezet óta nem volt példa, hogy elseje után hazavitt volna
               valamit a fizetéséből.</p>
            <p>A pincébe levezető csapóajtónál az elegáns honvédtisztikar foglalt helyet, mely
               Bakonyvártt az arisztokráciát képviselte, holott köztudomásu dolog volt, hogy a
               snájdig fiuk époly krónikus pénzzavarral küzdenek, akár maga a kávéház tulajdonosa.
               A tisztek nem igen elegyedtek a polgári elemmel, törkölyt ittak, de tiz krajcár
               borravalót adtak a pincérnek, s a jég csak éjfél után kezdett megolvadni, mikor a
               rendőrkapitány, aki fantasztikus egyenruhájában egy XII. századbeli keresztes vitézre
               hasonlitott, szerényen ferblit proponált a szétszórtan üldögélő, türelmetlen
               kisvárosi hazardőröknek. Ilyenkor egy-két honvédtiszt habozva közeledni kezdett a
               kártyaasztalhoz, Muskáth Pista pedig, egy tönkrejutott földesur, aki az első öt
               forint elvesztése óta mindig hozomra játszott, s hiteles statisztikai adatok szerint
               félszázad óta vagy másfél milliónyi adósságot csinált a partnereinél, sietve
               elfoglalta a főhelyet.</p>
            <p>- Maga is beül, Barna bácsi? - kérdezte ilyenkor enyelgő hangon a
               rendőrkapitánytól.</p>
            <p>De a keresztes vitéz, aki sohasem játszott, s csak egy-egy elhullajtott
               gibic-koronácskáért virrasztott reggelig, komolyan megrázta a fejét:</p>
            <p>- A hatóság arra való, hogy a rendre ügyeljen! - mondta ünnepies hangon.</p>
            <p>Simon Sándor, aki ujabban törzsvendég lett a Gubicsek-kávéházban, oly souverain
               gőggel trónolt a tomboló hullámok fölött, mint az oceánjáró kapitánya a hajóhidja
               magaslatán. Az amerikai különben közfeltünést keltett a vacsora utáni italával; a
               tüzlegény, egy jegenyenövésü aggastyán, némi nehézségek után megtanulta tőle a
               cock-tailok keverését, s a yankee ettől fogva jeges, rubinszinü, néha foszforeszkáló
               italokkal kápráztatta el a bámuló kisvárosiakat. Borkőy, akinek dicsőségben gazdag
               kávés-karriérje mindeddig nem emelkedett felül a csája és knikebájn régióin, a
               cock-tailok felszolgálása óta egy páva begyességével nézte le a feketéző
               emberiséget.</p>
            <p>Egy este - elseje körül járt az idő - a cigány a honvédtisztek asztalánál huzta a
               magyar nótákat, mig Simon Sándor, aki órákon át szótlanul szokott ülni az egyik
               sarokban, egy darabig elgondolkodva bámult a kávéház füstfelhőire. A jó isten tudja,
               mi járhatott az eszében, de az egyik szünet után magához intette a cigányprimást:</p>
            <p>- El tudnád huzni a yankee-doodle-t? - kérdezte a kövér Kurucz Miskát.</p>
            <p>A cigány hétrét görnyedt a boldogságtól.</p>
            <p>- Öt évig dolgoztam a clevelandi magyarok közt, - mondta önérzetesen.</p>
            <p>A következő percben már fölcsendült az amerikai himnusz, de Kurucz nem igen
               játszhatott többet egy-két taktusnál; egy rettenetes hang hirtelen
               félbeszakitotta.</p>
            <p>- Ácsi! - kiáltotta egy kipirult honvédtiszt.</p>
            <p>Bertóthy hadnagy volt, aki már meglehetősen elázott a somlyai kéknyelütől.</p>
            <p>Az amerikai mozdulatlan márványarccal nézett a cigányra.</p>
            <p>- A yankee-doodle-t mondtam, - szólt a legkisebb fölindulás nélkül.</p>
            <p>A részeg katonatiszt most fölugrott a helyéből.</p>
            <p>- Gazember, hát nem tudod, hogy uraknak játszol? Hogy mersz szóba állni mindenféle
               jöttmenttel, mikor urak mulatnak a nótád mellett?</p>
            <p>A cigány, aki egy eleven milliárdost a világ összes hadseregeinél többre becsült,
               kétségbeesve nézett hol jobbra, hol balra, mig a yankee közömbösen hátradőlt a
               székében.</p>
            <p>- A yankee-doodle-t mondtam, - ismételte egy kőszobor mozdulatlanságával.</p>
            <p>Kurucz Miskának nem volt ideje rá, hogy a parancsot teljesitse, mert a következő
               percben egy nehéz borospohár repült az amerikai asztalához. A pohárból szertefolyt a
               bor, s néhány csepp a Simon Sándor arcára freccsent.</p>
            <p>A yankee álmosan, jóllakott medve módjára emelkedett föl a helyéből, nehézkesen
               kivette a zsebkendőjét, s cammogva odalépett a tisztek asztalához. Az arca még mindig
               nyugodt volt, de a szemei szikráztak, mint a tüzes vas.</p>
            <p>- Most le fogja törölni az arcomat, aztán ünnepélyesen bocsánatot kér a
               neveletlenségéért. Bünbánólag bocsánatot fog kérni, ahogy egy tejfölösszáju fickóhoz
               illik.</p>
            <p>Megállt, mintha acélból vagy márványból lett volna, de Bertóthy nem mutatott
               hajlandóságot rá, hogy bocsánatot kérjen, hanem villámgyorsan nyult a kardja után,
               mely hanyagul ott függött a fogason. A többi tiszt egy szempillantás alatt elszéledt,
               a pincérek az utcára vitték utánuk a köpenyeiket, - mindannyi fázott a kávéházi
               botránytól, - de Bertóthy dühös farkas módjára rántotta ki kardját a hüvelyéből.</p>
            <p>- Fiacskám, nem tenné el a penicilusát? - kérdezte mosolyogva a yankee, aki most
               egészen szemtől-szemben állt a részeg tiszttel.</p>
            <p>A hadnagy most feléje sujtott az éles pengével, de az amerikai nem ijedt meg a
               támadástól: egy hirtelen mozdulattal kiragadta a kardot a hadnagy kezéből, nyugodtan
               keresztbe fektette a térdén, s oly könnyüséggel törte ketté, mintha közönséges
               gyufaszál lett volna. Aztán vasmarkával megszoritotta a katona nyakát, s a
               tehetetlen tisztet egy erős ránditással hirtelen térdrenyomta a kávéház padlóján.</p>
            <p>- Haszontalan nebulója, rögtön bocsánatot fog kérni, amig jó dolga van! Hát illik
               neveletlenül viselkedni egy korosabb emberrel?</p>
            <p>A szoritás, amellyel a vergődő ember nyakát átfogta, oly rettenetes volt, hogy
               Bertóthy vértelen arccal esett össze a földön, mire Simon Sándor fejcsóválva
               kiáltott a pincérnek:</p>
            <p>- Öntsék le csak szegénykét egy veder vizzel, mert attól tartok, hogy azonnal elájul.
               Persze, persze, elhiszem, hogy rosszul lett, hiszen én a texasi desperádókon tanultam
               meg valamikor a birkózást.</p>
            <p>Amig az alélt hadnagyot fölmosták, az amerikai nyugodtan kifizette a cock-tailjét, s
               föltürt gallérral távozott a kávéházból. Bertóthy hadnagyot másnap Kékvárra citálták
               a hadbiróság elé, de a yankee annyit se beszélt róla többé, mint a tavalyi hóról.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XIII.</head>
            <p>A kávéházi affért követő délben Simon Sándor fölnézett hozzám a szerkesztőségbe.
               Ujdonatuj, kockás ruhát, gránátszinü nyakkendőt és lakkcipőt viselt, arca csakugy
               ragyogott a friss borotválkozástól, s a sétabotjával vigan megkopogtatta az irodám
               ablakát.</p>
            <p>- Hagyja azt a rossz novellát és jőjjön ki a friss levegőre, - kiáltotta be hozzám az
               ablakon keresztül. - Tudja, hogy én ma már gyalog jöttem vissza a geleméri
               csárdától?</p>
            <p>Bort és egy pint füredi savanyuvizet hoztam ki magammal a szaletliba és az amerikai
               elmesélte, hogy a népvándorlás elől menekült el hazulról már kora reggel.</p>
            <p>- Előbb csak egy-két tiszt jött, de nyolc óra felé maga az öreg ezredes is beállitott
               hozzám. Arra kértek, hogy tartsam titokban a tegnapi esetet, s tegyem lehetővé, hogy
               Bertóthy legalább tisztességben lemondhasson a rangjáról.</p>
            <p>- És természetesen megigérte nekik, hogy hallgatni fog!</p>
            <p>Az amerikai puritán papi ábrázata oly merevvé lett, mint egy márvány-szobor.</p>
            <p>- Nem, fiam, semmit se igértem és eszemben sincs, hogy ennek a desperádónak kegyelmet
               adjak. Maga holnap kéthasábos cikket fog irni a botrányról a Bakonyvári Hirlap-ba,
               alcimekkel és vastag betükkel, mint nálunk Clevelandben szokás. A kettétört kardot
               pedig közszemlére fogom kiállitani a Muselmann-féle könyvkereskedés kirakatában.</p>
            <p>Hiába hozakodtam elő azzal, hogy nálunk az efféle harcmodor nincs divatban, Simon
               Sándor konokul a fejét rázta.</p>
            <p>- Ha Amerikában történt volna a dolog, az a fickó aligha menekült volna ép bőrrel! De
               itt a morális elégtétellel is megelégszem. Mit gondol, lesz még neki kedve hozzá,
               hogy ezekután is Bakonyváron maradjon?...</p>
            <p>Diadalmasan nézett rám bozontos szemöldöke alól, de nekem e pillanatban ugy tetszett,
               hogy a lugas zöld levelei fölött egy napsugarasan kék szempár és egy impertinensül
               pisze orr jelenik meg, s reszketve és csodálkozva néz a kemény ököl felé, mely a
               tolakodókat a porba sujtja...</p>
            <p>Bertóthy hadnagy csakugyan eltünt Bakonyvárról s később hallottuk, hogy lemondását
               szó nélkül tudomásul vették. Mikor hire jött, hogy a fiatalember véglegesen
               visszavonult az édesapja pusztájára, az amerikai nagylelküen lemondott róla, hogy a
               botrányt az ujságban szóvá tegyük.</p>
            <p>Török Ilkát ez időben jó darabig nem láttuk, mert a kisleány egy influenzás láz
               következtében vagy két héten át ágyban feküdt. Simon Sándor többnyire az utcán fogta
               el Wéninger doktort, hogy a páciense felől tudakozódjék, s mikor az öreg orvos végre
               hirül adta, hogy a betegnek lassankint kezd visszatérni a farkasétvágya, majdnem meg
               kellett szaporitani a postai alkalmazottak számát, mert a milliomos ládaszámra
               hozatta Budapestről a csemegét és az édességeket. Mikor vicinálisunk egy napon
               elmulasztotta Keőhalmon a vasuti csatlakozást s a postai küldemény nem érkezhetett
               idejében Bakonyvárra, Simon Sándor habozás nélkül fölkereste az állomásfőnököt.</p>
            <p>- Mikor jön Keőhalmáról a legközelebbi vonat? - kérdezte a vasuti tisztviselőtől.</p>
            <p>- Csak holnap reggel, Simon ur.</p>
            <p>- Ez baj, mert a kicsikének ananászt igértem a ma esti csirkéje mellé. Van véletlenül
               egy külön vonata, amit Keőhalmára küldhetne?</p>
            <p>- Pénzért akár Madridba is indithatok különvonatot.</p>
            <p>- Hát akkor füttessen csak szaporán, hogy a vonatocska mielőbb utnak indulhasson.</p>
            <p>Egy mozdony és egy személykocsi félóra mulva elindult a harminc kilométernyire fekvő
               Keőhalom felé, s az ananász-befőtt esti kilenc órára szerencsésen megérkezett a
               Török-kastélyba. Egy üveg nem igen került többe százötven koronánál...</p>
            <p>Az öreg Muselmann, nyolcvanéves könyvkereskedőnk, akinek már a nagyapja és a dédapja
               is Bakonyvártt árusitotta a kalendáriumokat, s aki évszámra sem adott el idegennyelvü
               könyvet a túladunai hegyek közt, egy este mellém ült a Polgári Társaskörben.</p>
            <p>- A barátja, azt hiszem, megkótyagosodott kissé, - mondta a homlokát megbökve.</p>
            <p>- Miből gondolja?</p>
            <p>- Két hét óta folyton a nagy, lipcsei árjegyzéket bujja, s egyre-másra rendeli a
               legkülönbözőbb külföldi műveket. Regényeket, filozófiai munkákat és orvosi
               tanulmányokat összevissza. Én lennék az utolsó ember, aki a könyvvásárlás miatt
               megszólna valakit, de aki rendszer nélkül olvas, az aligha lehet normális agyvelő.
               Különben, magunk között szólva, mind ostoba ember, aki mást olvas Jósikánál és Vas
               Gerebennél.</p>
            <p>Mikor Muselmann bácsi másnak megmutatta, hogy voltakép micsoda könyveket is rendel
               Simon Sándor, egy szempillantás alatt rájöttem, hogy az amerikainak ugyancsak megvan
               a maga rendszere. A regények, a filozófiai munkák és az orvosi tanulmányok mind
               ugyanazt a témát tárgyalták: a szenilis ember szerelmét a virágzó fiatal leány
               iránt.</p>
            <p>Egy májusi estén - majdnem háromhetes betegség után - Török Ilka megjelent az esti
               korzón. Sápadt volt, kissé megnyult s szemének fiatalos tüze valami lágy melankólikus
               szelidséggé enyhült, ami a mesék hófehér hercegkisasszonyát juttatta az eszembe.</p>
            <p>- Öreg barátom, - mondta halkan és fénylő szemét édes ragaszkodással kulcsolta az
               amerikai arcába, - öreg barátom, meg tudom-e valaha hálálni magának, hogy ilyen jó és
               gyöngéd volt hozzám? Tudja, hogy a maga befőttjei adták vissza a jókedvemet és az
               élethez való energiámat?</p>
            <p>- A torkos cicának befőttel kell visszaadni az életkedvét, - mondta tréfálkozva Simon
               Sándor, akinek szeme csakugy ragyogott a meghatottságtól.</p>
            <p>A kislány, mikor a bakonyvári értelmiség lassanként elmaradt mögöttük az esti
               sötétségben, hizelkedve belekarolt az amerikaiba, s oly áhitatos tisztelettel nézett
               rá, mintha a regebeli Grál-lovag vezetné a holdvilágos fényességek felé. Törökné
               boldogan bökött meg a karjával és halkan szólott:</p>
            <p>- Ugy szereti, mintha az apja, vagy a testvérbátyja lenne, sőt akárhányszor ugy
               rémlik nekem, mintha még az apjánál is sokkal jobban szeretné. És a barátja... maga
               bizonyos ugye benne, hogy ő is jó szivvel van a kicsikém iránt?</p>
            <p>- Attól félek - mondtam a fejemet lehorgasztva - hogy ez az érzés sokkal több az apai
               szeretetnél...</p>
            <p>- Azt hiszi, hogy szerelmes a kislányomba?</p>
            <p>- Édes asszonyom, a mesterségem magával hozza, hogy egy kicsit belelássak az emberek
               lelkébe, s attól tartok, hogy minden elővigyázatossággal elkéstünk. Ez az acélember
               negyven éven át törte magát a legkeményebb munkában, s az asszonyok mosolygása csak
               annyi szerepet játszott az életében, mint a jó bor vagy a jó szivar. És az élet most
               bosszut áll a mulasztásért: öreg fejjel kell végiggázolnia a fiatalság
               szenvedélyein, amiket előbb vagy utóbb mindnyájunknak a hátunk mögött kell
               hagynunk...</p>
            <p>- Bocsásson meg, de a barátja nem is öreg, - kiáltott föl Törökné hevesen, anélkül,
               hogy a dilettáns bölcselkedésemre reflektált volna.</p>
            <p>A park óriási ezüst-erdőként csillogott felénk a mágikus világosságban, a nagy fák
               árnyékai szerelmesen egymáshoz bujtak, a meztelen görög isten diadalmas gőggel
               tekintett a messzeségbe s a mesterséges barlang sötétzöld vizén kisérteties liliomok
               himbálóztak. A kis kastély, nagyzoló gotikájával és szivárványosan csillogó
               ablakaival, misztikus fényességben emelkedett ki a sötét háttérből és nekem egy
               pillanatig ugy tetszett, mintha gyermekkorom rég elhamvadt mesevilágában járnék: a
               platánok alatt a hercegkisasszony hermelinköpenye villogott, s előtte, megalázkodó
               rabszolgaként, a sötét érchegyek királya illegette magát a szerelmes
               holdfényben...</p>
            <p>- Nem az évek jelentik a fiatalságot, hanem a szivünk melegsége, - mondta
               elgondolkodva a pesti bérházak filiszter-asszonya.</p>
            <p>Megálltunk a tisztáson, ahonnét beláthatatlan rengetegnek látszott a hatalmas fák
               sokasága s a tó korlátjának dőlve sokáig néztük az alvó hattyukat, melyek mozdulatlan
               merevséggel trónoltak a fekete viz fölött.</p>
            <p>- Nem gondolja, hogy mégis csak szép az élet? - kérdezte Törökné, mig anyai szeme
               boldog megnyugvással pihent meg a reszkető világosságból kiemelkedő fiatalokon. - És
               nem gondolja, hogy az élet minden szépsége a gazdagok mérhetetlen aranytengeréből
               emelkedik ki, a milliókból, melyek a fiatalságot és a jókedvet megőrzik, melyekből a
               napfény, a kacagás és az egészség támad, melyeknek csillogása ott reszket az
               asszonyok szemében és a gyémántok káprázatában? Édes barátom, az örök fiatalság titka
               nem a mágikusok konyhájában van, hanem a kövér pénzeszsákban, mely még az öregséget
               és a halált is elhessegeti a gazdagoktól...</p>
            <p>Meghajtotta kissé a fejét és majdnem hipnotizálva nézett az amerikaira, aki e
               pillanatban mitikus fénykarikával a feje körül állt előtte a bübájos tavaszi
               éjszakában. Oh nem, az ő anyai szive mitse látott most az öregedő ember fehéredő
               fürtjeiből, a ráncokból, melyek keménynézésü szemei alatt támadtak, vénhedt
               uzsorás-mosolyából, mellyel a gyönyörü gyermeket féltékenyen körülsimogatta; előtte,
               az oceán hullámaiként, óriási gyémánthegyek tolongtak, melyeken a leánya tündöklő
               aranygályája uszott. A fekete acélember az élet káprázatos szépségeit juttatta az
               eszébe, a márványos palotákat, ahol a kicsikéjét királynői disz fogja körül, az
               egyenruhás szolgákat, akik mély tisztelettel meghajolnak előtte, a föld hatalmasait,
               akik elbüvölve szegezik pillantásukat a cipője gyémántcsatjára. A hermelinköpenyhez
               simuló árnyék, az anya szemében nem a fáradt öregember volt többé, hanem a mesebeli
               óriás, aki az emberi boldogság kapujában őrködik.</p>
            <p>- Hát nem gyönyörü pár? - kérdezte Törökné elbájolva, mig szeme gyöngédséggel és
               szeretettel simogatta végig a leánya nyulánk alakját és a férfi ezüstös hajfürtjeit,
               melyek még jobban csillogtak a hold sziporkázó fényözönében.</p>
            <p>A két nő később visszakisért bennünket a park kapujáig, s mikor néhány közömbös szó
               után kezet szoritottunk, az amerikai pillantása oly szerelmes rajongással tapadt a
               fiatal leányra, mint a huszéves kamaszé, aki a harcbahivó trombita szavára a
               kedvesétől elbucsuzik. A leány meghatva és alázatosan sütötte le a szemét, de nekem
               ekkor egyszerre ugy rémlett, mintha valami furcsa és diadalmas láng lobbant volna föl
               a tekintetében, valami józan és kegyetlen fény, mely hideg szellőként borzogatott meg
               az egzotikus nyári éjszakában.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XIV.</head>
            <p>- Édes fiam, - mondta Simon Sándor, miután hosszu ideig hallgatva nézte a tó tükrét,
               mely csodálatos példaképp ragyogott az alkonyat fátyolszövetei alatt, - édes fiam,
               egy bizalmas titkot akarok közölni magával...</p>
            <p>A balatonparti viskó előtt ültünk, az Öreghegy lankáján, ahol valamikor a vén
               szabómester az ünnepnapjait töltötte, a kicsike szőlőben, amelyet a derék iparos egy
               életen át tartó munkával szerzett magának. A földes szobácskában husz éven át olvasta
               a milliomos apja a Gazdasági Néplapot, mig Simon néni kenyeret sütött a konyhában
               vagy ragyogó szemmel sürgölődött a baromfiudvar pázsitján. Most szinte ugy tünt föl,
               mintha csak tegnap jöttünk volna ide a döcögős stájer szekéren, a zeg-zugos
               agyagpartok között, melyek Vörösberénytől a szőlőhegyre fölvezettek; a falu tornyán
               még most is ott csillogott gyermekségünk furcsa madara, a református rézkakas, a tó
               sáspartja között gyöngén himbálózott a Vegzár-fiuk ütött-kopott csónakja s az
               alkonyat felhői óriási gályákként lebegtek az aludni készülő viz tükrében. A negyven
               év, mely boldog gyermekkorunktól elválasztott bennünket, mintha egyszerre
               szétfoszlott volna a semmiségbe: a tihanyi templom kettőstornyából álombaringató
               harangzugás röppent szét a venyigék sárgászöld birodalmába, a kopár sziklák fölött
               mintha ott lebegett volna az Árpádházi király ködalakja, aki hétszáz év óta alussza
               örök álmát a tihanyi sirboltban, s a szomszéd kolna előtt, rozzant szalmaszékén még
               most is ott ült az öreg Somogyi Dániel, a kilencvenesztendős, paloznaki vincellér,
               aki gyermekkora óta sohase mozdult el a tó partjáról, s még a veszprémi hetivásáron
               is a Bach-korszakban volt utoljára.</p>
            <p>- Édes fiam, - ismételte halkan Simon Sándor, - maga az egyetlen ember a földön,
               akinek a titkaimhoz joga van...</p>
            <p>Becsületes, céklavörös arca, mely normális állapotában is csakugy duzzadt a vértől és
               az egészségtől, most még a rendesnél is jobban kipirult, s nagy, durva tenyere,
               melyet a vagyon nem tudott finomabbá tenni, megremegett az izgalomtól, mely minden
               idegszálán urrá lett.</p>
            <p>- Azt mondtam, hogy egy bizalmas titkot akarok közölni magával, pedig voltaképp nem
               is titokról, hanem az életem boldogságáról van szó. A végzet, mely oly furcsává és
               rendkivülivé alakitotta pályafutásomat, most is hű maradt hozzám: egy huszéves,
               lobogó energiát hagyott a jegesedő fürtjeim alatt. Nem tudom, hogy melyik
               tulajdonképp az irigylésreméltóbb sors: fáradt rezignációval kérődzni a
               kályhasarokban a mult emlékein, vagy a fiatalság tüzét és mohóságát hordani magunkban
               a vénség kapujának küszöbén. De akármelyik a jobb: az érzéseimért nem magam vagyok a
               felelős, hanem a titokzatos hatalom, mely mássá alakitott, mint a többi embert. Fiam,
               maga előtt kiforditom a lelkemet: a hatvanéves, öreg fejemmel gyógyithatatlanul
               beleszerettem egy gyermekbe, aki bizvást az unokám lehetne. Ne legyen udvarias és ne
               hallgassa el a gondolatait; magam tudom a legjobban, hogy ez a szerelem époly sulyos
               betegség, akár a tüdőgyulladás vagy a szervi szivbaj. Tudom és mégis mondhatatlanul
               boldog vagyok, mert a havas uton, ahol lehorgasztott fejü aggastyánok bandukolnak a
               sötét völgyek felé, váratlanul a fiatalságom rózsás és mosolygó tavaszával
               találkoztam. Oh igen, ez az abnormális tavasz bizonyára elfagy a hóviharban, mely a
               misztikus völgyek fölött lebeg. De el tudja-e képzelni, hogy micsoda nagy boldogság
               még ez az utolsó, csalékony napsugár is? Lehet, hogy holnap dideregve fogok
               visszavonulni a tűz mellé, melyben életem legutolsó szenvedélyei elhamvadnak, de ma
               még tele tüdővel szivom a tavasz levegőjét és gondtalanul vándorlok tovább a bucsuzó
               nap fényében, mely éltemnek talán a legutolsó melegsége lesz...</p>
            <p>A vén ember szeme mámorosan tapadt a tó sikságára, melyen már vérvörös csipkefátyol
               lebegett, kemény profilját szinte gyermekesen szemérmes mosolygás lágyitotta meg s
               halkan, majdnem szégyenkezve folytatta:</p>
            <p>- Lássa, lássa, ugy beszélek már, mint valami vidéki szinész, aki egész életében a
               frázisokból élt. Gondolja, hogy ez már a paralizis előjele?</p>
            <p>Pár udvarias szót dadogtam, hogy bizonyos lelki állapotban mindnyájan ragaszkodunk a
               frázisokhoz, de Simon Sándor nem igen hallgatott rám, hanem egy darabig elgondolkozva
               nézte az alkonyat opáljával összefolyó tó tükrét, melyen itt-ott már kigyulladtak a
               vitorlások sötétzöld jelzőlámpásai.</p>
            <p>- Mondja, - szólt most hirtelen és keze sulyos vasdarabként bocsátkozott a vállamra -
               mondja, maga is bolondnak tartana, ha a kicsike tündért feleségül venném?</p>
            <p>Gyermekesen zavart mosollyal nézett rám, de a szeme égett az izgatottságtól és én egy
               pillanatig kisértést éreztem, hogy igy válaszoljak neki:</p>
            <p>- Oh igen, kötnivaló bolondnak, mr. Simon! Mindenki kötnivaló bolond, aki a természet
               törvényeit kijátszani akarja.</p>
            <p>De az öreg ember gyámoltalan tekintete egyszerre összeszoritotta a szivemet.</p>
            <p>- Nem, kedves barátom, nem tartom bolondnak, hiszen mindenkinek megvan a joga hozzá,
               hogy a maga módja szerint boldog legyen. Miért ne lehetne éppen maga az az ember, aki
               a régi sablont megdönti? A közhit nem bizik a túlhosszu fiatalságban, de ha a
               bibliának hinni lehet, hát valamikor százéves férfiak is voltak a földön, akik
               szerelmes lovagokként élték végig édes és irigylésreméltó életüket. Miért ne lehetne
               maga méltó utódja az ó-testamentum patriárkáinak?</p>
            <p>Őszinte hangon és becsületes arccal mondtam ezt a perfidiát, de az amerikai megütődve
               nézett rám, majd rezignáltan megbólintotta hatalmas koponyáját.</p>
            <p>- Fiam, ha gunyt akar üzni belőlem, hát nincs igaza. Fiatalnak érzem magam és az is
               vagyok, akármit is mond az az elsárgult anyakönyvi levél, melyre valamikor
               nagytiszteletes Szabó Dániel esperes ur a születésemet följegyezte. Itt van, nézze
               meg a karomat: nincs az a husáng, amit puszta kézzel szét ne törnék, s ha munkáról
               van szó, bizvást fölvehetem a versenyt a maguk enervált fiataljaival, akik ebéd után
               az idegdoktorok várószobáiban lebzselnek. Csak a maguk kényeskedő, elpuhult, léha
               társadalma tartja aggastyánoknak a hatvanéves férfiakat. A hiba a koravén fajtájukban
               van, amely az élet legragyogóbb delén roppan meg, s tehetetlenül vonul a
               kályhasarokba, hogy az örök sötétségre elkészüljön. Mi, akiket egy idegen világrész
               viharai edzettek férfiakká, ebben a korban élvezzük legjobban az életet. Az amerikai
               hatvanéves korában kezd csak igazán élni; a sport, a szerelem, az utazás millió
               gyönyörüsége sohase izgatja kellemesebben, mint amikor az első deresedő hajszál
               kivillan a halántéka feketeségéből.</p>
            <p>A melle gőgösen kifeszült s nagy, otromba ciclops-fejét önérzettel hátraszegte, mint
               valamikor a texasi erdőkben, vagy a délamerikai sikságokon, a gyilkos, mindenre
               elszánt kalandorok közt, ahol a testi erőnek még egyforma értéke van a szellemi
               felsőbbséggel. Most csakugyan ugy tetszett, hogy az akarat és az energia acélszobrát
               látom magam előtt, az ősembert, aki aggkora küszöbén is vakmerően megbirkózott a
               rengeteg fenevadjával.</p>
            <p>- Barátocskám - mondta most valami hallatlan dölyfösséggel és a szeme szikrákat
               szórt, mint a tüzes vas - barátocskám, a fiatalság is csak egyéni dolog, mint minden
               emberi vonás. El tudok képzelni harmincéves véneket, akik a legkáprázatosabb
               szépséget is elhervasztják és hatvanéves fiatalokat, akikhez a szenvedély
               lángolásával simul a legszerelmesebb gyermekleány.</p>
            <p>- Lehet, mr. Simon, - szóltam azon a békülékeny hangon, mellyel az ember az
               idegbajosokkal beszélgetni szokott.</p>
            <p>Az amerikai, ugylátszik, kiérezte szavaimból, hogy nem a lelkemből fakadtak, a
               gőgösség eltünt az arcából, szeme ismét a gyermek meleg ragaszkodásával tapadt rám,
               s gyöngéden, szinte szentimentális elérzékenyüléssel simogatta meg a kezemet, mely az
               imént még majdnem összeroppant a szoritása alatt.</p>
            <p>- Édes fiam és még egy dolog, amiről nem szabad elfeledkeznie. Az élet még tartozik
               nekem valamivel! A vagyonból, az egészségből, a testi erőből talán többet is kaptam,
               mint az emberek legnagyobb része, de a szeretet, a jóság és a ragaszkodás mindörökre
               elmosódott életemben az édesanyám koporsója fölött, mint a harangszó, mely a temető
               füzfái között tova suhan. Jó végzetem még tartozik nekem az álmaim asszonyával,
               akiért a millióimat összegyüjtöttem...</p>
            <p>Oly megható őszinteséggel beszélt, hogy igazán kegyetlenség lett volna maliciózusnak
               lenni hozzá, s most már én is komolyan kérdeztem:</p>
            <p>- És a kicsike... bizonyos benne, hogy ő is az álmai hősét látja magában?</p>
            <p>Az amerikai szeme fölragyogott, mint egy szerelmes diáké.</p>
            <p>- Az álmai hősét... ez sok lenne, édes barátom... De hogy jó embernek tart és
               ragaszkodik hozzám egy kicsikét, ebben már csakugyan bizonyos vagyok.</p>
            <p>Késő este kocsiztunk be a városba a szőlőhegyeken át és mindketten elgondolkodva
               vetettünk néha egy-egy pillantást a tó ezüstös sikságára. A viz, melyen rejtelmes
               fénycsikok táncoltak, époly megfejthetetlen misztériumként ragyogott felénk az
               éjszakában, mint a tizennyolcéves gyermekleányok szive...</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XV.</head>
            <p>Az amerikai másnap redingote-t öltött és megkérte a Török Ilka kezét. Együtt mentünk
               el a kastélyba, mely virágos nyári pompájában ragyogott felénk, szinte azt a
               látszatot keltve, mintha mérhetetlen távolságban volna a poros tuladunai várostól, a
               hétköznapi emberektől, a banális érzésektől, melyek szürke felhőkként lebegtek az
               unalmas házak fölött. Törökné selyempongyolában jött elénk a terraszra és oly
               elérzékenyült pillantással szoritotta meg a milliomos kezét, mintha máris beleélte
               volna magát a boldog és elbájolt anyós szerepébe.</p>
            <p>- A rossz lányom megérdemelné, hogy kiszidják, hiszen a lustasága már csakugyan
               tulmegy minden emberi határon. Tudják, hogy csak most birtam kizavarni az ágyból? A
               lefekvésről sohase akar hallani hajnal előtt, akár reggelig is ott virrasztana a
               kertben vagy az öreg szeptemvir könyvtárában, de másnap személyes inzultusnak veszi,
               ha tiz óra előtt a hálószobájába benyitok. Ugyan láttak már világéletükben ilyen
               lusta teremtést?</p>
            <p>Simon Sándor kijelentette, hogy afféle világlustái csakugyan nem élnek már a
               keletrómai császárság sirbatérte óta, de aztán egyszerre komolyra forditotta a
               beszédet:</p>
            <p>- Kedves nagyságos asszonyom, mi tulajdonképpen nagyon komoly ügyben jöttünk ide. Mi,
               amerikaiak, elvileg gyülöljük a hosszu bevezetéseket s az etikett törvényei annyira
               ismeretlenek előttünk, akár a holdvilág tüzhányói. Becsületes yankee módjára,
               parlagi őszinteséggel kérdezem hát meg öntől, ugyan mit szólna hozzá, ha a kis
               leányát feleségül kérném?</p>
            <p>Nagy tenyerét esetlen kedélyességgel tartotta háziasszonyunk elé, mint a lókupec, aki
               egy szemrevaló paripára alkuszik, de Törökné nem tartotta sértőnek azt a rusztikus
               modort, ellenkezőleg: előbb elsápadt, majd belepirult a hallatlan szenzációba, aztán
               egyszerre boldogan sirva fakadt és sápadt ujjaival reszketve átkulcsolta a milliomos
               kinyujtott kezét.</p>
            <p>- Oh, mr. Simon, milyen régen sejtettem, hogy ilyesmi jár a fejében! Az anya szeme
               mindig meglátja az ilyen szándékot, még jobban meglátja, mint a fiatal leány, akit
               ezekben a dolgokban joggal tartanak a föld legnagyobb tudósának.</p>
            <p>- Tehát nincs kifogása a tervem ellen?</p>
            <p>- Már hogy lenne, mikor a kicsikém a leggazdagabb, a legimádottabb fiatal asszony
               lesz az egész föld kerekségén! De mivel a válasz mégse engem illet meg, hát rögtön be
               fogom hivni a kis leányomat, hogy négyszemközt beszélhessen vele...</p>
            <p>Eltünt az egyik indiai selyemfüggöny mögött és mi pár percig egyedül maradtunk a
               terraszon, anélkül, hogy egyikünk is szólt volna. Az amerikai elgondolkodva nézte a
               kertben zümmögő méheket, melyek dongó repüléssel keringtek a bársonyviolás ágyak
               körül, s nekem ugy tünt föl, mintha az öreg ember hirtelen ádámcsutkás, szögletes
               kamasszá lett volna megint, a régi, kopott és nyurga Simon Sándorrá, aki
               féléjszakánként járt a holdvilágos ablak alatt, melyen belül az impertinens kis
               Mályvay Ilka a huszártisztekről álmodott...</p>
            <p>De nem volt sok időnk a töprengésre, mert a függöny most hirtelen félrelibbent s a
               Török Ilka drága, pisze orrocskája megjelent a terraszra özönlő fénytenger
               közepette.</p>
            <p>- Jé, maguk ugy ülnek itt, mintha valami vérbirósági itéletre készülnének! - mondta
               egy ásitást elnyomva, miközben gyürüs kis kezét védőleg tette a tapadó bluzából
               kicsillogó fehérségre. (Vajjon a napsugártól féltette-e a bőrét, vagy a mi
               pillantásunktól, azt nem tudom.)</p>
            <p>Törökné, aki ünnepiesen tipegett utána, most szemlesütve megszólalt:</p>
            <p>- Szivecském, légy kissé komoly, mert Simon ur fontos dologról akar beszélni veled.
               Ne felejtsd el, hogy nagy leány vagy már, hiába őrzöd a régi bábuidat a subládod
               fiókjában.</p>
            <p>Helyeslőleg, szertartásos komolysággal bólintottam meg a fejemet, de Ilkácska nem
               igen volt rávehető arra, hogy a megérett, fiatal hölgyet szimulálja.</p>
            <p>- Szent Isten, csak nem akarják talán megkérni a kezemet? - kiáltott föl tréfás
               megdöbbenéssel.</p>
            <p>Zavartan meredtünk egymásra, anélkül, hogy bármelyikünk is elmosolyodott volna, s a
               kisleány fürkészve, kiváncsiságtól csillogó szemmel nézett hol reám, hol az
               amerikaira.</p>
            <p>- Jézusom, hiszen maguk egyáltalában nincsenek tréfás kedvükben! Akarnak velem
               fogadni, hogy csakugyan ilyesmi van a szándékukban?</p>
            <p>Simon Sándorban felülkerekedett az amerikai humor.</p>
            <p>- Megnyerte a fogadást! - szólt csendesen.</p>
            <p>- Tehát igaz, tehát csakugyan feleségül akarnak venni? És melyikük a szerelmes, ha
               kérdeznem szabad? Mindketten olyan arcot vágnak, mintha valami kedves családtagjuk
               meghalt volna, tehát beláthatják, hogy nem találhatom ki, melyik az imádóm!</p>
            <p>Most már elnevettem magamat és udvarias sajnálkozással tártam szét a karjaimat, az
               amerikai azonban változatlanul komoly maradt. A kis leány rögtön megértette a
               szituációt és a könyökével gyöngén megbökte az édesanyját.</p>
            <p>- Simon? - kérdezte suttogva.</p>
            <p>- Ő, szivecském, - mondta ellágyulva Törökné.</p>
            <p>A leány egy pillanatig kiváncsian nézte az amerikait, vonásairól eltünt a gyermekes
               mosolygás, s nekem hirtelen ugy rémlett, mintha a jácintos szeméből valami zöldes
               láng csapott volna a mozdulatlanul ülő vén ember felé.</p>
            <p>- Maga? - szólt halkan, megborzongva, mintha egyszerre valami hideg szellő érintette
               volna.</p>
            <p>Az amerikai ügyetlenül bólintott, de a könnyed tónus, melyet megütött, nem igen
               illett a különös leánykéréshez.</p>
            <p>- Ez a következménye annak, ha valaki egy fehérhaju aggastyánnal kacérkodik! - mondta
               tréfásan.</p>
            <p>Ilkácska azonban nem reflektált a frivol megjegyzésre.</p>
            <p>- És maga szerelmes belém, bizonyosan tudja, hogy szerelmes? - kérdezte
               csodálkozva.</p>
            <p>Simon Sándor rezignáltan intett, de tüzelő arca elárulta, hogy e pillanatban nem igen
               van mit dicsekednie a hires, amerikai hidegvérével.</p>
            <p>- Hogy szerelmes vagyok-e? Édes kis barátnőm, a magam korabeli férfi már nem szokott
               a szerelméről beszélni, de én annyira vagyok, hogy már a természetes
               szégyenérzésemről is lemondtam. Ha sajnálnak, vagy ha vén bolondnak tartanak is,
               bevallom, hogy pár hét óta megint huszéves suhancnak érzem magamat, s átkozott kedvet
               érzek hozzá, hogy mindenkit kupán üssek, aki magácskát csinosnak találja. Pedig ez a
               vállalkozás tulhaladná az erőmet, mert mindenki szerelmes magába, akivel valaha egy
               szót is váltott. Ez oly természetes dolog, mint hogy a napot, a virágot, a nyári
               hajnalt, a gyermekkacagást, vagy a májusi erdőt szeretjük. A furcsaság csak ott
               kezdődik, hogy ezt a vén fejemmel őszintén el is mondom magának, sőt titokban abban
               reménykedem, hogy a világ sok millió fiatal, szép, szeretetreméltó és gazdag férfia
               közül éppen engem fog kiválasztani, engem, aki bizvást a nagyapja lehetnék...</p>
            <p>Törökné élénk szemforgatással csóválta meg a fejét, magam is udvariasan mormogtam
               valamit a sziv örökös fiatalságáról, de a kis leány nem reagált az utóbbi
               megjegyzésre, hanem még mindig valami boldog és titkos derüvel nézte a kipirult
               milliomost.</p>
            <p>- És miért szerelmes belém? - kérdezte kiváncsian, mig szeméből valami szivárványos
               melegség csapott a fölhevült Simon Sándor felé.</p>
            <p>- Hogy miért? Drága kis barátnőm, erre a kérdésre aligha tudnék magának preciz
               feleletet adni, mert a szerelem forrásaira sokkal nehezebben lehet rábukkanni, mint a
               nagy folyamokéira, melyek néha beláthatatlan őserdők mélyén rejtőznek. De mit bánja
               az ember a távoli és titokzatos forrást, mikor a hömpölygő, napsugárban csillogó
               folyamot látja, mely a leghatalmasabb gőzösöket is megbirja!</p>
            <p>- És a maga szerelme ilyen hömpölygő folyam, Simon ur?</p>
            <p>Oly bájos csacsisággal kérdezte ezt, hogy mindnyájan elnevettük magunkat.</p>
            <p>- Hát nem gyerek még, hát nem éretlen gyerek? - kiáltott föl Törökné sugárzó
               szemmel.</p>
            <p>A kisleány most bizalmasan odakönyökölt a milliomos karosszékére, s mialatt a különös
               pózban még jobban kivillogott a hófehér, gömbölyödni készülő amorett-vállacskája,
               komoly arccal kérdezte:.</p>
            <p>- Hát csakugyan lehet, hogy az ilyen komoly, világlátott és tiszteletreméltó uriember
               egy magamfajta, éretlen fruskába szerelmes? Lehet ez, becsületszavára állitja?
               Maga, aki a megszemélyesitett higgadtság és tekintély, csakugyan egy torkos, lusta,
               örökké fecsegő, léha kis tacskót akarna ünnepies arccal az oltár elé vezetni? És
               nekem, akit még a saját szobalányom se vesz komolyan, akit tegnap még a jó apácák a
               sarokba térdeltettek, aki titokban még mindig Apollóniával, a pirosképü, sváb
               bábummal játszom délutánonkint a gyermekszobában, nekem jogom lesz ahhoz, hogy mrs.
               Simonnak hivassam magamat, mint valami angol ladynek, aki a nagy óceánjáró hajón
               Indiába utazik?</p>
            <p>- Oh igen, drágám, mindehhez joga lesz, sőt ahhoz is joga lesz, hogy ezentul maga
               térdeltessen engem a sarokba, ha - amitől Isten óvjon - rosszul viselném
               magamat.</p>
            <p>A fiatal leány még egy darabig tünődve meresztette a levegőbe tótos orrocskáját,
               szemét bájosan összehuzta, mintha még egyszer meghányna-vetne magában minden
               eshetőséget, aztán vállatvonva szólott:</p>
            <p>- Miért is ne mennék magához, mikor maga a legjobb, legbecsületesebb és - el ne bizza
               magát - talán a legcsinosabb férfi is valamennyi ismerősöm közt s mikor bizonyosan
               tudom, hogy engem sokkal jobban szeret, mint ahogy megérdemlem? Az a férfi, aki egy
               ilyen éretlen, hencegő, haszontalan kis iskolásleányt megtisztel azzal, hogy
               feleségül kéri, igazán nem érdemelné meg, hogy kosarat kapjon. De becsületszavára
               fogadja, hogy sohase fogja éreztetni velem, hogy maga egy tekintélyes uriember, én
               pedig csak egy nyelveskedő csöppség vagyok? Meri a becsületszavát adni, hogy az
               esküvő után mindig egy komoly hölgyet fog látni bennem, s ha a szobalányt vagy a
               szakácsnőt összeszidom, elvileg nekem fog mindig igazat adni?</p>
            <p>Az amerikai, aki a kedves léhaságok hallatára teljesen magához tért zavarából, a
               szivére tett kézzel esküdött meg, hogy Ilkácskát legalább is oly tiszteletreméltó
               hölgynek fogja tekinteni, mint az angol lordkancellár feleségét, s hogy azt a magáról
               megfeledkezett szobalányt, akinek mrs. Simon nem imponál kellőleg, harminc és feles
               ágyuval fogja kikergetni a házából. Ez a kijelentés ujra könnyekre fakasztotta
               Töröknét, aki csak akkor csillapodott le kissé, mikor a kisleány a háziasszonyi
               kötelességére figyelmeztette. E figyelmeztetésnek az lett a következménye, hogy tiz
               perc mulva fejedelmi ozsonna állt előttünk a pirosra festett kerti asztalon.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XVI.</head>
            <p>A bakonyváriak váltakozó érzésekkel fogadták patrónusuk eljegyzési hirét. Akadtak,
               akik boldog jövőt jósoltak Simon Sándornak, - a milliók szerintük a fiatalságát is
               pótolják, - mások a menyasszony raffináltságában biztak, de a közvélemény
               oroszlánrésze azt tartotta, hogy a nábob megrokkant és embergyülölő aggastyánként fog
               kikerülni vakmerő kalandjából. A kisváros bölcsei, ha suttogó hangon is, de
               kijelentették, hogy az abnormálisan meghosszabbitott fiatalság mindig a
               szanatóriumban vagy a bolondok házában végződik.</p>
            <p>Simon Sándor nem igen tudott a róla keringő pletykákról, mert vele szemben még a
               legveszedelmesebb kofalelkek is álarcot viseltek. A polgármester és a tanács
               üdvözlő-deputációban járultak Bakonyvár jóltevője elé, tüzoltófőparancsnokunk
               naponkint virágbokrétákat küldött Török Ilkának, az asszonyok pedig édeskés mosollyal
               fogták el a milliomost az esti korzón.</p>
            <p>- Oh, drága, jó Simon ur, milyen nagy örömmel hallottuk, hogy azt az édes kis angyalt
               eljegyezte. Ez a bájos teremtés igazán arra született, hogy egy komoly férfit
               boldoggá tegyen.</p>
            <p>Az amerikai jókedvü bólintással vette ki kurta pipáját a szájából, keményen kezet
               rázott a gratuláló asszonyokkal s büszkén, ragyogó szemmel tünt el a Muselmann-féle
               könyvkereskedés ajtaja mögött. Igy szerencsére nem hallotta, mikor az álnok kigyók
               nevetve összesugtak egymással:</p>
            <p>- Látta, milyen meghatott arcot vágott, mikor a menyasszonyát szóba hoztam? Szegény
               bolond, ez is egy kipárnázott szobában fogja befejezni szomoru földi karrierjét!</p>
            <p>Ilkácska titokzatos arccal lubickolt a kisvárosi pletykahullámok között, mosolyogva,
               de kissé fennhéjázó pillantással köszöntötte ismerőseit az esti korzón, naponként uj
               és uj kalapokkal jelent meg a Hájek apó cukrászdájában, s vőlegénye karján néha
               be-belibbent a piactéri divatüzletekbe, ahol egy királynőt megillető tisztelettel
               fogadták. A bakonyvári kereskedelem e napokban száz esztendőre föllendült; a
               szóbeszéd szerint egy lyoni selyemgyár kizárólag a nagyzoló kis fruska számára
               dolgozott, s Mlle Karolin, sánta divatáruskisasszonyunk, aki még mindig félszázad
               előtti modorban diszitette a kalapokat, külön tanulmányutakat tett Budapestre, hogy
               a legujabb divatot tanulmányozza.</p>
            <p>Az amerikai egy napon bizalmasan karonfogott a Polgári Társaskörben.</p>
            <p>- Volna-e kedve hozzá, hogy egy-két napra kimulassa magát, maga vén korhely? -
               kérdezte nevetve, miközben szokása szerint vaserővel belekapaszkodott a vállamba.</p>
            <p>- Miért kérdi?</p>
            <p>- Mert ha volna, akkor felküldeném Budapestre, ahová ugyis tudom, hogy a teljes
               szivéből vágyakozik.</p>
            <p>- Mi dolgom lenne Pesten?</p>
            <p>- Bevált egy csekket a Hitelbanknál.</p>
            <p>- És miért nem hozatja el postán a pénzt?</p>
            <p>- Először, mert félek, hogy soká tart a dolog, másodszor, mert meg akarom kérni, hogy
               egyetmást mindjárt bevásároljon a számomra. Én - tette hozzá valami alamuszi
               szemérmetességgel - mostanában még egy órára se akarok elmozdulni Bakonyvárról.</p>
            <p>A könyvtárszobában mindjárt megirta a csekket, - nyolcvanezer koronáról szólt, - s
               mikor csodálkozva megkérdeztem tőle, hogy mi szüksége van ekkora összegre, az
               amerikai kedves zavarral elnevette magát.</p>
            <p>- Édes fiam, - mondta, - sokszor kijelentettem már, hogy maga előtt nincs titkom, hát
               most is elárulok magának egy bizalmas dolgot: ez a kis csöppség jobban ért ám az uri
               élethez, mint az egész góthai almanach. Én, magunk közt szólva, vénségemig egy
               tehetségtelen filiszter maradtam, aki a koldus-őseim parasztvérét hordom az ereimben,
               de ez a kis ördög, akármibe fogadok, egy hercegi nemzetségből került valami kalandos
               uton a kisvárosi nyárspolgárok közé. Én, a millióim dacára, most is ötös szivart
               szivok és kocsisbort iszom az ebédemhez, s csak azért utazom az első osztályon, mert
               a világ megkivánja tőlem ezt a fényüzést. A legjobb izüt most is a hagymás
               rostélyosból és a lekváros derelyéből eszem, s magamra annyi pénzt se költök el, mint
               egy falusi bérlő vagy egy kisvárosi ügyvéd. De a kicsike, az eret fog ám vágni a
               feneketlen pénzeszsákomon, mert ez ugyan nem elégszik meg azzal, hogy egy vidéki
               kuria ebédlőjében trónoljon. Tudja, hogy miképpen akarja berendezni a jövendőbeli
               háztartását?</p>
            <p>- Már meg is csinálta a programmját?</p>
            <p>- Ne mondja el senkinek, de kész mulatság, amit hallani fog: a nagyzoló kis bolond
               soffőrt, három inast, vadászt, két szobaleányt s isten tudja még mekkora személyzetet
               akar szerződtetni, mert az a fixaideája, hogy egy milliárdosnak époly fényüzéssel
               kell élnie, akár egy istentől eredő fejedelemnek. «A montenegrói királynak, - mondta
               tegnap este, - kevesebb a pénze, mint magának, s mégis udvarmestert meg kamarást tart
               maga mellett.» Csak nagy fáradsággal tudtam lebeszélni arról a szándékáról, hogy ő is
               udvarmestert és kamarást szerződtessen.</p>
            <p>- Voltaképpen, ha jól meggondoljuk, talán igaza is van...</p>
            <p>- Várjon csak! A kelengyéjét Párisban és Londonban rendelte meg, s ezenkivül még
               Bakonyvárott is elköltött annyit, amennyiből husz gazdag menyasszony az egész
               háztartását fölszerelhetné. A butorokról, a porcellánról, a képekről, a nippekről
               nem is akarok beszélni, de azt bizalmasan elárulhatom, hogy egy külön kis palotát is
               kicigánykodott magának.</p>
            <p>- Hát nem a Szentmiklóssy-kastélyban fognak lakni?</p>
            <p>- A Szentmiklóssy-kastély élete fogytáig az édesmamáé marad, mert egy milliárdos
               felesége joggal megkivánhatja, hogy még az édesmamája is külön palotában lakjék. Mi
               nyaralót fogunk épittetni a belga tengerparton és a Rivierán, uri házat Párisban és
               Budapesten, s azonfölül idehozatjuk Bakonyvárra a Broglie herceg hires kastélyát,
               melynek mását már minden illusztrált ujságban láthatta.</p>
            <p>- Idehozatják? Hogyan érti ezt, ha kérdeznem szabad?</p>
            <p>- Egy gyönge pillanatomban megigértem a kicsikének, hogy ujra fölépittetem a
               Broglie-kastélyt itt a tuladunai hegyek között, összes termeivel, tornyaival,
               erkélyeivel, loggiáival és fölvonó-hidjaival együtt, még pedig magával a világhirü
               Magnard mesterrel, aki ugyszólván kizárólag a francia főnemesség számára dolgozik.
               Magnard mester már tegnap táviratozott, hogy a hónap végén megérkezik
               Bakonyvárra.</p>
            <p>- És mennyibe fog kerülni ez az uri szeszély?</p>
            <p>- Oh, az összeg szóra se érdemes! Kilenc milliócskáért az egész Loire-menti kastély
               föl fog támadni a mi dunántuli paraszthegyeink között.</p>
            <p>Gunyosan beszélt, látszólag cseppet se rokonszenvezett a kicsike nagyzolási
               hajlamaival, minduntalan kitört belőle az egykori, nyomorgó szabómester puritánsága,
               de a szemei, a feltünő jókedve elárulták, hogy mégis büszke a menyasszonyára, s hogy
               a pénzfecsérlés, mellyel Ilkácskát boldoggá teszi, voltaképp pokoli örömet szerez
               neki. Lassankint kiderült, hogy ez a legendás pénzcsináló annyira se becsüli a pénzt,
               mint a pipahamut, hiszen a rostélyosát, a dohányát és az öt deci kocsisborát még
               most is meg tudná keresni a saját keze munkájával.</p>
            <p>Budapestről elhoztam a pénzt s eljártam az ékszerésznél a kis leány fejedelmi
               gyémánt-diadémja ügyében, tárgyaltam Zettelmannal a butorok miatt (a petit Trianon
               mintájára akartuk berendezni a fiatal asszony szobáit) s éjfélkor megvártam a
               pályaudvaron Magnard mestert, aki a párisi expresszel jött Budapestre. A
               kecskeszakállas francia müvész, aki eleintén hallani se akart róla, hogy
               csendőrkiséret nélkül merészkedjék a veszedelmes magyar pusztára, bizonyos
               bámulattal és megnyugvással vette tudomásul, hogy Bakonyvárott kaputos emberek
               laknak, s hogy az álarcos rablók még a tuladunai hegyek közt se tartoznak a
               mindennapi jelenségek közé.</p>
            <p>Még a nyáron megkezdődött az épitkezés, hallgatag, idegen munkások hemzsegtek a
               szédületes állványok tetején, furcsanyelvü öregek mérecskélték zsinórokkal a leendő
               park helyét, óriási falak nőttek ki a földből egyetlen éjszaka alatt, s Magnard
               mester vászonkabátban és óriási szalmakalappal a fején, sürgött-forgott a
               kriptahidegségü boltozatok között. Lassanként kezdtek kibontakozni a Broglie-kastély
               körvonalai, az óriási homlokzat kiváncsian előbukkant szövevényes deszkaruházatából,
               az ablakok nyitott szemei bámulva beleásitottak a hüvösködő bakonyi levegőbe s a
               függőhid hatalmas csipkepárkányzata egy reggel gőgös fenséggel jelent meg a kisvárosi
               viskók fölött. Az idomtalan kolosszus mindinkább szabályos alakot kezdett ölteni, már
               láthatóvá lett a gyönyörü kapuboltozat, melyre kanyargós kocsiföljáró vezetett s a
               kisvárosiak, akik eleintén gunyos arcfintorgatással sürgölődtek az állványok körül,
               mindjobban elnémultak a hallatlan pompa láttára, mely a zavaros khaoszból
               kibontakozott. Egyszerre megérintette őket a fejedelmi paloták ünnepiesen áhitatos
               hangulata, a nagy, hideg, exkluziv kastélyok levegője félelmesen belopózott a
               lelkükbe s kicsit büszkén, de a csodálkozástól, a bámulattól és a saját kicsiségük
               tudatától megdermedve nézték a mindinkább megelevenedő csodát, mely messze királyi
               várak, komor lovagtermek, sötét fegyvercsarnokok szineit varázsolta ide piszkoszöld
               hegyeik közé, ahol mindeddig csak romantikus francia regényekből ismerték a feudális
               kastélyok fényüzését. Magnard mester, aki delenként parajt és tükörtojást ebédelt a
               Korona éttermében, s elvileg ellene volt minden husevésnek, titokzatos és
               érthetetlen varázslóvá nőtt a szemükben, aki a kaszinói Ponson-regények hőseit idézte
               vissza lobogó fantáziájukba.</p>
            <p>Simon Sándor félnapokat töltött menyasszonyával az épülő palota körül, fiatalos
               ruganyossággal ugrándozott a kisleány kiséretében az épülő állványokon, s jókedvü
               szivarozás közt hallgatta, mikor a kastély jövendőbeli urnője néha kiváncsian
               megszólitotta a kecskeszakállas francia épitészt:</p>
            <p>- Igaz, hogy külön hangversenytermet kapunk, drága mester?</p>
            <p>A francia, aki szemmellátható elragadtatással nézte a csinos és kokett babát,
               komolyan megbólintotta a fejét.</p>
            <p>- Nemcsak hangversenyterem lesz, de külön bálterem is, még pedig szakasztott olyan,
               amilyenben a XIV. Lajos barátnői táncolták annak idején a menuettet. Az urak pedig
               pompás billiárd-termet fognak kapni, melynek eredetijében valamikor maga a
               biboros-herceg szórakozott.</p>
            <p>Az amerikai, aki kurta kabátjában, pörge lódenkalapjával a fején, sehogy se
               hasonlitott egy főuri vár urához, s aki a Lajosok koráról körülbelül annyit tudott,
               mint a tibeti alkotmányról, elégedett dörmögéssel nézte a fölmutatott terveket, s
               megnyugodva szólt Magnard mesterhez:</p>
            <p>- Igen, a billiárdteremre égető szükség van, ezt még az édesapám házában megszoktam,
               aki diner után sohase tudott meglenni a mindennapi partieja nélkül.</p>
            <p>A francia helyeslőleg biccentett kómikus sárgarépa-szakállával, a kislány azonban,
               aki hirből jól ismerte a mennyei lajtorját, titokban nagyot csipett a vőlegényén.</p>
            <p>Egy délután - az állványokat már elszedték az épület mellől - egyedül álldogáltunk
               Simon Sándorral a leendő nagy ebédlő erkélyén, mely büszke fenséggel trónolt a
               bakonyvári házak fölött. Körülöttünk a mesebeli kastély rózsaszinü márványa
               csillogott az alkonyati nap biborfényében, alattunk, megalázkodó rabszolgák módjára,
               meggörnyedt filiszter-viskók lapultak félénken az anyaföldhöz. Idefönn egy sejtelmes
               álomvilág hangulatai lebegtek, aranyos emlékek a multból, mely valaha selyemmentés
               márkinők, szerelmes királyasszonyok kacagását hallgatta, odalenn, a mindjobban
               homályosodó mélységben, a sáros, józan Jelen prózája borult a pislogó
               petróleumlámpákra. Odalenn a nehézkes, szürke, mindennapi gondoktól görnyedő kisváros
               lihegett a leszálló alkonyatban. A füszeresboltokból papucsos cselédlányok surrantak
               ki, a kávéházban gabonaügynökök ültek, s a piac kövein kövér kanonokok végezték
               rendes emésztési sétájukat. Mily más volt odalenn minden, mint itt, a szellős
               magasság levegőjében, a régi fejedelmek gőgös fényüzése, finomkodó hangulatai
               közepette, melyek láthatatlan szárnyakon lebegtek körülöttünk! Ez nem gyermekkorunk
               Bakonyvára volt többé, hanem egy buja sziget a multakból, mely mindeddig csak a
               fantáziánk mesevilágában élt.</p>
            <p>- Mr. Simon, - mondtam irónikusan, - nem gondolja, hogy ez a palota nem illik a
               programmjába? Hogyan illeszti bele a Lajosok kastélyát a gyermeksége ismerős
               játékházai közé? Vagy a Petit Trianon termei is ott voltak a negyven év előtti
               emlékei között?...</p>
            <p>Az amerikai egy darabig elgondolkodva szivta a szivarját, aztán becsületes
               őszinteséggel tekintett a szemem közé.</p>
            <p>- Nem, - szólott töprengve, - ilyesmit csakugyan nem vettem a programmomba. Álmomban
               se képzeltem, hogy valamikor erre is rászánom magamat, hiszen husz év óta egyébről se
               álmodozom, mint hogy gyermekkorom drága reminiszcenciáival fogom megédesiteni a
               szomoru öregségem óráit. A gyermekkorom kopott, egyszerü, ismerős Bakonyváráról
               álmodoztam mindig, s lássa, most mégis milliókat fecsérlek el, hogy egy idegen
               világot támasszak föl magam körül. Mi közöm a Lajosokhoz, a dauphinhez és a Mária
               Antónia hálószobájához? És mégis boldog vagyok, boldogabb, mint akármikor voltam
               életemben és mindez sokkal jobban érdekel, mint a kamaszkorom emlékei, mint a régi
               házak, melyekben valaha betyárkodtam, mint az utcák, melyeknek képét a Far West-re
               magammal vittem, mint az apám vasalószagu műhelye, melynek butorait az őserdő
               éjszakájában is magam előtt láttam, ha fáradt szemem lecsukódott. Minden izgat és
               érdekel, mert egy drága kis tündérnek kedve telik benne, mert a multam semmivé
               törpült a jelenemhez képest, mert az életet többre tartom, mint az emlékeimet, mert
               voltaképp csak most, a fehér hajammal kezdem fölfedezni azokat az értékeket, amelyek
               ezt a földi kóborlást édessé és kivánatossá teszik...</p>
            <p>Sohasem találtam meglepőnek, ha a szerelemre gyulladt öreg ember a multjával és a
               jelenével is szakit, de ez a beszéd mégis annyira ámulatba ejtett, hogy egy darabig
               szótlanul meredtem fölhevült vén barátomra. Magam se tartozom az aszkéták közé, s
               magam se a sirbolt előcsarnokában várom a mindnyájunkra leselkedő, szomoru véget,
               meg tudom érteni a hatalmat, mely egy édes szempárból és egy karcsu női termetből
               kiárad, de a Simon Sándor pálfordulása annyira váratlan volt, hogy egyszerre sutba
               dobtam minden pszichológiai tudásomat. Eszembe jutott beszélgetésünk a pesti
               fogadóban, az amerikai rajongó nosztalgiája gyermeksége elfakult szinei iránt,
               késhegyig menő harca a bakonyvári ujitásokkal szemben, nábobi pénzfecsérelése, hogy
               porbaomlott mesevárosát föltámaszthassa és sugárzó, szinte fizikai boldogsága, mikor
               a negyven év előtti utcák portengerében álombasüppedt, hajdani ismerőseivel
               találkozott. És most kalap nélkül, hátraszegett nyakkal, a bakonyi szellőben fürödve
               állt itt mellettem egy francia hercegi kastély erkélyén, gőgösen előrenézve a
               jövőben, mig multjának impressziói ismét elsülyedtek az idők tengerében, mint a gálya
               kincsei, melyek az óceán mélyébe leszállottak.</p>
            <p>- És Bakonyvár, a gyermekkora Bakonyvára nem is érdekli többé? - kérdeztem ámulva,
               mig kutató pillantásom kiváncsian belefurakodott a lelkébe.</p>
            <p>Az amerikai csöndesen maga elé mosolygott, arcán ravasz és jókedvü világosság
               tündökölt és nehézkes vállvonogatással szólott.</p>
            <p>- Őszintén szólva, csak annyira érdekel, mint a Montepin-regény, melyet
               suhanckoromban olvastam, vagy mint a régi valcer, melyet a béna sipládás játszott
               félszázad előtt az udvarunkban. Semmi se érdekel fiam, csak ennek a pajkos kis
               boszorkánynak a nevetése, a furcsa hajfürt, ami a halántéka mellett kibukkan, az uj
               csipkebluz, amit délutánonkint a kedvemért fölvesz, a sok bolondos kivánság, amivel a
               pénzes szekrényemet megdézsmálja, a meleg kézszoritás, mellyel régimódi
               lovagiasságomért köszönetet mond. Azt hiszem a kinai pagodákat és az egyiptomi
               piramisokat is fölépiteném neki, ha egyszer eszébe jutna, hogy ilyesmit akar látni a
               szalonja ablakából.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XVII.</head>
            <p>A malomvölgy volt Bakonyvár legszebb pontja, de a lomha kisvárosiak csupán a
               kultivált természetet szerették; a festői vidékek csak vajjal és hónapos retekkel
               kombinálva izgatták ellustult fantáziájukat. A Homokos, mely a szentgáli erdőkben még
               csak kanyargó vizfolyás volt, itt egy pisztrángos hegyi patak temperamentumával
               zúgott végig a smaragdzöld réteken, melyek véghetetlen rónaságként simultak a távoli
               Bakony lábához. A patak fölött fehér malmok kuksoltak, s a békanyálas vizen tarka
               szitakötők melengették magukat a délutáni napfényben. A fűben a kék molnár szamara
               legelt, a padlásablakban tulipiros kendők libegtek, s a padlón, mely a gyorsvizü
               patakot áthidalta, mezitlábas parasztlányok nézték tükörmásukat a zúgó habjaiban.</p>
            <p>A lármás bakonyváriak elől, akik vasárnaponként sürü rajokban verték föl a
               környékbeli csárdák magányát, egy délben kiszöktem a malomvölgybe. Valamelyik pesti
               ujság novellát kért tőlem a jubiláris számába, s mivel az irodalmat rég
               cserbenhagytam a milliók kedvéért, zavartalan csöndre volt szükségem, hogy szegény,
               szunnyadó fantáziám föléledjen. A junius enyhe verőfénye reszketett az átlátszó viz
               fölött, a malmok fogaskerekei mozdulatlanul pihentek, a sás között ütött-kopott
               csónakok himbálóztak, s a levegőben a rozsliszt szaga különös módon összeolvadt a
               frissen öntözött veteményes kertek illatával. A zellerbokrok fölött fehér lepkék
               cikáztak részegen a nap melegében, s kövér, potrohos bogarak, gőgös háziurakként
               sütkéreztek a vizmosásos kövek előtt. A magányosság édes és nyugodalmas harmóniája
               lopózott a lelkembe, a napfénynek, az illatnak, a rétek zöldjének, a viz
               csobogásának, a távoli harangszónak harmóniája.</p>
            <p>A malmokon tul, az alsó-jutasi határban, a Homokos parányi szigetet alkot, melyet
               rozzant fahid köt össze a vadsóskás káptalani réttel. Ez a sziget afféle gazdátlan
               jószág, melyért ősidők óta folyik a pör a kék molnár és a tiszteletreméltó kanonoki
               testület közt. A parti sáson tul, mely a tuladunai parasztfolyót vadregényes kerettel
               övezi, ütött-kopott csárda áll, melynek néhai betyáros hire még mindig nem
               halványult el teljesen; a nép fantáziája gatyás, hosszuhaju szegénylegényekkel
               népesiti be a régimódi ivószobát, s a vasuti töltésről még ma is boldog fogvacogással
               nézik a csárda távoli lámpavilágát, mely a haramiák csillagaként sziporkázik a
               kristálytiszta nyári éjszakában. A csárdában egy keselyorru vén paraszt gazdálkodik,
               akinek inkább a lókupeckedés a kenyere; de Bakonyvár romantikus kedélyei néhanapján
               nem sajnálják a messze utat, hogy a zsiványtanya keresztlábu asztala mellett
               majszolhassák a vajaskenyerüket és a zöld paprikájukat.</p>
            <p>Jóval ebédutánig kószáltam töprenkedve a Homokos partján, s mivel valamirevaló téma
               még mindig nem jutott az eszembe, az a furcsa ötletem támadt, hogy az elvadult
               szigeten fogom elkölteni a villásreggelimet. Szalonnát, tojást és üvegsört még a
               kultura háta mögött is talál az ember, s egy kubaszivar még az utszéli csárdákban se
               tartozik manapság a ritkaságok közé. Csakhamar átvágtam a rozzant padlón, s a korhadt
               füzek közt bekanyarodtam a tanya felé, mely fehéren izzott a kora délutáni
               verőfényben. Majoros, a gazda, ölfát fürészelt egy százéves bakon, s a villogó
               napfénytől hunyorgatva nézett rám a mohos fatörzs mellől.</p>
            <p>- Tudna-e valami ennivalót adni, Majoros? - kérdeztem tőle, barátságos fejbólintás
               után.</p>
            <p>- Mit enne, ha vóna?</p>
            <p>- Van szalonnája?</p>
            <p>- Lehet.</p>
            <p>- Hát tojás?</p>
            <p>- Ha nem eszik száznál többet, annyi még akad a ház körül.</p>
            <p>- És üvegsör?</p>
            <p>Majoros abbahagyta a fürésznyikorgatást.</p>
            <p>- Hallja, - mondta, - ide nem vándorlegények járnak ám, hanem városi urak. Nemcsak
               sör találtatik itt, hanem friss feketekávé is, nézzen csak oda arra jobbfelé a
               szaletliba.</p>
            <p>Hencegve mutatott a lombokkal födött sátor felé, melyben egy kávézó, szerelmes pár
               üldögélt. Annyira bele voltak merülve a beszélgetésbe, hogy a jövetelem föl se tünt
               nekik; szorosan egymás mellett ültek a szaletli fapadján, szemük csillogva mélyedt
               egymásba, s kezük kedveskedve összefonódott, mintha a Pál és Virginia egy régi
               fametszetét utánozták volna. De ha ők nem is vettek tudomást rólam, én csak nagy
               önuralommal birtam megállni, hogy figyelmüket föl ne hivjam magamra: a férfi ugyanis
               a Bakonyvárról emigrált Bertóthy hadnagy volt, a leány pedig Török Ilka, az amerikai
               menyasszonya.</p>
            <p>- Többször is megfordult már itt ez a szerelmes pár? - kérdeztem suttogva a
               gazdától.</p>
            <p>Majoros szomszéd elégedetten szivott egyet a fogai közé ékelt cseréppipából.</p>
            <p>- Hogy többször-e? Két hónap óta minden harmadnap itt kávéznak, pedig ezeknek
               bizonyosan arra is telnék, hogy a Gubicsekben igyák meg az ebédutáni feketéjüket. De
               az én kávécskám szemlátomást jobban izlik nekik, mint a Gubicseké.</p>
            <p>- És bizonyos benne, hogy csupán a friss kávécska miatt jönnek ide?</p>
            <p>A vén betyár ravaszul ránditott egyet a sovány nyakán.</p>
            <p>- A biblia szerint semmi se bizonyos e földi siralomvölgyben, de én nem vagyok pap,
               hogy a bibliát magyarázgassam.</p>
            <p>- Szeme és füle csak van talán, Majoros szomszéd?</p>
            <p>- Nekem? Olyan öreg vagyok én már, hogy a fiatal lányt is vénasszonynak nézem, a
               csókcsattogást pedig összetévesztem a méhdöngéssel.</p>
            <p>A korcsmáros dörmögő hangja, vagy a fürésznyikorgás megszünése okozta-e, de Török
               Ilka most felénk forditotta a jácintos kék szemét s egyszerre ijedten, elhalványodva
               bocsátotta le a karjait, mig Bertóthy szuros szemmel, harcrakészen hajolt előre, hogy
               az ijedtség oka felől meggyőződjék. Én azonban nem vettem tudomást a riadalomról,
               hanem mosolyogva megemeltem a szalmakalapomat.</p>
            <p>- Kezeit csókolom, szép kis tündér! - mondtam oly könnyedén, mintha nem egy eldugott
               csárdában, hanem valami kivilágitott bálteremben találkoztunk volna.</p>
            <p>Ilkácska majdnem észrevehetlenül bólintotta meg bájos fejét, az arca most már
               vérvörös volt, mint egy pünkösdi rózsa, halkan odasugott valamit a lovagjának, majd
               hirtelen fölugrott a helyéből s gyors léptekkel felém sietett a csárdaudvar
               közepébe.</p>
            <p>- Hogyan kerül maga ide? - kérdezte lihegve, izgatottan, mig a szemében ismét
               fölvillant az a különös láng, mely a minap már a Szentmiklóssy-kastélyban
               megdöbbentett.</p>
            <p>- Megéheztem és tojásrántottát akarok enni Majoros szomszédnál, - mondtam
               nevetve.</p>
            <p>- Nem azért jött, hogy engem kikémleljen?</p>
            <p>- Magát? Hát csakugyan olyannak látszom, mint valami szemfüles detektiv, aki fiatal
               lányok titkaira pályázik? Nem, biztositom róla, hogy csak tojásrántottáról van
               szó!</p>
            <p>Ilkácska fürkészőleg tekintett a szemembe, mintha a lelkem legmélyéről akarna
               olvasni, s a szemle ugy látszik megnyugtató hatással volt rá, mert most melegen felém
               nyujtotta a fehér kezét.</p>
            <p>- Ne haragudjék, hogy meggyanusitottam, de ebben a pletykafészekben annyi a gonosz
               ember! Egy lépést se tehetek, anélkül, hogy a rágalmaikkal el ne halmoznának, de
               tőlem ugyan beszélhetnek, mig meg nem kékülnek. A maga véleményére azonban többet
               adok, mint az egész Bakonyvárra, végtelenül fájna, ha a legkedvesebb iróm is rosszat
               gondolna felőlem.</p>
            <p>Félig könnyes szemmel, csábitó mosollyal nézett rám s forró keze hizelkedve odasimult
               az enyémhez, látszott rajta, hogy engem is meg akar büvölni, mint a másik vén
               csacsit, aki a nevét és a millióit a lába elé helyezte. Én azonban nem mentem bele a
               szentimentális tónusba, hanem kómikus megbotránkozással csóváltam meg a fejemet.</p>
            <p>- Drága kis barátnőm, maga jól tudja, hogy én vagyok az egész világon a legnagyobb
               tisztelője. Rólam tenné föl, hogy rosszat gondolok maga felől? Nem vagyok valami
               krakélerkedő fiatal suhanc, de biztositom róla, hogy a harci szablyámmal vágnám ketté
               mindenkinek a fejét, aki magát a jelenlétemben megrágalmazná.</p>
            <p>Hálásan, megindulva pillantott rám, s mutatóujjával türelemre intette messziről a
               nyugtalankodó Bertóthyt, aztán hevesen maga mellé ültetett a rozzant fapadra, melyet
               egy vén szederfa levelei takartak el a kiváncsi szemek elől.</p>
            <p>- Nézze, - mondta bizalmasan, - maga most jogosan azt kérdezhetné tőlem, hogy micsoda
               titkaim vannak Bertóthyval, mikor pár hét mulva egy másik férfi fog az oltár elé
               vezetni. Nem, ne mondjon ellent, magam is különösnek találnám, ha egy más leányt
               ebben a helyzetben megcsipnék. A látszat, ne is tagadja, ellenem bizonyit, mert a
               dolognak az a szinezete, mintha valami titkos légyottra jöttem volna ide. Ha
               füllenteni akarnék, azt mondhatnám, hogy csak véletlenül találkoztam Bertóthyval,
               hogy az orvos ajánlotta a hosszu gyalogsétát, de sokkal többre tartom magát, semhogy
               efféle hazugságokra vetemedném. Hát igen, őszintén bevallom: ez csakugyan nem
               véletlen találkozás, hanem előre megbeszélt légyott, csakhogy egészen más célból,
               mint ahogy a látszat után elképzeli.</p>
            <p>- De biztositom róla, hogy én semmit se képzelek!</p>
            <p>A kisleány nem figyelt a közbeszólásomra, hanem bájos komolysággal intett az unatkozó
               hadnagy felé, aki tehetetlenségében a kávéskanalakkal csörömpölt. De aztán egyszerre
               pajkos grimász világitotta meg az arcocskáját.</p>
            <p>- Azt tudja, ugy-e, hogy ez a nagy kamasz szerelmes belém?</p>
            <p>- Aki ismeri, mindenki szerelmes magába.</p>
            <p>- Maga is? Meri azt mondani, hogy maga is?</p>
            <p>- Bocsánat, de engem a becsületérzés meggátol abban, hogy a barátom menyasszonyának
               szerelmes vallomásokat tegyek.</p>
            <p>- Jaj, de diszkrét, hallja! Bertóthy azonban nem tartja Simont a barátjának s csöppet
               se idegenkedik tőle, hogy a vallomásaival halálra ne szekáljon. Van magának fogalma
               róla, hogy mit állok ki tőle harmadfél hónap alatt? Mióta elment, nap-nap után irja
               az ajánlott meg az expressz-leveleket, öngyilkossággal, merényletekkel fenyegetőzik,
               sőt már azt is irta egyszer, hogy orozva lelövi Simon Sándort. Kérem, csak ne
               nevessen, akadhat még férfi, akit én is megfosztok a józan eszétől. Képzelheti, hogy
               eleinte nem válaszoltam az ostobaságaira, egypár levelét fölbontatlanul küldtem
               vissza, de utóbb én is irtam neki egy hosszu, nagymamás levelet, megmagyaráztam,
               hogy nem okos dolog, ha velem foglalkozik, s hogy számtalan édes, finom és jószivü
               fiatal leány van a világon, aki bizonyosan boldogan viszonozná az érzéseit. Azt
               hittem, hogy ezektől az okos tanácsoktól megjön az esze, de maga nem is hiszi, hogy
               az ilyen éretlen tacskó mire képes. A mult héten arról értesitett, hogy már a
               revolvert is megvásárolta, amivel negyvennyolc óra mulva fejbelövi magát, ha
               postafordultával kedvező választ nem kap tőlem. Mondja kérem, mit tett volna maga az
               én helyemben?</p>
            <p>- Maga mit tett?</p>
            <p>- Két sorban fölszólitottam, hogy jőjjön azonnal Bakonyvárra, s gondolhatja, hogy az
               esze nélkül ideutazott. Reggel tiz óra óta ülünk itt a szaletliben, annyit beszéltem,
               hogy már a lélekzetem is kifogyott, megmagyaráztam neki, hogy én méltatlan vagyok a
               szerelmére, mert én egy rossz, önző, szivtelen kis nő vagyok, aki a házasságot el se
               birom képzelni autó, inassereg és külön palota nélkül, s hogy az ilyen démon, mint
               én, sohase tudna boldoggá tenni egy hozzá hasonló, egyszerü és melegszivü fiut. Engem
               az isten nem egy családi tűzhely védőangyalának, hanem egy szőke és csinosarcu
               szörnyetegnek teremtett, aki csupán a férfiak megrontására vagyok a világon. Oly
               borzasztó szinekkel festettem le magamat előtte, hogy most már azt hiszem, akkor se
               kellenék neki, ha szerelmesen a nyakába ugranék.</p>
            <p>Hosszu szempillái alól kémlelődve nézett rám, vajjon hiszek-e a mesében, amit elém
               tálalt, de nem igen igazodhatott el rajtam, mert én tovább is semmitmondó arccal
               néztem a csárdaudvaron fürészelő Majoros gazdára.</p>
            <p>- És ez a jellemrajz elég volt hozzá, hogy egy szerelmes lovagot taplószivü
               filiszterré változtasson? - kérdeztem ártatlan pillantással.</p>
            <p>A kisleány nevetve bólintott.</p>
            <p>- Jegyezze meg magának, hogy ha egy nő ki akar magából ábránditani valakit, ez
               majdnem oly biztosan sikerül, mintha bele akarná szerettetni magába! És azt maga,
               mint okleveles iró nem tudná? Akar velem fogadni, hogy Bertóthy féléven belül
               oltárhoz vezet valami pirospozsgás, falusi szépséget?</p>
            <p>A tapasztalásaim ugyan élénken ellentmondtak annak a teóriának, hogy a szerelmesek a
               csinosarcu bestiákat kijózanodva a faképnél hagyják, sőt több esetet láttam
               életemben, mikor a szőke bestiák sokkal erősebben tudták magukhoz láncolni a
               férfiakat, mint a szende és piruló szüzecskék, de azért egy udvarias gesztussal
               könnyedén tudomásul vettem a barátnőm kijelentését, s annak a meggyőződésemnek adtam
               kifejezést, hogy a hadnagyok általában a naiv és gyorsan csüggedő szerelmesek közé
               tartoznak.</p>
            <p>- De most menjen vissza hozzá, mert még rossz néven találja venni, hogy ily hosszasan
               beszél velem! Édesitse meg legalább az utolsó perceket, amiket szegényke még magával
               tölthet az életben!</p>
            <p>Ilkácska megszoritotta a kezemet, oly édes pillantást vetett rám, hogy magam is
               csaknem megfeledkeztem a hófehér hajamról, aztán csókot intve felém, tovatünt a fák
               között, melyek a szaletlitől elválasztottak bennünket. De tótosan bájos, drága
               orrocskája, mélységesen derüs kék szeme, nippszerü kis alakja a következő percben már
               ismét kibukkant a lombok sürüségéből.</p>
            <p>- Mondja, - szólt lihegve és most már nem egy játékos kisleányhoz, hanem egy érett és
               ravasz nagyvilági asszonyhoz hasonlitott, - mondja, bizhatom benne, hogy gentlemannel
               van dolgom?</p>
            <p>- Engem gondol?</p>
            <p>- Természetes, hogy magát. Gentleman maga, vagy pedig pletykázó vénasszony?</p>
            <p>- Kérem, maga ugy látszik nem tudja, hogy a londoni gentleman-akadémián három évben
               egymás után én nyertem meg az aranyérmet és az első dijat.</p>
            <p>- Ne bolondozzon, mert nagyon komolyan beszélek. Ha gentleman, adja a becsületszavát,
               hogy erről a találkozásról nem fog szólni Simon Sándornak!</p>
            <p>- Hogy lássa, kivel van dolga, nem is a kis becsületszavamat adom erre, hanem a
               nagyot, az ugynevezett parole d’honneur-t. Pedig ezt még mi gentlemanek is csak
               ünnepies alkalmakkor használjuk.</p>
            <p>A kisleány, bár jó harmincéves korkülönbség választott el bennünket, anyai
               gyöngédséggel simogatta az arcomat, egy pillanatig habozott, vajjon kivánatos ajkát
               ne szoritsa-e a homlokomhoz, de aztán meggondolta magát, s csupán egy mindent
               sejtető pillantással honorált.</p>
            <p>- Maga egy drága fiu és én jobb szeretem, mint az édes testvéremet! Majd még eljön az
               idő, amikor be fogom bizonyitani, hogy mennyire szeretem!</p>
            <p>Eltünt, rám bizva, hogy azt magyarázzam ki a szavából, ami nekem tetszik, s én drága,
               napsugaras és csábitó fiatalságaink varázsával indultam visszafelé a nyári délután
               forróságában. Karcsu, fehér alakja mintha minden pillanatban kibukkant volna a
               gyorsan tovasiető Homokos mögül, kacagása a fülembe csendült, mint a holdfényben
               táncoló tündérlányoké, akiket a vesztükbe induló vándorok hallanak éjszakánként, s
               vén, bemohosult szivemben ujra föléledt az élet és a szerelem melódiája, mely oly
               kegyetlenül el szokott mosódni a leszálló alkonyat homályában. Édes, kicsike,
               gyöngyházszemü kis tündér, mily bájos voltál még most is, mikor tévutra akartál
               vezetni a füllentéseddel! Egy percre magam elé képzeltem a lángralobbant vén embert,
               aki nemsokára bizalmas egyedüllétben fog lenni vele, a nehéz függönyöket, amelyek
               mögé gyönyörü zsákmányát elrejti, a boldog órákat, melyek minden milliójánál
               értékesebbek lesznek, a szomjuságot, melyet ő fog eloltatni és a vágyat, amely
               csodálatos valósággá lesz, - és ekkor egy pillanatig összeszoritott ököllel gondoltam
               a gazdagokra, akik még a meséket is meglopják. De aztán egyszerre gőgösen elnevettem
               magamat.</p>
            <p>- Nem, - szóltam egy képzeletbeli alakhoz, aki nehézkesen, de ragyogó szemmel
               emelkedett föl előttem a Szent Benedek-hegy szikláiról, - nem, te a föld legnagyobb
               bolondja vagy és én csakugyan nem szeretnék a helyedben lenni...</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XVIII.</head>
            <p>A kastély ősz elejére elkészült és a bakonyváriak tágranyitott szemmel járták
               napestig a fejedelmi lakosztályokat. Az óriási kapuboltozat alatt, mely a
               történelmi várak levegőjét varázsolta a békés, tuladunai városkába, egymás hátán
               szorongtak a kisváros ámuló nyárspolgárai, akik félénk pillantásokat vetettek a
               márványos lépcsőházra, a faragványos galériákra, a vertvasból készült csillárra, a
               mennyezet stuccóira, melynek másában rég sirbatért királyok és gőgös velencei dózsék
               gyönyörködtek valaha. A termek gobelinjei alatt, melyeket messze, idegen országokból
               hozattak ide, izgatott asszonyok lökdösődtek s a függönyös ágyak csavart
               aranyoszlopai az irigység könnyeit sajtolták ki a fiatal leányok szeméből. Liliomos,
               sápadt mártir-királynők aludtak valamikor ilyen ágyakban és most egy piszeorru, léha
               kis szinésznőcske fog álmodni a halványan fénylő brokátpaplan alatt! A kisváros
               derék gazdasszonyai, akik délelőttönkint maguk jártak a piacra, s a romantikát csak
               szamárfüles kölcsönkönyvtári regényekből ismerték, halványan, kissé megdöbbenve és az
               irigységtől elnémult ajakkal jártak a selyemtapétás falak közt, s tehetetlen
               tisztelettel, dühösen összeszoritott fogsorral gondoltak a szőke kis jöttmentre, aki
               mindenható urnőként fog páváskodni a mesebeli palota kincsei között. És a kivágott
               nyaku füszeresnék, akik a meg nem értett asszonyok elkeseredett mártir-arcával
               öregedtek meg a poros bakonyi levegőben, elfojtott sóhajtással és fájdalmasan vonagló
               szivvel szóltak egymáshoz a tükörsima parketten:</p>
            <p>- Ez a kis senki a királyasszonyok csillogásával fogja körülvenni magát, mig mi, akik
               milliószor különbek voltunk nála, egy verejtékes fajankó oldalán éltük le szomoru
               napszámos-életünket. Hát érdemes, hogy valaki a tisztességével nagyra legyen?</p>
            <p>A bakonyvári asszonyok kétségbeesését csupán egyetlen vigasztaló momentum enyhitette:
               az a bizonyosság, hogy azt a léha perszónát előbb vagy utóbb lángoló ostorral fogják
               kikergetni a paradicsomból.</p>
            <p>Ilkácska azonban, aki nem tudott a róla keringő pletykákról, néha kacagva
               végiglibbent a selyembutorok között, leereszkedőleg pukkerlizett az asszonyok előtt,
               kacérul megnézte magát a rokokó-szekrények tükreiben, majd bolondosan belekarolt
               Simon Sándorba, aki egy kőmives puritán esetlenségével szivarozott az egyik félreeső
               sarokban. A milliomos, aki egy földes szobácskában is békésen el tudott volna lakni
               élete végéig, a jókedvü oroszlán nyugalmával nézte az ugribugri kisleányt, s
               meghatva, de alapjában kissé szégyenkezve hallgatta a boldogságtól sápadozó Töröknét,
               aki minduntalan a karjaiba szoritotta.</p>
            <p>- Oh, édes fiam, hát csakugyan bizonyos, hogy nem valami fantasztikus lázálomban
               látom mindezt? Csakugyan a drága kislányom lesz mindennek a hallatlan csodának az
               urnője? Jőjjön fiam, jőjjön, egy öregasszony csókja bizonyára áldást hoz a
               fejére!</p>
            <p>Simon Sándor zavartan fölnevetett s kisfiuként türelmesen átengedte magát a hálás
               anyai csókoknak, de Ilkácska, akit legendás szerencséje ugyancsak nem hozott ki a
               sodrából, tréfás megbotránkozással csapta össze a kezeit.</p>
            <p>- Pardon, de nem gondolod, drágám, hogy csöppet sincs inyemre ez a nagy barátság?
               Elvégre te még nagyon is szép vagy ám ahhoz, hogy a férfiakat csak ugy anyai módon a
               szivedhez szorithasd!</p>
            <p>Törökné nevetve arcul legyintette a leányát, Ilka pedig egy durcás vállvonogatással
               közeledett a vászonkabátos Magnard mesterhez, aki valósággal szerelmes volt bele.</p>
            <p>Simon kissé kábultan járt ide-oda a kisváros őszies derüjében, titokzatosan
               mosolygott, mintha a gondolatai a messze jövőben járnának, néha céltalanul vállon
               veregette az embereket, akikkel sétáiban összetalálkozott, születésnapi ajándékokat
               küldött a polgármesternek és a főjegyzőnek, ebédre járt a piaristákhoz, s
               ösztöndijakat alapitott a diákok számára, olykor féldélelőttönként fecsegett, máskor
               napokon át boldog szótlanságba merülve kószált az utcákon, szóval oly egzaltált
               állapotban volt, hogy az öreg Wéninger doktor élénk fejcsóválással nézegette a
               kaszinó karosszékéből.</p>
            <p>- Nem tart tőle, hogy e vén embernek mily veszedelmes is ez a túlságos boldogság? -
               kérdezte a sánta doktor, aki nagy bölcs hirében állott a városban.</p>
            <p>- A boldogság sohase lehet veszedelmes, doktor bácsi.</p>
            <p>- Nem ám, amig állandó és zavartalan marad fiacskám. De az ilyen öreg ember már
               aligha birna ki egy erősebb megrázkódást és sohase térne magához többé, ha a beteges
               álmait szétrombolnák. Ez az ember belepusztulna, ha valaha az álmaiból
               felébresztenék.</p>
            <p>Lopva odapillantottam az amerikaira, aki a helyi ujság egy cikkét olvasta, s zömök
               vállait, boltozatos homlokát, mellkasának ciclopsi arányait látva, szinte kómikusnak
               találtam, hogy ez az óriás egy szerelmi álomba belepusztuljon. Ahogy a sok
               nemzedéktől kiült kaszinói bőrszékben kényelmesen hátratámaszkodott s vörös arca,
               mely még mindig nehézkes mesterember-őseit juttatta az ember eszébe, a boldogságtól
               szinte megduzzadva meredt a lepedőnagyságu hirlap fölé, bizonyára csak kevéssé
               hasonlitott azokra a lovagokra, akik egy lelki érzés fájdalma alatt összeroskadtak.
               Ez a dagadtizmu, rézbőrü, vihartól edzett óriás nem a rokokóvilág szerelmes márkijára
               emlékeztetett, hanem a far-west kalandorainak vakmerő királyaira, aki fütyörészve
               oltott ki egy emberéletet, ha pillanatnyi érdekei ugy kivánták s aki az asszonyt is
               csak stimuláló szernek tartotta, akár a bort, a kártyát vagy az erős dohányt.</p>
            <p>- Nem, doktor bácsi, - mondtam nevetve, - ez az ember sohase fog belehalni egy
               szerelmi csalódásba. Még inkább elhiszem, hogy a fehér hajával és a becsületes
               hatvan évével mégegyszer el tudná kezdeni az egykori, viharos
               desperádó-életét...</p>
            <p>A jellemrajz, melyet Simon Sándorról alkottam magamnak, még ez este veszedelmesen
               ingadozni kezdett: az amerikai, aki mostanában szenvedélyesen kultiválta az éjjeli
               sétákat, egy váratlan megjegyzésével hirtelen föltárta előttem a vonagló, fájdalmas
               és szentimentális lelkét. A Szentmiklóssy-park sötét lombtengere előtt álltunk s egy
               darabig szótlanul néztük a holdfényben foszforeszkáló ablakokat, melyek az alvó fák
               mögül felénk ragyogtak. A néma éjszakában halk zsongás hallatszott, mintha valahol,
               beláthatatlan messzeségben, a tenger hullámai mormognának, s az amerikai levette
               fejéről széles karbonári kalapját, hogy homlokát a friss éjjeli szellőben
               megfürdesse. Egy ideig csöndesen szivarozott, majd sulyos mancsát hirtelen a vállamra
               tette.</p>
            <p>- Látott már valaha szebb éjszakát, mint a mai? - kérdezte az egykori texasi farmer
               öblös hangján, mely most mintha valami titkos elfogultságtól reszketett volna.</p>
            <p>Szótlanul bólintottam, mire ő kedveskedve a nyakam köré fonta hatalmas karját, mint
               egykor, negyven évvel ezelőtt, amikor még ebben a diákos pózban róttuk késő estig a
               bakonyvári mezőket.</p>
            <p>- Ne mosolyogjon, de azt szeretném a legjobban, ha hajnalig itt virraszthatnék az
               ablaka alatt! Mindig itt szeretnék állni, hogy az álmai fölött őrködjem, mert néha
               valami rettenetes félelem fog el, hogy váratlan boldogságomat ellopják tőlem.</p>
            <p>- Oh, mr. Simon, hiszen maga csakugyan huszéves kamasszá lett ujra, - mondtam félig
               tréfásan, félig irigykedve.</p>
            <p>Az amerikai gondolkodva vetette rám nagy, tétovázó gyermekszemeit, melyek most valami
               hüséges állatéhoz hasonlitottak, s egy szenvedélyes, érthetetlen mozdulattal hirtelen
               odaszoritott a széles mellére.</p>
            <p>- Édes fiam, annyira boldog vagyok, hogy ez nem is lehet már normális dolog. Ekkora
               boldogságra nincs joga a halandó embernek, még akkor sincs, ha keserves hatvan év
               óta várakozott rá. Fiam, néha az a dermesztő érzés fog el, hogy ennek a
               boldogságnak már nem is lehet jó vége...</p>
            <p>Sirt, az amerikai sirt, a kalandor, aki boxerével és revolverével tört utat magának a
               távol nyugat őserdőin át, szepegve és fuldokolva sirt, mint a finom, matrózruhás,
               kényeskedő urigyerek, aki fél, hogy egy nálánál erősebb suhanc a játékszerét elveszi.
               A vasból kovácsolt Simon Sándor vonagló szájjal sirt a karjaim közt, mert az éjszaka
               titokzatosságai közül egy nálánál erősebb suhanc fekete alakja bontakozott ki: a
               végzeté!...</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XIX.</head>
            <p>Novemberre tüzték ki az esküvő napját, de már október elején nem igen lehetett
               nyugodt szót váltani a bakonyvári bennszülöttekkel. A város körülbelül olyan képet
               mutatott, mintha ellenséges csapatok állanának a falai előtt; gesztikuláló csoportok
               verődtek össze esténként a piaci korzón, a kávéházban még az öreg sakkozók is a
               készülő nász előkészületeiről beszéltek s az asszonyok még az álmaikba is magukkal
               vitték a Török Ilka toilette-jeinek szenzációit. A közigazgatás némileg megakadt
               ezekben a napokban, mert ott polgármesterünk, aki az uj párt összeadni készült,
               reggeltől-estig az elmondandó beszéden dolgozott, mig a főjegyző hosszu gyalogsétákat
               tett a városban, hogy a lakodalmi felköszöntőjét nyélbe üsse. Maga nyolcvanéves
               püspökünk, aki hónapszámra nem mozdult ki hermetice elzárt rezidenciájából, husvét
               előtti remeteségéhez hasonló magányban készült az egyházi esküvőre, melyet az
               évszázados dómban szándékoztak megtartani; s a beavatottak csodákat beszéltek a
               délszaki virágokról, mely káprázatosan szép pálmaligetté fogja varázsolni az
               árpádkori szentegyház hajóját. Maurer, a szemüveges postafőnök, aki dolgai miatt
               egyébként késő estig dobálhatta a méhészkertben a bakonybirót, most nemcsak maga
               lépett akcióba, hanem kisegitőt is kért a vörösvári postaigazgatóságtól; a forgalom
               ugyanis, melyet a milliomos csomagjai okoztak, végképp kimeritette a kényelmes
               fiatalokat, akik a bakonyvári társadalmat a nagyvilággal összekapcsolták.</p>
            <p>Maga Simon Sándor, aki csak passziv szerepet játszott az általános fölfordulásban,
               mosolyogva irta alá a csekkeket, melyek a borzalmas pazarlás erkölcsi egyensulyát
               helyreállitották, csodálkozó pillantásokat vetett a selymekre és csipkékre, melyek a
               titokzatos csomagokból napvilágra kerültek, s néha tréfásan vakarta meg a fejét,
               mikor a kiadási könyve horribilis számoszlopait összeadta.</p>
            <p>- Tudja, hogy jó volt összeharácsolnom azt a pár rongyos milliócskát! - mondta
               boldogan fölsóhajtva, mig tollát az öreg kalamárisba visszatette. - Ha véletlenül
               kevesebbel megelégszem, most ugyancsak törhetném ám a fejemet, hogy a kicsike
               igényeit kielégitsem. Elhiszi, hogy egy szegényebb milliomos már rég tönkrejutott
               volna a helyemben?</p>
            <p>- Ugyan mennyit adott ki már a menyasszonya toilette-jeire?</p>
            <p>- Nem, édes fiam, azt nem mondom meg, mert könyörtelenül kuratéla alá helyeztetne.
               Egy-két szükölködő királykisasszonyt bizvást ki lehetne staffirozni ebből az
               összegből, sőt azt hiszem, még maradna annyi, hogy néhány tucat lipótvárosi leányt is
               bőkezüen férjhez adhatnánk belőle. De nem panaszkodom, mert magam is többet
               költöttem, mint amennyibe hatvan év óta az összes ruháim kerültek. </p>
            <p>Rejtelmes arccal nyitotta ki a ruhaszekrényeket, melyek szinültig tele voltak a
               legdrágább fehérnemüekkel és angol öltözetekkel, s ujját az ajkára téve, vezetett be
               a szomszédos benyilóba, ahol az ágyon egy párducbőrös, drágakövekkel diszitett mente,
               antik, aranymarkolatu kard hevert, s egy kucsma gyémántos forgója csillogott a
               délutáni napfényben.</p>
            <p>- Mi ez? - kérdeztem csodálkozva.</p>
            <p>A nagy, otromba, nehézjárásu vénember gyerekes zavarral nevette el magát.</p>
            <p>- Lássa, - mondta, - mit csinál az emberből egy fiatal leány, aki a fejébe veszi,
               hogy a józan eszünktől megfoszt bennünket! Egész életemben mindig kész ruhákat
               viseltem és sohase volt szivem hozzá, hogy efféle rongyokért pénzt adjak. Elhiszi,
               hogy frakkot is csak ötvenéves koromban csináltattam először? És most, lássa, mégis
               grófnak öltözve kell megjelennem az esküvőmön, holott csak a «mennyei lajtorja» fia
               vagyok, s az őseim még a közelébe se merészkedtek egy főuri várnak, mert féltek,
               hogy a kutyákat rájuk uszitják. Mondja, megengedi a törvény, hogy egy közönséges
               szabóporonty magyar diszt viselhessen?</p>
            <p>Megnyugtattam, hogy az ilyesmibe nem avatkoznak az ország törvényei, de az amerikai
               változatlanul szepegő arccal nézte az ágyon heverő drágaságokat.</p>
            <p>- Meglássa, hogy mégis baj lesz belőle, s hogy végre is lecsuknak, mint valami
               iparlovagot! Különben, istennek hála, nem igen lesz alkalmuk rá, mert az esküvő után
               azonnal elutazunk Bakonyvárról.</p>
            <p>- Hova mennek?</p>
            <p>Az amerikai kómikusan elkeseredett arcot vágott.</p>
            <p>- Ha tőlem függne, ki se mozdulnánk két hónapig az öreghegyi szőlőmből, ahol ilyenkor
               már hétszám se látni más arcot, mint a csőszét és a vincellérét. Ugy-e, elhiszi, hogy
               én ott érezném magamat a legjobban? De a kicsike, aki nem barátja a falusi
               idilleknek, mindenáron ragaszkodik hozzá, hogy a francia Riviérára menjünk, s konokul
               a fejébe vette, hogy ki fogja fosztani a montekarlói játékbankot. Maga talán azon a
               véleményen van, hogy csak kettősben fogunk leutazni a Földközi-tenger partjára?</p>
            <p>- Az istenért, csak nem visznek magukkal gardedámot is?</p>
            <p>Simon Sándor egy gyürött noteszkönyvecskét vett ki a zsebéből.</p>
            <p>- Várjon, majd föl fogom olvasni az udvartartásunk névsorát, mert ha tudni akarja,
               hát époly kisérettel fogunk utazni, mint a pármai herceg vagy valami olajbarna indus
               maharadzsa. Tehát először is egy társalkodónő és egy komorna a fiatal hercegasszony
               mellé, egy titkár és egy vadász nekem, s egy előkelő császárszakállas uriember,
               akinek mellesleg szólva grófi cime is van, s aki az utimarsall teendőit fogja
               végezni. Ennek a nevét különben megtalálhatja a góthai almanachban is. Szóval, öttagu
               kisérettel fogunk utazni, még pedig természetesen expresszvonaton és bérelt
               szalonkocsiban, mert a kis nő igy olvasta egy angol regényben, amit vesztemre
               megvásároltam neki Muselmann bácsinál. Nem gondolja, hogy nyugodtan ki lehetne
               végeztetni minden angol regényirót?</p>
            <p>Titokban azt gondoltam, hogy Ilkácska érdemelne néhány gyöngéd pofont az
               édesmamájától, de óvakodtam, hogy ennek a nézetemnek hangosan kifejezést adjak, s
               menten biztositottam Simon Sándort, hogy a kisleánynak ez a nagyzolása észszerüen
               bájosnak mondható. Miért ne élne vissza vele, hogy egy gavallér multi-milliomoshoz
               megy feleségül?</p>
            <p>A nábob sugárzó arccal bólintott.</p>
            <p>- Fiacskám, ha maga azt hiszi, hogy én sokallom a kiadásokat, hát alaposan téved. Ha
               kivánná, hát akár egy század katonaságot is szerződtetnék neki, hiszen mire való a
               pénz, ha arra nem, hogy egy édes kis tündért boldoggá tegyünk vele? És különben: még
               mindig marad nekem annyi, hogy vagy kétszáz évig ne legyenek anyagi gondjaim...</p>
            <p>Két héttel e beszélgetés után Simon Sándor kinyomatta az esküvői meghivókat. Október
               végén kocsiszámra vitték a délszaki növényeket a szentegyház hajójába, s ősz
               polgármesterünk sürgősen kivasaltatta fekete atilláját, amelyben a fiatal párt
               összeadni készült.</p>
            <p>November első napján megérkeztek Budapestről a kiséret tagjai: egy őszhaju, finom
               dáma, aki harminc év óta mindig hercegi családok szolgálatában állott, egy fehérhaju
               diplomata gyönyörü redingotban, melynek gomblyukát a francia becsület-rend szalagja
               ékesitette, - ez volt az utimarsall, - egy fiatal, pápaszemes tanár, akit sub
               auspiciis regis avatták doktorrá, s aki most a titkári állást készült betölteni a
               milliomos mellett, s egy vadász és egy komorna, akik gunyos grimaszokkal mentek végig
               a sáros bakonyvári főutcán.</p>
            <p>Két nappal az esküvő előtt meglepő találkozásban volt részem: a Szentmiklóssy-park
               előtt, a kora reggeli órákban, hirtelen szembejött velem Bertóthy hadnagy. A volt
               tiszt polgári bricseszt és zergeszakállas kalapot viselt, s mikor meglátott, sietve
               bekanyarodott a régi temető felé vezető gyalogutra. Mi keresnivalója volt Bertóthy
               hadnagynak Bakonyvárott? Megcsóváltam a fejemet s tünődve utánanéztem a
               fiatalembernek, de később közömbösen tovább folytattam sétámat. A milliomos előtt
               természetesen nem hoztam szóba a találkozást.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XX.</head>
            <p>Az esküvőt megelőző napokban többnyire a kastélyban vacsoráztunk, mert az
               asszonyoknak, rengeteg előkészületeik miatt, most már nem igen volt idejük arra, hogy
               a toilettejükkel is törődjenek. Anya és leánya többnyire egyforma, vérvörös
               pongyolában ültek az asztalhoz, néha a frizurájuk se volt egészen rendben és sietve,
               szórakozottan ettek valamicskét, mert a varrónők még késő este is ott sürgölődtek a
               kivilágitott verandán. Ez időben néhány különös szimptoma keltette föl a figyelmemet:
               Ilkácska egyszer-másszor minden ok nélkül sirva kulcsolta karjait az édesanyja nyaka
               köré, máskor oly oktalanul jókedvü volt, hogy még az amerikai is megsokalta, s
               egyszer, negyvennyolc órával az esküvő előtt, hirtelen gyémántként csillogó szemmel
               tekintett a csöndesen szivarozgató Simon Sándorra.</p>
            <p>- Mondja, - kérdezte lihegve és a szőke fejét kiváncsian hátrahajtotta az ebédlőszék
               karfáján, - mondja, el tudná viselni, ha most váratlanul elveszitene engem?</p>
            <p>- Nem magyarázná meg, hogyan érti ezt a kérdést? - kérdezte a kissé elsápadó
               milliomos.</p>
            <p>- Istenem, hiszen az élet tele van meglepetésekkel! Nem történhetik meg, hogy
               meghalok, mielőtt az oltár elé lépek? Bele tudna nyugodni a gondolatba, hogy sohase
               lát többé az életben?</p>
            <p>Mosolyogva, kissé kacérul kérdezte ezt. A gyönyörü fogsora pajkosan kivillant piros
               ajkszélei közül, de az amerikainak nem volt kedve a tréfához.</p>
            <p>- Nem, kis barátnőm, ebbe a gondolatba époly kevéssé tudnék belenyugodni, mint abba,
               hogy a napvilágot nem látom többé. Ha magáról le kellene mondanom, akkor az életről
               is lemondanék, - és ez már nem is volna többé fájdalmas nekem.</p>
            <p>- Hát igazán annyira szeret?</p>
            <p>A nagy, esetlen, öreg ember szeme kigyulladt, mint a hajnali fényben uszó havasok
               orma, a keze kissé megremegett, mintha valami rettentő indulat éledt volna föl a
               lelkében, aztán halkan szólott:</p>
            <p>- Annyira szeretem, hogy már szégyelek is beszélni róla, kis szivem! Azért jöttem
               ide, hogy a fiatalságomat megvásároljam, egy egész várost fölforgattam, hogy a
               huszéves szivemet föltaláljam megint, - és csak most találtam meg, csak most, mikor
               maga a kezecskéjét felém nyujtotta!</p>
            <p>A kisleány egy pillanatig elgondolkodott, mintha a milliomos szavait mérlegelné, egy
               pillanatig valami szánakozás-féle látszott a kristálytiszta kék szemében, de aztán
               egyszerre megrázta magát, látszott rajta, hogy terhére van a komoly beszéd, s
               szilaj, gyerekes jókedvvel ugrott a megdöbbent Törökné nyakába.</p>
            <p>- Te bezzeg boldog vagy, édesanyám, hogy mindörökre megszabadulsz tőlem! Te nem halsz
               meg bánatodban, mint Simon, sőt hálaadó istentiszteletet fogsz tartatni a barátok
               templomában, hogy a félbolond lányodat elvitték!</p>
            <p>Oly hevesen, annyi vad temperamentummal ölelte magához az édesanyját, hogy az öreg
               asszony székestül hanyattesett volna, ha az amerikai hirtelen meg nem fogja.</p>
            <p>- Nem, lányom, - mondta a szegény Törökné szinte fuldokolva, - téged a saját
               édesanyád sem mondhat félbolondnak. Simon előtt bevallhatjuk, hogy egész bolond
               vagy.</p>
            <p>Az esküvőt megelőző estén éjfélig együtt voltunk a Szentmiklóssy-parkban. Törökné
               japáni lampionokkal aggatta tele a sötétzöld platánokat s a kis tó tükre egzotikus
               világosságban csillogott az enyhe őszi éjszaka homályában. A fehér asztalnál hangos
               társaság mulatott: Magnard mester levetette vászonzubbonyát s szmokingban,
               girárdi-kalappal a fején ült a háziasszony mellett az asztalfőn, ősz polgármesterünk
               a plébánosságot betöltő kanonokkal csevegett, s az amerikai talán először életében
               cserélte föl vörösszürke zakkóját a hatalmas mellkasán megfeszülő császárkabáttal.
               Én a menyasszony baloldalán ültem, s bizalmas léhaságokat sugdostam a fülébe; de a
               kisleány csak szórakozottan hallgatott rám, néha hirtelen fölkacagott, de a következő
               percben ismét álmodozó hallgatásba merülve pillantott a park fölött sziporkázó
               csillagok felé. Néha azonban ismét visszatért a földre, merev pillantásában valami
               különös fény villant meg s titokzatos zöld szemeit gondolkodva szegezte az
               amerikaira, aki néma, szinte átszellemült boldogsággal ült mellette a pirosra
               festett kerti széken.</p>
            <p>- Mire gondol? - kérdezte Simon Sándor, akinek vörös arca még lángolóbbnak látszott a
               lampionok fényében.</p>
            <p>A leány egy percre behunyta moszatszinü nimfaszemét, aztán félig ébren, félig álmodva
               suttogta:</p>
            <p>- A lányságom utolsó éjszakájára, a gyermekéletemre, ami mögöttem marad, s a
               titokzatos jövőre, melynek kapuján holnap belépni készülök. Mi vár rám a rejtelmes
               kapun belül, ahol a boldog és kacagó fiatalságomat elhagyom?</p>
            <p>A Simon Sándor hüséges állat-szeme egy pillanatig mondhatatlan gyöngédséggel pihent a
               hófehér nimfa alakján, aztán halkan szólott:</p>
            <p>- Fél a jövőjétől?</p>
            <p>- Annyira félek, hogy legszivesebben sirva fakadnék, Simon! Valami sugallat azt
               mondja nekem, hogy sohase leszek oly boldog többé, mint a napsugaras lányságom
               idejében...</p>
            <p>Az öreg ember szeme most egyszerre átnedvesedett, s reszkető, nagy
               medvebocs-tenyerével meghatva átfogta a menyasszonya kezét.</p>
            <p>- Kislányom, nincs mit félnie, mert az asszonykora még a lányságánál is boldogabb
               lesz! Csak azért kérek hosszu életet az istenektől, hogy magát minél tovább
               dédelgethessem, hogy a barátja, a szolgája, a megholt édesapja helyett az apja
               lehessek. Semmit se várok, semmit se kérek magától, csak azt, hogy a boldogságában
               gyönyörködni engedjen...</p>
            <p>Öntudatlanul annyira megszoritotta a leány kezét, hogy Ilkácska majdnem fölsikoltott
               fájdalmában, de aztán hirtelen elnevette magát, s egy papiros-mandulával pajkosan
               orron koppintotta az asztalfőn ülő polgármestert.</p>
            <p>- Nem gondolják, hogy illőbb volna, ha engem mulattatnának, mint hogy unalmas egyházi
               ügyeket tárgyalnak? Ajánlom, hogy sürgősen udvaroljanak nekem egy kicsikét, mert
               különben Simonnal együtt menthetetlenül belefulladunk a szentimentálizmus
               tengerébe...</p>
            <p>Éjfélután asztalt bontottunk, mert a polgári esketés kora délelőttre volt kitüzve s
               hangos trécselés közt vonultunk végig az alvó Bakonyvár piacán. Miután a
               polgármesternél elváltunk, s a kanonok is fölfelé tipegett a vár utcáján,
               hazakisértem Simon Sándort a Kőkép-utcába, s még egy darabig álmosan motoszkáltam az
               iróasztalom mellett, hogy a Bakonyvár és Vidéke kéziratait elkészitsem. Két óra is
               elmult, mire az ágyba kerültem, s szokásom szerint még jó ideig olvasgattam unalmas
               angol regényemből, hogy fölizgatott idegeimet lecsillapitsam. Hajnalra járt az idő,
               mikor végre elaludtam, de alig pihentem többet két vagy három óránál, mikor Markóné,
               öreg gazdasszonyom, aki különben szigoru porkolábként virrasztott az álmaim fölött,
               gyöngéden megrázta a vállamat.</p>
            <p>- Tekintetes ur, ébredjen csak föl, mert valami nagy baj van! Simon ur magából
               kikelve várakozik odakünn a kerti verandán.</p>
            <p>- Mi van Simon urral? - kérdeztem megdöbbenve, mikor Markóné nagynehezen lelket vert
               belém.</p>
            <p>- Nem tudom, de valami szörnyü csapás érhette, mert tegnap óta ijesztően
               megváltozott. Annyira megváltozott, hogy szinte rá se ismertem, mikor az imént a nagy
               csengetésre ajtót nyitottam neki.</p>
            <p>Magamra kaptam néhány ruhadarabot s gyorsan kisiettem a verandára: a kerti asztalnak
               támaszkodva egy mozdulatlan alak állott előttem, akiben szinte föl se lehetett
               ismerni az örökké jókedvü Simon Sándort. Az amerikai csak árnyéka volt önmagának; az
               első pillanatban ugy tetszett, mintha felényire összezsugorodott volna, egyenes
               tartása meggörnyedt, szeme alatt fekete karikák látszottak, s gyermekkori
               ádámcsutkája, mely végképp eltünt az idők folyamán, most ismét kiütközött az
               átizzadt gallérból, mintha a nyaka is egy éjszaka alatt megsoványodott volna. Oly
               ijesztő volt ez a látvány, hogy magamnak is szinte hideg verejték ütött ki a
               homlokomon, a szemem pedig káprázni kezdett, mintha valami kisérteties viziót
               látnék.</p>
            <p>- Az isten szerelmére, mi történt magával? - kérdeztem elképedve.</p>
            <p>Az amerikai most megmozdult és reám nézett. Egy pillanatig szinte eszelősen meredt az
               arcomba, aztán a zsebéből egy összegyürt levelet vett elő.</p>
            <p>- Olvassa, - mondta valami artikulálatlan rekedtséggel, mely inkább egy vadállat
               morgásához hasonlitott, semmint érthető emberi hanghoz.</p>
            <p>Kibontottam a levelet és megnéztem az aláirást: a Török Ilka graciőz neve mosolygott
               felém a violaszinü betütenger aljából. A levél maga nagyon hosszu volt és a
               következőképp hangzott:</p>
            <p>«Kedves barátom, az éjjel elfeledtem értesiteni valamiről: ne vegye föl a magyar
               diszruháját, s ne jöjjön értem, hogy a polgármesterhez elvigyen; sajnálatomra
               ugyanis nem leszek abban a helyzetben, hogy magával az anyakönyvvezetőhöz
               elmenjek.</p>
            <p>Mikor ezt a levelet megkapja, már a hires bakonyvári vicinális körülbelül kétszáz
               kilométernyire elröpitett magától s a tornyát se látom többé annak a fészeknek,
               melyben maga afféle parlagi királyként uralkodik.</p>
            <p>Most, hogy e sorokat irom, pont egy óra van éjfél után; édesanyám elrakosgatta a
               porcellánját és boldogan nyugalomra tért, hogy a holnapi nap felől álmodjék, a
               cselédség is gyanutlanul horkol, s hivatalosan én is a boldogok álmát aluszom, hogy
               reggel frissen és rózsás arccal adjam el magamat egy képzelődő vén ember
               rabszolgájának. Olyan csönd van, hogy a negyedik szobából is meghallom az
               óraketyegést, az ablakomon néha egy sötét árnyék jelenik meg, melyről nem tudom
               biztosan, hogy az öreg gesztenyefáktól vagy egy settenkedő tolvaj kezétől támadt-e, a
               parkban megeredt a szél, melytől még most is jobban félek, mint a gyermekmeséim
               rémeitől, szóval a helyzet, amint látja, egy cseppet se bátorságos reám nézve, - és
               mégis föl szeretnék kacagni jó kedvemben, mikor a maguk holnap reggeli ébredésére
               gondolok. Oh, jérum, hogy ugornál föl ágyadból, drága anyácskám és hány számlálatlan
               pofont adnál szépséges gyermekednek, ha elkövetendő stiklimet véletlenül leleplezné
               előtted valaki!</p>
            <p>Itt ülök és körülnézek a drágaságaim közt: szerteszét pompás toilette-ek hevernek, a
               fogason egy hermelin-köpeny függ, aminőt csak orosz nagyhercegnők viselnek,
               mindenütt habkönnyü fehérnemük, mesébe való csipkék és selymek, atlaszcipők és
               aranyszandálok a Hamupipőke meséjéből, angol utazóruhák, melyeket az expresszvonatok
               kupéiban kellene viselnem, egy kis kokett sipka, melyet utközben a table d’hotelhoz
               akartam fölvenni, az övek, melyekért egy ötvösművészeti kiállitást raboltak ki, az
               orosz és angol parfüme-ös üvegek arzenálja, az arannyal kivert utikészlet, melyet
               maga direkt Londonból hozatott a számomra (párját a connaughti hercegné számára
               készitették), a kalapjaim, a keztyüim, a látogatóruháim, az estély-öltözékeim és az
               ékszeres dobozom. A villamos csillár fényében itt sziporkázik előttem a királynőkhöz
               se méltatlan kincsek sokasága: a nagy, szivárványos gyémántcsöppek, a diadém sápadt
               gyöngyei, a piros vérhez hasonló rubintok, melyeket maga egy tékozló fejedelem
               bőkezüségével halmozott föl a kicsike lábaim előtt. A sok ragyogásba egy kissé
               belekáprázik a szemem és egy percig ugy tetszik, mintha fájna a szivem, hogy magával
               együtt ezt a tündéri álmot is elveszitem; de aztán félhangosan, az egész multamat
               meghazudtoló okossággal igy szólok magamban: Nem, édes barátom, még az indiai ráják
               minden kincsével se lehetne rávenni engemet arra, hogy a fiatalságomat és az életemet
               vásárra vigyem...</p>
            <p>Az egyik sarokban, ahova már csak alig világít el a csillár fénye, egy közönséges kék
               alj hever, rajta egy batiszt ingbluz, egy könnyü seviot-kabát s egy ötforintos kalap,
               amit még pesti bakfiskoromban viseltem; ezeket fogom magamra venni, ha a levelemmel
               végeztem. A fogadó-ruhákat, a hermelin-köpenyt, a csipkés fehérnemüt és az ékszeres
               ládát épugy visszaadom magának, mint azt a nagy, bolond palotát, amit a tiszteletemre
               épittetett. Gyakran mondták, hogy bolondos kis perszóna vagyok; a bolondságom, lássa,
               odáig terjed, hogy még a milliókról is inkább le tudok mondani, mint a
               büszkeségemről, a jó izlésemről és - az igazi szerelmemről!</p>
            <p>Kedvesem, maga sok földet bejárt, sohase ijedt meg a maga árnyékától, annyi pénzt
               szerzett, hogy nemcsak egy rongyos vidéki várost, de akár egy egész balkáni
               fejedelemséget megvehetne, egyet azonban nem tanult meg: azt, hogy egy
               tizennyolcéves leány nem szerethet szerelemmel egy hatvanéves férfit.</p>
            <p>Simon, szegény, elbizakodott Simon, ugyan mit gondolt maga, mikor ugy nagynéha
               egyedül volt? Komolyan azt hitte, hogy valaha borzalom nélkül a nyakába borulhatnék?
               Mikor a tükörbe nézett és a kiélt, üres pillantását látta, mikor fejcsóválva nézte a
               szeme köré sürüsödő szarkalábakat, mikor gondolatban összehasonlitotta magát a
               hencegő, vidám és gondtalan fiatalokkal, akik az életenergiájukat még nem váltották
               be piszkos pénzre, - ugyan tudott-e olyan ostoba és elbizakodott lenni, hogy egy
               pajkos gyereklány ugratását komolyan vegye?</p>
            <p>Pénzért mindent meg lehet vásárolni, édes barátom: selymet, csipkét, gyémántokat,
               drágaköveket, államférfiakat, lelkiismeretet, sőt asszonyokat is; de illuziókat,
               sajnos, nem árulnak a piacon. Illuziókkal még akkor se tudna megajándékozni engem, ha
               az egész vagyonát fölajánlaná értük.</p>
            <p>Simon, el birja-e maga képzelni azt a széditő hegyszakadékot, ami egy fiatal,
               könnyelmü, rajongó, kacagni szerető leány és egy élete javát leélt, nehézkes öreg
               ember közt tátong és merte-e gondolni csak egyetlen pillanatig is, hogy maga szegény
               ezt a borzalmas mélységet átröpülheti?</p>
            <p>Az óra most öt percet mutat fél három után; három órakor végezni fogok a levelemmel
               és akkor magamra veszem a kék aljat és a sávos ingbluzt, fejemre csapom az ötforintos
               kalapomat és egyedül, félelem nélkül fogok kigyalogolni a hajnali sötétségben a
               vasuti állomáshoz. A vegyesvonat fél négykor indul Hadháza felé; nyolckor, isten
               segitségével, ki fogok szállni a tanyai állomáson, s karonfogva megyek be a
               kedvesemmel a pusztai házikóba, ahol bizonyosan bivalytejes kávéval fognak várakozni
               rám. Csak annyi időm lesz, hogy megreggelizzem és a hajamat rendbehozzam, aztán
               sietve, boldogan, az izgalomtól kipirulva fogok fölkeresni egy nemzetiszinszalagos
               uriembert, aki a nevemet minden nagyobb fölindulás nélkül fogja beirni a tekintetes
               állam anyakönyvébe.</p>
            <p>Ez a nemzetiszinszalagos uriember a hadházi körjegyző lesz, a kisérőm pedig ns.
               bertóthi Bertóthy Géza ur, a kétszázholdas hadházi birtok jövendőbeli ura, aki
               holnaptól fogva nemcsak a lakását és az adósságait, hanem a becsületes, évszázadok
               óta megnemesült nevét is megosztja velem.</p>
            <p>A hadházi kuria - mi tagadás - nem igen hasonlit ahhoz a palotához, melyet maga a
               millióiért fölépittetett a számomra. Külön táncterem, hangversenyterem és
               billiárdterem nincsen benne; sőt a könnyelmü Bertóthyak még a képek, a gobelinek
               beszerzéséről is állandóan megfeledkeztek. Márványos hall helyett itt csak egy kopott
               veranda van, aranyos lépcsőház már csak azért sincs, mert emeletet se épitettek a ház
               fölé, a franciás kandallók helyett pedig, melyeket Magnard mester a Lajosok
               kastélyaiból plágizált, öreg, haragoszöld cserépkályhák állnak a szobák sarkában,
               melyeket kivülről füt be egy lompos béresasszony, ha odakünn az őszi dér
               lebocsátkozik. A negyven lovagterem helyett itt mindössze csak négy boltozatos szoba
               van, s ha fürödni támad kedvem, hát nem a majolikás, ezüstcsapos, csillogó
               fürdőszobámat keresem föl, hanem a sással szegélyezett, kristálytiszta
               Vadviz-patakot, mely egy óriási ezüstgyik fürgeségével siklik tova a napfényben égő,
               hadházi pusztán. A Vadviz partján egy elhagyott csőszkalyiba áll, ahol az uszóruhámat
               kényelmesen magamra vehetem...</p>
            <p>És lássa, szegény Simon, én ebben az árva ütött-kopott nemesi kuriában sokkal, de
               sokkal jobban fogom érezni magamat, mint a maga aranyos, királyi palotájában. Mert
               ezt a haszontalan, korhely, adósságcsináló, léha fickót a szivemből szeretem, magától
               pedig ugy irtózom, mint a gyermekmeséim sárkányától...</p>
            <p>Ez az éjszaka, oh elbizakodott nábob, az igazmondás éjszakája.</p>
            <p>Emlékszik-e még vajjon arra a hallatlan gazságra, amit egy téli napon elkövetett,
               mikor Bertóthy érdekében az egész tisztikar magánál járt? Maga hidegen tönkre tudta
               tenni egy magával tehetetlen gyermekember karriérjét, nem haragból, nem is hirtelen
               fölindulásból, hanem gyáva és kiszámitott bosszuból, mert a nemtelen
               uzsorásféltékenysége föltámadt. Mindenki más megbocsátott volna a botrányért, amit az
               a szerencsétlen a részegségében fölidézett; de maga, a gonosz, hideg hüllő, a fejét
               követelte. Nem a vér lobbant föl magában - van is már magának vére! - hanem a nagy
               ragadozók irigysége, akik a gyöngébbet még akkor se engedik a zsákmány közelébe, ha
               maguknak már nem is kell a szelid kis háziállat. Nem a tiszti bojtot sajnálta maga
               attól a bolondos, szegény ördögtől, hanem engem, a hófehér kis háziállatot, akit
               önző, bestia-vigyorgással akart magával vinni a vermébe. De a báránykának van ám
               magához való esze és végül bosszut áll a fogatlan tigrisen, aki még mindig nem tud
               lemondani a fiatalkori vérengzéséről...</p>
            <p>Ha azt a csufságot azon a téli éjszakán el nem követi, most békésen és harmónikus
               lélekkel ülhetne otthon a szobája egy kuckójában, élvezhetné a szivarja füstjét és a
               gazdasszonya ebédjeit, s kedve szerint hasznát vehetné a millióinak, melyekkel rajtam
               kivül mindent megvásárolhat. Arra, hogy komolyan belém szeressen, sohase került volna
               sor. Tetszettem volna magának egy kicsikét, mint ahogy minden serdülő, csinos leány
               tetszik a magához hasonló vén embereknek, de szeretni aligha szeretett volna belém,
               hiszen ez mindig csak mitőlünk, asszonyoktól függ. De akkor, az éjszakai epizód után,
               fogadalmat tettem rá, hogy egészen magamba fogom bolonditani - és lássa, hiába volt a
               nagy okossága, hiába a hidegvére, mellyel két világrészt végigkalandozott, most
               halálra keseredve, vonagló szivvel hajol a levelem fölé és annyi hasznát se veszi a
               teméntelen pénzének, mint annak a csorba vasalónak, amit a boldogult édesapjától
               örökölt.</p>
            <p>De elég, mulik az idő és a bakonyvári vicinális már hangosan prüszköl valahol az
               erdőn tul. Már csak annyi időm van, hogy gondolatban kezet fogjak magával, s aztán
               sietve magamra kapjam a régi rongyaimat. De egy keserü igazságot még mondok magának,
               szegény Simon: annyi pénze senkinek sincs a világon, hogy vén fejjel a rég eltünt
               fiatalságát visszavásárolhassa. Mindent megvásárolhat, ami azokban a boldog napokban
               körülvette: a házakat, az utcákat, az embereket, a régi emlékeit, a gyereksége
               milieujét, de a fiatal szivét nem veheti meg többé, mert az meghal a legelső fehér
               hajszál kiütközésekor, az élet legelső őszi napján, a legelső láthatatlan lépcsőn,
               mely az élet ormáról a mélység felé vezet. Már pedig a fiatalság nem a gyerekkori
               házakban, a régi utcákban, az ismerős arcok mögött rejtőzik, hanem a fájó és ujjongó
               szivünk mélyén. Nem, Simon, annyi pénze még magának sincs, hogy a saját,
               huszesztendős szivét megvehesse...</p>
            <p>Isten vele, most már csakugyan nincs több időm rá, hogy az erkölcsi prédikációmat
               folytassam. Nyugodjék bele a gondolatba, hogy egy halandó embernek végre is nem
               sikerülhet minden ezen a világon, - ez a kudarca, azt hiszem, amugy is a legelső az
               életben. Mily furcsa ugy-e, hogy egy éretlen tacskóval szemben aratta élete legelső
               kudarcát! De mutassa meg, hogy nem bosszuálló, s álljon szegény mama mellé a sulyos
               órákban, melyek reá - biztosithatom - legalább is oly fájdalmasak, mint magára. Ő már
               teljesen beleképzelte magát a nábob irigyelt anyósának a szerepébe, s most arra
               ébred, hogy holnaptól fogva esetleg megint a pesti partájokkal együtt kell
               sopánkodnia a horribilis husárak miatt. Simon, legyen egyszer nobilis életében, s
               vigasztalja meg nagy keserüségében a szegény öreg asszonyt, aki még talán magánál is
               többet veszitett. Sirják ki bánatukat az egymás vállán és szidják közösen azt az
               ostoba, meggondolatlan és romantikus kis személyt, akinek még az olvasatlan milliók
               se imponálnak.</p>
            <p>Vén texászi, maga már oly sok mindent elfelejtett hosszu életében; felejtse hát el
               ezt a nevet is:</p>
            <p>Török Ilka.»</p>
            <p>Mikor a levelet végigolvasva, fölnéztem, az amerikai már nem állott a kerti verandán.
               Körülnéztem a fák között, az udvarban, a lakás belsejében: Simon Sándor, aki az imént
               még hörögve támaszkodott a veranda falának, ugy eltünt, mint egy éjszakai álom a
               legelső hajnali derengésnél.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>XXI.</head>
            <p>Mivel Simon egész délelőtt nem jelentkezett többé, délben elnéztem a lakására, abban
               a hitben, hogy a nagy lelki megrázkódtatás ágyba döntötte. Öreg gazdasszonya azonban
               legnagyobb meglepetésemre arról értesitett, hogy már kora reggel óta nem látta a
               gazdáját.</p>
            <p>- Reggel egy levelet hoztak neki, ami láthatólag kihozta a sodrából. Nyolc felé
               elrohant s azóta nem is tért vissza többé. Különben most minden percben várom, mert
               harangozáskor szigoruan megkivánja, hogy a forró leves az asztalon legyen.</p>
            <p>Leültem az udvaron és várakoztam egy fél órát, de az amerikai - az öreg asszony
               ijedségére, - nem jött haza. Ebéd után fölnéztem a kaszinóba, ahol Simon a
               honoráciorok asztalánál szokta inni a kávéját; de karosszéke a füstös olvasószobában
               üresen maradt. Később bejártam az egész várost, estefelé kikocsiztam az Öreghegyre,
               hogy a szőlőjében is utánanézzek, de a milliomosnak ugy nyoma veszett, mint a tavalyi
               hónak.</p>
            <p>Este, tiz óra tájban, kigyalogoltam a bakonyvári vasuti állomásra. Szilágyi, a főnök,
               épp az utolsó keőhalmi személyvonatot várta.</p>
            <p>- Nem utazott el Simon Sándor valamelyik nappali vonattal? - kérdeztem az
               aranygalléros vasuti embert.</p>
            <p>Szilágyi ur nem emlékezett, hogy látta volna. Kérdést intéztünk a gyakornokhoz, aki
               egész nap szolgálatban volt, de a milliomossal ő se találkozott a perronon.</p>
            <p>Másnap hire terjedt Bakonyvárott a Török Ilka szökésének; a polgármester, aki már
               korán reggel diszbe vágta magát, hiába várakozott hivatalában a jegyespárra, s öreg
               püspökünk, aki nagy esküvői beszédre készült, fejcsóválva visszavonult a
               dolgozó-szobájába. A város fölfordult, mint valami méhkas; országos vásárhoz hasonló
               sokadalom hullámzott késő estig az utcákon, az asszonyok pongyolában szaladtak le a
               boltok elé, hogy friss hireket kapjanak, Persich Tamás, ambiciózus rendőrkapitányunk,
               egy angol detektiv titokzatosságával futkosott ide-oda a városban, a leányok boldog
               izgalommal adták szájról-szájra a botrányt, mely egyszerre kibékitette őket a
               világrenddel, a kaszinóban még a félszázados tarokkpartie se alakult meg, a patikában
               pedig még a halálos betegek receptjeit se készitették el, mert napestig kiváncsi
               tömeg özönlött a hivatalos pletykafészekbe. Mikor a rendőrkapitány estefelé szintén
               benézett egy pohár pálinkára, izgatott és kiváncsi tömeg gyülekezett köréje.</p>
            <p>- Van már valami nyom?</p>
            <p>- Ki van zárva, hogy öngyilkosság esete forog fönn?</p>
            <p>- Nem lenne jó, ha a környéket is átkutatnák?</p>
            <p>Persich, aki egy kissé nagyképü ember volt, sherlockholmesi ábrázattal jelentette ki,
               hogy még eddig nem akadt ugyan biztos nyomra, de van egy ötlete, mely alighanem
               sikerre fog vezetni. Mióta egy rablógyilkost elfogott, az érdemes férfiu általában
               lenézte kissé a budapesti, párisi és londoni rendőrséget.</p>
            <p>Simon Sándor azonban az egész héten nem került elő, s eltünését néhány nap mulva a
               fővárosi ujságok is megirták. A következő hét csütörtökjén azonban titokzatos levél
               érkezett ki nem derithető módon a polgármesteri hivatalba.</p>
            <p>A levél Simon Sándor irása volt, de a boritékon nyoma se látszott a postai
               bélyegzésnek; a nagy, szürke irást az öreg városi hajdu találta kora reggel a
               polgármester asztalán.</p>
            <p>Ez állott benne:</p>
            <p>„Mivel nem szándékozom többé Bakonyvárra visszatérni, ez uton hagyom meg, hogy
               ujonnan fölépült kastélyomat özvegy Török Sándorné nevére jegyezzék a telekkönyvi
               hivatalban, Törökné halála után a kastély a város tulajdonába fog átmenni. Ugyancsak
               a várost illeti meg minden otthagyott vagyonom, követelésem és ingóságom is.</p>
            <p>Simon Sándor”</p>
            <p>Ennyi és semmi több. Egy hang se a milliomos jövendőbeli terveiről, egy meleg
               bucsuszó se azokhoz, akik közt a gyermekkora boldogságát kereste.</p>
            <p>Ki hozta a levelet, honnan küldték, miféle rejtelmes módon tünt el a milliomos és hol
               rejtőzik, mig mi lázas izgalommal kutatunk utána: mindezt sohase tudta kideriteni a
               bakonyváriak fantáziája.</p>
            <p>Eltünt, nyoma veszett, mint negyven évvel ezelőtt, mikor a mennyei lajtorját halálra
               keseritette. A patikárius fogadást akart kötni rá, hogy öngyilkossá lett, de
               polgármesterünk, aki nem volt oktalan ember, szentül meg volt győződve róla, hogy
               ismét Gould-revolverrel a kezében jár a texasi sivatagok közt, s ingujjas
               kalandorokkal kockázik a füstös korcsmákban, miután az európai civilizáció ennyire
               csuffá tette.</p>
            <p>Törökné beköltözött a fejedelmi kastélyba, ahol meglehetősen egzótikus életet élt;
               mivel a palotáján kivül alig volt egyéb vagyona, a gobelines termekben többnyire
               hamis levest és sovány marhahust tálaltak ebédre, a szobában pedig, melyet a francia
               komornának szántak, egy piszkos mindenesleány fésülgette magát reggelenkint a
               velencei tükörből. Később azonban jobbra fordult az özvegy sorsa, mert tiz szobát -
               a billiárdteremmel, a hangversenyteremmel és a bálteremmel együtt, - tekintélyes
               pénzért bérbe adott Silbermann urnak, nagytrafikunk derék tulajdonosának, aki
               százezer koronányi vagyonával az egyetlen komoly milliomos volt az egész bakonyvári
               határban.</p>
            <p>Ilkácska félév mulva mégis rászánta magát, hogy édesanyjánál a városban látogatást
               tegyen. A fiatal asszony arca majdnem kicsattant az egészségtől, a hadházi puszta
               levegője gömbölyüvé és asszonyossá tette, a mosolya bájosabb volt, mint valaha, de a
               kalapja, a tavalyi ruhája nem igen nyerte meg a finnyás bakonyvári hölgyek tetszését.
               Meglátszott rajta, hogy az ura nem duslakodik a bankókban! A menyecske különben
               urával együtt az Arany Koroná-ba szállt, s hallani se akart róla, hogy az édesanyja
               vendégszeretetét igénybe vegye.</p>
            <p>- Nem, anyám, ez nem lenne tisztességes dolog! Ez árulás lenne a Simon Sándor emléke
               iránt! De meg hozzám, szegény falusi asszonyhoz, nem is illenék az efféle
               páváskodás.</p>
            <p>Maga Bakonyvár lényeges változásokon ment keresztül a legutóbbi hónapokban. Miután
               Simonról tekintélyes pénzösszeg maradt a városra, polgármesterünk a tavaszi
               közgyülésen uj, központi városház épitését javasolta, s a nagyzoló, kétemeletes,
               gót-stilusban tervezett épület alapkövét még a nyár folyamán letették. A város
               bevezettette a villamos világitást is, s a piactéri, rozsdás kandeláber helyett, mely
               az őskor idejéből maradt itt, hatalmas vasoszlop meredt az égnek, tetején hófehér
               reflektorral, mely óriási napként ragyogott a téli éjszakák hótengere fölött. A bank,
               mely a Simon akaratából egy rozzant földszintes házban bonyolitotta le ügyleteit
               tizenegy hónap óta, ismét fölépittette emeletes házát s a város urai komolyan
               kezdtek foglalkozni a megalapitandó kulturpalota tervével is. A Polgári Társaskör is
               meghódolt a kor szellemének; füstös falait hamarosan kikezdte a napszámosok csákánya,
               s tisztes, de megvedlett butorai bevándoroltak a zsibárus raktárába. Az iskolatéren
               uj, uri kaszinó épült, diszteremmel, bizalmas fülkékkel, jól szellőztetett
               kártyaszobákkal s vadonatuj, angol butorokkal, melyeket egy londoni klub mintájára
               rendeltek. A tanács különben elhatározta, hogy komolyan foglalkozni kiván a
               városrendezés gondolatával; néhány utcára kimondták a halálos itéletet, uj, tágas
               terek támadtak, s a régi, primitiv mesterember-viskók helyén vöröstéglás, csinos és
               modern épületek nőttek ki szinte egyetlen éjszaka alatt. Tizenkét hónappal azután,
               hogy a legendás amerikainak nyoma veszett, ugy eltünt a föld szinéről a régi
               Bakonyvár, mint azok az afrikai városok, melyeket a sivatag homokja eltemetett.</p>
            <p>Lapom, a Bakonyvár és Vidéke hamarosan megszünt, mert nem birta ki a konkurrenciát
               azzal a fürge rikkancs-ujsággal, melyet egy pápaszemes, pesti fiatalember alapitott a
               megifjodott, tuladunai városban. Mit kerestem volna még tovább is Bakonyvárott? Egy
               tavaszi estén összecsomagoltam holmijaimat, s másnap, a reggeli vonattal, elutaztam
               viharos gyermekkorom szinhelyéről. Mikor a vicinális a Homokos fölött trónoló
               magaslatra ért, még egy utolsó, melanchólikus pillantást vetettem a napfényben uszó
               város felé. Az uj épületek bádogteteje megcsillogott a reggeli verőfényben, a
               városház impozáns kettős tornya hencegve belefurakodott a tavaszi levegőbe, s a
               kereskedők óriási tükörüvegein pajkos napsugarak táncoltak. Minden oly tiszta,
               vadonatuj és ragyogó volt, hogy a szivem belesajgott a fájdalomba. A meseváros épugy
               belesüppedt a multak ködébe, mint a nagy, brutális és szerencsétlen aggastyán, aki
               távol nyugaton, az elszánt kalandor-csőcselék közt, egy egész emberéleten át álmodott
               róla.</p>
          
            
         </div>
      </body>   
   </text>
</TEI>