<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="HU16700" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ns1="http://distantreading.net/eltec/ns">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
			   <title>Uzoni Margit</title>
				<author>
					<persName>
						<surname>Benedek</surname>
						<forename>Elek</forename>
					</persName>
				   <date from="1859" to="1929">1859-1929</date>
				   <idno type="VIAF">120201932</idno>
				</author>
				<respStmt>
					<resp>ELTeC conversion</resp>
					<name>
						Palkó Gábor
					   <ref target="https://mek.oszk.hu/16700/16700/"/>
					</name>
					<name>Fellegi Zsófia</name>
					<name>Vétek Bence</name>
					<name>Bajzát Tímea Borbála</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure unit="words">33071</measure>
				<measure unit="pages">70</measure>
				<measure unit="vols">1</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<p>Published as part of ELTeC and ELTE Novel Corpus</p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl type="digitalSource">
				   <title>Uzoni Margit</title>
				   <date>2017-03-28</date>
					<publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
				   <ref target="https://mek.oszk.hu/16700/16700/"/>
					<respStmt>
						<resp>Original Electronic Edition</resp>
					   <name>Vidiné Réfi Erzsébet</name>
					   <name>Mühlbeck Károly</name>
					   <name>Vajda Henrik</name>
					   <name>Rónyainé Varga Tünde</name>
					   <name>Góczán Andrea</name>
					</respStmt>
					<bibl type="printSource">
					   <title>Uzoni Margit</title>
						<author>Benedek Elek</author>
					   <pubPlace>Budapest</pubPlace>
					   <publisher>Singer-Wolfner</publisher>
						<date>1908</date>
					   <ref target="https://mek.oszk.hu/16700/16700/"/>
					</bibl>
				</bibl>
				<bibl type="firstEdition">
				   <title>Uzoni Margit</title>
				   <author>Benedek Elek</author>
					<date>1908</date>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc n="eltec-0">
			<p/>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="hu">Hungarian</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<xenoData>
			<ns1:eltec>
				<ns1:authorGender key="M"/>
				<ns1:size key="short"/>
				<ns1:canonicity key="low"/>
				<ns1:timeSlot key="T4"/>
			</ns1:eltec>
		</xenoData>
		<revisionDesc>
			<change when="2024-10-10"/>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
         <div type="chapter">
            <head>
               ELSŐ FEJEZET. Margit levele az íróhoz.
            </head>
            <p>Uram! Egy „vén leány” küldi önnek ezt a könyvet. Növendék leány voltam, mikor az első
               szót leírtam e könyvbe, vén leány vagyok most, hogy könyvem utolsó oldalára írom:
               vége. Igen, vége. A könyv betelt s annak, mit életemből regénynek, vagy legalább
               regénybe illőnek nevezhetek, folytatása nincs. Érzem, hogy, bár nem vagyok még
               harminc éves, vége az ifjuságnak, örökre vége. Az én ifjuságomnak, melynek egén
               többször borongott gyászfekete felleg, mint ahányszor verőfény mosolygott, s mely
               mégis csak ifjuság volt. Ábrándokkal, reményekkel teljes, bohó ifjuság, melyet
               álmatlan éjszakákon visszasír a szívem... Bolond szív, sírhatsz, az aranyos, szép
               ifjukor elmult, elenyészett, nem maradt egyéb belőle e könyvnél. Az én leghívebb
               barátomnál, kivel közöltem örömet, bánatot, félve rejtegetett ábrándokat; aki
               becsületesen megőrizte szívemnek titkait s akit - - ah, nincs erőm arra, hogy tűzbe
               dobjam őt! A hosszu téli estéken hányszor ültem órákhosszat a kandalló előtt,
               kezemben e könyvvel s lelkemben nagy elhatározással: tűzbe dobom, tűzbe, nehogy
               valaki más kezébe kerüljön; oly valaki kezébe, aki nem érti meg egy leányszív
               vergődését, semmiségeken való ujjongását s ugyancsak semmiségeken való
               kétségbeesését, s szánakozva mosolyog rajtam vagy éppen kinevet! Meg-megkisértettek a
               lobogó lángok: dobd közénk, ne habozz! Ime, láthatja, uram, a kisértésnek ellent
               állottam. Az ön kezébe teszem le könyvemet. Olvassa el s ha van benne a nyilvánosság
               elé bocsátásra érdemes, a fiatal leányok lelkét, szívét nemesen termékenyítő, ne
               engedje nyomtalan elenyészni életemből a hasznosat, a példaadót. Öntse irodalmi
               formába az én dadogásomat. Nem hiúság, nem szereplési vágy vezérel, hisz a név,
               melyet levelem alá írok, nem az én nevem, csupán a keresztnév az enyém. Majd talán,
               az élet alkonyán, a véletlen összehoz önnel s alkalmam lesz egy gyönge, de meleg
               kézszorítással megköszönnöm, hogy nemcsak végigolvasta az én dadogásomat, de
               méltónak is találta arra, hogy megtermékenyítse a magyar leányok szívét, amiként
               cselekedte ezt egykor Szentpáli Katalin tanulságos életének megírásával. </p>
            <p>Igaz híve: </p>
            <p> Uzoni Margit.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
              MÁSODIK FEJEZET. Az író az olvasónak.
            </head>
            <p>Uzoni Margit könyvét végigolvastam, s im, már eleve tanuságot teszek arról, hogy e
               leány tündöklő erényei közt nem utolsó az ő nemes szerénysége. Valóképpen nem napló
               az ő könyve, hanem kész regény. Stilusán meglátszik, hogy írás közben egy pillanatig
               sem gondolt a nyilvánosságra. Pongyola bizony ez a stilus, de kedves ez a
               pongyolaság! Könnyen megeshetik, hogy veszít a regény kedvességéből, de mégis
               teljesítem Margit, kívánságát: a magam tollával írom meg az ő regényét, de úgy, hogy
               valóképpen ő az elbeszélő. Átadom a szót Uzoni Margitnak.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               HARMADIK FEJEZET. Margit búcsúzik a gyermekkortól.
            </head>
            <p>...Egy hete már, hogy itt élünk e kis városban s én még mindig azt hiszem, hogy
               álmodom. Hármacskán vagyunk: anyám, Róza nővérem s én. Mind a hárman gyászruhát
               viselünk. Gyászoljuk az én drága jó édes apámat. Akinek én alig egy hónapja még a
               térdén lovagoltam; akinek én a nyakát egy nap százszor is átfontam, halovány arcát
               pirosra csókoltam. Ő mosolygott, de mosolygása oly szomoru volt, hogy sírva
               fakadtam.</p>
            <p>- Na, ne sírj, kicsikém, ne sírj, - csöndesített s sovány ujjaival simogatta arcomat,
               fejemet.</p>
            <p>- Hát ne légy oly szomoru! Tudom, mi bánt. Azt hiszed, hogy meghalsz. Ó apám, hogy
               gondolhatsz ilyet!</p>
            <p>Észrevettem, hogy erősen vigyázza arcomat. S mintha mondta volna: lám, ez a gyermek
               is alakoskodik. Tudja, hogy betegségem halálos. Mind alakoskodnak körülöttem.
               Alakoskodik ő is.</p>
            <p>Úgy volt, úgy. Véletlen tanúja voltam annak, amint a doktor mondotta édes
               anyámnak:</p>
            <p>- Tiszteletes asszony, nem áltatom. Egyedül csak a jó Istentől remélhetünk...</p>
            <p>Nem hallottam többet. Hirtelen szédület fogott el, forogni kezdett velem a szoba,
               aztán az ágyban ébredtem fel. S az én drága jó édes apám ott ült az ágyam mellett.
               Sejtelme sem volt arról, hogy mi vette el eszméletemet.</p>
            <p>- Édes kicsi, gyönge lánykám te, - gügyögött nekem, mint egy kis babának. - Lám, lám,
               mind a testvéred erős, mint a vas; arcuk piros, mint a rózsa, csak te vagy vézna,
               sápadt, te penészvirág, te. Ugy-e az én kedvemért maradtál ilyen kicsike, ilyen
               véznácska, hogy legyen, akit becézzek?</p>
            <p>Szemem megtelt könnyel, a torkom elszorult. Válaszul elkaptam a kezét, ráborultam s
               csókoltam hosszan, sokáig.</p>
            <p>Nemcsak édes apámnak, de az egész háznak én voltam a becéje. István bátyám, ez a
               hatalmas, erős ifju pehelyként, kapott föl a vállára s nyargalt velem az udvaron, a
               kertben. Róza nénémen, ki hat évvel idősebb, mint én, valósággal zsarnokoskodtam.
               Híres volt a pajkosságáról, szelességéről, csípős nyelvéről, a legzajosabb kedvéből
               hirtelen csapott át a kiállhatatlan rosszkedvűségbe, de engem még ilyenkor is
               kényeztetett. Mint afféle sokat betegeskedő gyermeknek, csunya szokásaim voltak. A
               kávét nem ittam meg, ha a cukrot jó magasról nem dobták bele.</p>
            <p>- Nem csubbant! - mondtam kényeskedve s addig nem nyúltam a kávéhoz, míg egy szelet
               cukrot bele nem csubbantottak. Ha senki más nem, Róza engedett a szeszélyemnek.
               Ágnes, a másik néném, a család dalos madara, esténkint ágyam mellé ült s mélabús
               dalokkal altatott el. Az édes anyám szelíd, kevés beszédü, szinte hidegnek tetsző
               asszony, (pedig mily meleg szív, édes Istenem!) néha-néha neheztelő fejcsóválással
               fogadta kényeztetésemet, holott voltaképen ő is kényeztetett.</p>
            <p>Koraérett gyermek voltam, mint általában a betegeskedő gyermekek, nem titkolták, hogy
               én vagyok a legeszesebb a családban s gyakran mondták: ezt a gyermeket megeszi az
               ész. Lehet, hogy ez is kényeztetés volt. Vagy vigasztalás: mit Isten megtagadott
               tőlem testben, egészségben, formaságban, - elmém elevenségében pótolta ki? Egy
               bizonyos: sok mindent leolvastam szüleim, testvéreim arcáról, mit ők nem tettek fel
               rólam, bármily okosnak tartottak is. Leolvastam a hallgatólagos megállapodást:
               kényeztessük szegénykét. Nemcsak azért, mert a legkisebb, de mert beteges, vézna,
               kinek ha napjai nem is, az évei meg vannak számlálva. Ha egy-egy talpraesett
               mondásomon nagyot nevettek, láttam, hogy szeretnének elfordulni s kisírni magukat:
               mért, hogy ez a gyermek nem erős, egészséges!? Mért kell elvesztenünk őt, ki egy-egy
               szavával felvidámítja az egész házat?</p>
            <p>Egy szép májusi napon - sohasem felejtem el e napot - két fiatalember jött ki a
               városból. Nem most jöttek először. Az egyik Adorján Dénes ügyvédjelölt: a Róza, a
               másik Damokos Balázs kálvinista pap: az Ágnes jegyese volt. Édes apám, bár alig birt
               állani a lábán, fölkelt s az asztal körül sétálgatott velem.</p>
            <p>- Jertek, jertek, - fogadta leendő vejeit, - hadd támaszkodom rátok, mert erre a
               leánykára a kezemet sem merem rátenni. Ugy-e, kicsike, összelapulnál? Mi?</p>
            <p>A leendő vők karon fogták édes apámat, aztán kivezették a kertbe. A gyümölcsfák
               virága édes illatot árasztott szét. Túlvilági boldogság fénye ragyogott édes apám
               arcán. Csak István bátyám nem volt itt: ő a szomszéd vármegye egyik falujában
               hirdette Istennek igéjét. Mert pap ő is. Az volt a nagyapám is. Annak az apja is.
               Apáról fiúra öröklődött Istennek szolgálata. S mily boldoggá tette édes apámat a
               gondolat, hogy két leánya közül egyet pap vesz el feleségül. Igen, két leánya közül.
               Tudom, bizonyosan tudom, hogy engem nem nézett férjhez menendő leánynak...</p>
            <p>Nem, nem, ezt a napot sohasem felejtem el. Édes apám arca, az az arc, melyet e napon,
               e röpke órában láttam, lelkembe vésődött kitörölhetetlenül. Ime, - ezt olvastam arcán
               - most már meghalhatok. Két leányom sorsát két derék ifju kezébe tettem le. A fiam
               pap... Aztán hirtelen reám tekintett. S mintha arra a túlvilági fényre felleg borult
               volna! Egész testében megrázkódott. Ha erősen nem fogják, összeesik. Alig hallhatóan
               rebegte:</p>
            <p>- Fázom. Vezessetek be.</p>
            <p>Ó édes, drága jó apám, hát mégsem halsz meg nyugodtan! Ó lelkem, édes jó apám, hát
               mégsem feküdtél nyugodt szivvel a te koporsódba!</p>
            <p>...Akkor éjjel meghalt az édes apám.</p>
            <p>S ott, az édes apám ravatala mellett elbúcsúztam a gyermekkortól. Éreztem, hogy többé
               már nem vagyok gyermek. Vége a bohó, a gondtalan gyermekkornak, vége. Hogy azon a
               szép, májusi napon fogtam el az utolsó pillangót...</p>
            <p>A temetés után mindössze két hetet laktunk a parókhián. A derék, becsületes székely
               atyafiak nagyon szerették az ő „aranyszáju” papjokat, könnyes szemmel kisérték utolsó
               útjára s mikor észrevették úti készülődésünket, szinte erőszakkal akartak itt
               tartani. Kérve-kérték édes anyámat:</p>
            <p>- Bár addig maradjon itt nagytiszteletü asszony, míg új papot hozunk. Itt
               megmaradhatnak békében.</p>
            <p>De édes anyámnak nem volt maradása. Bármerre nézett, minden csekélység a
               felejthetetlenre emlékezteté. Ő, ki eddig meleg szívének érzelmeit szinte hideg álarc
               alá tudá rejteni, most folyton könnyezett. István bátyánk, ki ekkor még nem volt
               házas ember, könyörögve hívott az ő falujába, az ő parókhiájára.</p>
            <p>- Nem! nem! Nem nyomorítunk meg pályád kezdetén!</p>
            <p>- Hát legalább Margitot adjátok nekem!</p>
            <p>Az én drága jó édes anyám önkéntelen megragadott, mintha el akart volna rabolni.</p>
            <p>- Nem, nem, őt nem adom. Talán Ágnes... Hadd vezesse házadat, míg férjhez megy.</p>
            <p>Ágnes elment Istvánnal, én meg ott maradtam édes anyámmal. Megszakadt volna a szívem,
               ha most el kell tőle válnom.</p>
            <p>Kicsi volt az eklézsia, melynek édes apám papja volt. De a kicsi jövedelemből is
               tudott némi vagyonkát gyüjteni az én jó apám s anyám. Sok fejős állatot tartottak s
               nénéim anyámmal együtt már hajnalban talpon voltak, ők maguk is részt vettek a
               fejésben, mérték a tejet a kannákba s kora reggel küldötték a városba, abba, a hol
               most lakunk. Egy kicsi birtok maradt a nagyapánkról is. Nem kellett félnünk a
               nyomortól, főként, ha tovább - dolgozunk. De ki? Róza és Ágnes - férjhez megy. Akkor
               ketten maradunk: anyám s én. Mibe kezdjünk? Ugyan mibe?</p>
            <p>- Most még ne beszéljünk a jövendőről. Menjünk be a városba. Fogadjunk szállást.
               Velünk lesz az Isten.</p>
            <p>Tehát - - Isten veled, szép gyermekkor, Isten veled, édes kicsi falum! Nem hallom
               többé harangodnak templomba hívó hangját. Nem látlak többé, hófehér falu, mosolygó
               képü házikók! Nem űzöm többé tarka pillangóidat, virágos mező! Nem szedem többé
               gyöngyvirágaidat, te szép kerek erdő! Nem kérdik többé ezek a jó falusi asszonyok:
               hogy van, édes kisasszonykám, nem beteg-e? Ó, de halavány az arca! Ó, de gyönge a
               testecskéje! Nem ébreszt fel többé az édes hajnali álomból fecske csicsergése. A
               kedves falusi idilleknek vége, vége!</p>
            <p>...Ah, itt vagyunk a városban. Itt jártam végig a leányiskolát, minden utcáját, házát
               ismerem s mégis oly idegen. Ez a lakás... A földszintes ház ablakai szűk utcára s
               keskeny udvarra néznek. A felső szomszédunk egy mindig részeg fazekas mester, az alsó
               szomszédunk csizmadiamester, ki egész nap lábszíjazza az inasait. Áthallik keserves
               sírásuk. Hol a kert virágos gyümölcsfáival, illatos orgonabokraival, virágágyaival?
               Örüljünk, hogy egymagunk lakhatunk ebben a kis háromszobás házban. Még nagy is
               nekünk. Még olcsónak is mondja anyám. Most még az. De ki tudja, mit hoz a jövő?</p>
            <p>Érzem, hogy nem sokáig maradhatok itt. Érzem, hogy vagy meg kell halnom vagy magamnak
               kell megszereznem azt a keveset is, mit megeszem. Mert szörnyü keveset eszem. Oly
               keveset, hogy láttára az anyám sírva fakad. És Róza is, ez a talpig szív leány. Aki
               magára erőszakolja a jókedvet, bohóságot, csakhogy minket egy pillanatra
               felvidámítson. Aki, hogy beköltöztünk a városba, az első reggelen, szeretettel nézett
               rám, miközben magasra emelte a cukorszeletet: - belecsubbantsam a kávéba?</p>
            <p>- Ne, ne, - tiltakoztam én, - ennek vége! Többé ne becézz...</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               NEGYEDIK FEJEZET. Gyászra gyász következik.
            </head>
            <p>Adorján Dénesnek és Rózának szentelem e lapokat. Ez a csöndes, kevés beszédü ifju,
               valóságos ellentéte Rózának, ennek a „rossz nyelvü”, szókimondó, mindent meglátó
               leánynak. Hét ördög lakik Rózában s a hét ördög mellett egy nagy szív. Az emberek
               viselkedésében a legapróbb félszegség sem kerüli el éles szemét, ki is gúnyolja
               szemtől-szembe, de annyi kedvességgel, hogy soha még senki sem tudott rá
               megharagudni. Gyermekészszel csodáltam, hogy ez a két ellentétes természet meg tudta
               egymást szeretni. Ma már nem csodálom. Dénes alig egypár évvel volt idősebb Rózánál s
               gyermekkori barátságból fejlődött ki szerelmök. Kálvinista pap volt Dénes apja is,
               épp a szomszéd faluban s az Adorján és Uzoni gyerekek gyakran összejöttek. Évek során
               együtt játszottunk a vasárnap délutánokon, hol nálok, hol nálunk, de csak később,
               mikor Dénes már nagy diák volt s Róza serdülő leány, vettük észre, hogy kölcsönös
               érzelmük több a barátságnál. Házunknál sok fiatalember fordult meg. Szívesen jöttek a
               városból az egyszerü papi házba, hol - úgy látszik - igaz melegséget s mesterkéletlen
               jókedvet találtak. Na - és pompás tejfölös csirke-paprikást. Mind élvezték Róza
               kedves pajkosságát, de senki sem udvarolt neki komolyan: tudták, hogy Róza szíve már
               rég el van jegyezve Adorján Dénesnek. Úgy tetszett nekem, hogy az egész világ
               szeretettel nézi e valóban ideális frigy szövődését. Mintha az egész világ egy
               érzelemmel vallotta volna: ezek igazán illenek egymáshoz. Éppen azért, mert az egyik
               nagyon eleven, a másik nagyon csöndes.</p>
            <p>Már valóságos jegyesek voltak, mikor Damokos Balázs a házunknál először megjelent.
               Akkor már - mint később kiderült - szerette Ágnest. Egy fillér-estélyen lobbant a
               szíve szerelemre, hol Ágnes népdalokat énekelt. Nem volt iskolázott a hangja, de üde,
               lágyan csengő, szívhez szóló. Ez a hang ejtette rabul Damokos Balázs szívét. Ez hozta
               el őt a mi házunkhoz. Róza már az első negyedórában tisztában volt a tiszteletes
               úrral. Dénessel együtt jöttek. Mintha csak testvérek lettek volna. Magas, karcsú alak
               mind a kettő. Az arcukban is volt némi hasonlatosság s a természetökben is. Épp oly
               csöndes, kevés beszédü Balázs is, mint Dénes. Szelid lelkü, igazi pap, de mintha
               férfiasabb lett volna mégis, mint Dénes. A szót Róza vitte egész délután, a
               vacsoránál is. Mintha már meg is kérte volna az Ágnes kezét s mintha ő lett volna a
               ház feje, aprójára kikérdezte a tiszteletes urat.</p>
            <p>- Szép-e a kertje?</p>
            <p>- Elég szép. Persze egy kissé gyomos.</p>
            <p>- Na, Ágnes, ott majd gyomlálhatsz...</p>
            <p>- Róza! - szólt rá feddően, haraggal, az édes anyám.</p>
            <p>Szegény apám nevetett. Ágnes arca lángba borult s kiszaladt. Közben a
               paprikás-csirkéből a jobb falatokat - tiszta szórakozottságból - mind Róza szedte ki.
               A tiszteletes úrnak bizony csak a csirkék szárnya meg a háta maradt. Anyám majd
               elsülyedt szégyelletében, de nem szólhatott. Hanem mikor a vendégek elmentek,
               alaposan megmosták Róza fejét. Hogy mennyire használt a nagy mosás, kitünt a
               következő vasárnap. Most már Róza le sem ült az asztalhoz. Ő volt a „fennjáró”. Ő
               hordta körül a tálat. És mondá Damokos Balázsnak, elébe tartván a tálat:</p>
            <p>- Kedves tiszteletes úr, a multkor nagyon megszidtak maga miatt. Az Isten áldja meg,
               válassza a combját meg a mellét.</p>
            <p>S ő maga adta Balázs tányérjára a legjobb falatot.</p>
            <p>Jaj, szegény anyám és mink valamennyien! De végre is egy pillanatnyi kínos hallgatás
               után - nevetésbe törtünk ki mind. Balázs nevetett a legjobb ízűen.</p>
            <p>Róza a vendégek távozta után ugyan megint részesült a fejmosásban, de hát őt már
               megjavítani nem lehetett. Ami a szívén, az a nyelvén. S nagy szeleburdiságában
               sohasem gondolta meg, hogy vannak családi dolgok, miket idegeneknek nem szükséges
               tudniok. De viszont most is jóra vezetett a szókimondása. Damokos Balázs
               nekibátorodott. Úgy látszik, szívesen látják, ha Rózát alaposan megmosták, amiért
               elszedte a jobb falatokat. S csakugyan jól érezte: egy hónap mulva már Ágnes és
               Balázs boldog jegyesek valának.</p>
            <p>Még csak most volt elemében Róza. Kedves páthosszal mondotta:</p>
            <p>- Ó, édes jó anyám, de boldog lehetsz te! Egyszerre két leányodtól szabadulsz
               meg!</p>
            <p>És nem szünt meg az évődése.</p>
            <p>- Végre a familiánkba beleházasodik egy ügyvéd. Ügyetlen, az igaz, de mindegy. Elég
               volt már a papokból. Az egész nemzetségünk csupa tiszteletes úr. Végre lesz köztünk
               egy tekintetes úr is. S ezt nekem köszönhetitek, nekem!</p>
            <p>- Hogy a kakas rúgjon meg, te nagy száju, - mondotta apám, ki sohasem tudott szigoru
               lenni a lányai iránt s az efajta csacsogásokon úgy a szívéből kacagott, hogy a
               könnyei is kicsordultak.</p>
            <p>Ime, erre a derűs képre borult a gyászfekete fátyol: apám halála.</p>
            <p>S jaj, mi következik még ezután!</p>
            <p>Még fél esztendeje sincs, hogy drága jó apámat eltemettük, tetszett az Úrnak, hogy
               újra gyászba borítson: Adorján Dénes ott fekszik egy hóborította sírhalom alatt!</p>
            <p>Te jó Isten, kinek szolgálatában öregedett meg annyi ősöm, mivel érdemeltük meg e
               szörnyü csapást!? Nem lázadott föl szívünk, mikor magadhoz szólítottad a Te
               szolgádat, a mi jó édes apánkat. Bár a természet rendje szerint még sokáig élhetett
               volna, öreg ember volt, kínos betegség gyötörte s meghalván, maradt legalább egy
               csöpp enyhülése szívünknek: nem szenved többet! De Dénes ifju volt, erős, szíve tele
               volt egy szép élet reménységével, ott állott a földi menyország küszöbén, miért nem
               engedéd, hogy átlépje azt!?</p>
            <p>Nem, nem! Csendesülj, szívem, ne háborogj! Imádkozzunk a meghalt ifju lelki
               üdvösségeért s az én drága Rózám életéért. Dénes a föld alatt, Róza élet és halál
               közt! Itt ülünk ágya mellett, virrasztva fölötte a hosszu téli éjszakákon: anyám,
               Ágnes és én.</p>
            <p>Ágnes már asszony. Nagy csendben volt az esküvője. De itt van velünk: Róza ágya
               mellett tölti házasságának első heteit.</p>
            <p>Nem akarom hinni, hogy Dénes meghalt. Nem akarom hinni, hogy Rózát elveszítsük.
               Miért, hogy Róza haljon meg s miért nem én!? Én, kinek a szellőfúvás is megárt, a
               folyton betegeskedő teremtés!?</p>
            <p>Nem tudom rendezni gondolataim zűr-zavarát. Hogy is történhetett Adorján Dénes
               halála? Bálban volt. Reggelig táncolt. Másnap már erősen köhögött. Aztán vért hányt.
               De ennek már egy éve. Jött a nyár s elmúlt a köhögés. Aztán jött az ősz, a hideg,
               nyirkos ősz s Dénest újra előfogták a köhögési rohamok. És sorvadni kezdett
               megdöbbentő, szivetszaggató gyorsasággal. És egyszerre csak ágyba szögezte a halálos
               betegség. És éjjel, késő éjjel, bezörgettek ablakunkon.</p>
            <p>- Mi történt?</p>
            <p>- Oh, Istenem, Dénes... igen, Dénes... meghalt...</p>
            <p>Róza eszméletét veszítve hanyatlott vissza ágyába. Alig volt eszméletnél, míg Dénes a
               ravatalon feküdt. A harangok zúgására ébredt föl egyszer, hogy újra elaléljon. S mi
               csak egy göröngyöt sem dobhattunk Dénes koporsajára. Balázs mondott imát a sírja
               felett...</p>
            <p>Imádkozom én is.</p>
            <p>- Uram, könyörülj meg rajtunk! Tartsd meg nekünk Rózát!</p>
            <p>Róza hallja könyörgésemet s fájdalmasan mosolyog. Alig hallhatóan rebegi:</p>
            <p>- Ne az életemért, a halálomért imádkozz... ha szeretsz!</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               ÖTÖDIK FEJEZET. Uj életre készül Róza is, Margit is.
            </head>
            <p>Isten meghallgatta szüntelen való könyörgésünket: Róza meggyógyult. A halálmadár,
               mely egész télen ott huhogott kicsi fészkünk fölött, a tavasz nyiltával - elröpült. S
               hogy megjöttek a verőfényes, langymeleg tavaszi napok, egy-két órát kiülhettünk a
               szűk udvarra, melegedni a nap bizsergető sugaraiban. Aztán mint a repülést próbálgató
               madárfiókák, tovább-tovább röppentünk, azaz hogy mendegéltünk. Egy bájos, illatos
               májusi napon már ki is jutottunk a rétre, a Küküllő mellé. Ott sétálgattunk föl s alá
               a folyó partján, meg-megálltunk s a csendes folyóvíz tükrébe mélázva merült
               tekintetünk. Vajjon mit gondoltunk e pillanatban? Azt hiszem, egyet, de hogy mit, azt
               egyikünk sem merte volna elmondani a másiknak. A halál gondolata járt Róza lelkében.
               Az enyémben is. De önkéntelenül megragadtuk egymás kezét, mint akik bűnös gondolaton
               érik magukat. Hallani véltem a mennyei szózatot: Örüljetek az életnek, mely sok bánat
               közt sok örömet is tartogat azok számára, kiket a nehéz csapások sem rendítenek meg
               Istenben való hitökben. Az isteni gondviselés rendelései beláthatatlanok s a gyarló
               ember néha akkor lázad fel ellene, mikor valóképpen a legnagyobb jóban
               részelteté.</p>
            <p>Hosszu hallgatás után Róza megszólalt:</p>
            <p>- Tudod-e, kicsike, mi terv fő a fejemben?</p>
            <p>- Tudom.</p>
            <p>Róza meglepődve nézett reám.</p>
            <p>- Tudod?</p>
            <p>- Igen, tudom. Meghalt a jegyesed s azt hiszed, többé nem akad ifju, aki elfeledtesse
               az ő emlékét.</p>
            <p>- Tovább, tovább.</p>
            <p>- Nem mégy férjhez soha. De ha nem mégy, valamely foglalkozás után kell látnod. Ez fő
               a te fejedben.</p>
            <p>Róza elmosolyodott. Az első mosoly, mit láttam ősz óta.</p>
            <p>- Kicsike, neked ördögöd van. Beláttál a lelkembe. Úgy van, valami foglalkozás után
               kell látnom. Lám, de jó volt, hogy megtanultam a szabást s varrást. Emlékszel, hogy
               Ágnes is, meg én is, kezdetben mennyit zúgolódtunk magunk közt, mikor édes anyánk
               Johanka nénihez adott tanulásba! Irígyeltük a volt iskolatársainkat, kik, amíg mi a
               gép fölött görnyedeztünk, a sétatéren csevegtek, nevetgéltek... Egyik-másik le is
               nézett talán... Mit kezdenénk most e tudományom nélkül?</p>
            <p>- Igen, nekünk dolgoznunk kell, - mondtam én.</p>
            <p>- Nekünk? Hát te mit akarsz dolgozni, kicsike? Nem neked való a szabóskodás.</p>
            <p>- Tudom, én tanulni akarok. Elhatároztam, hogy tanítónő leszek.</p>
            <p>- Ugyan, kicsike! Hát azt hiszed, hogy anyánk elereszt téged maga mellől?</p>
            <p>- El kell hogy ereszszen. Jól tudom én, hogy mi szegények vagyunk. Annak a kis
               birtoknak a jövedelméből meg nem élhetünk. Apránként elfogy s akkor aztán a
               testvéreim tartsanak el? Soha!</p>
            <p>- Eh! Te gyönge vagy a tanulásra. Te itt maradsz velünk. Eltartalak téged a két
               kezemmel. Téged is, anyámat is.</p>
            <p>Mondtam én:</p>
            <p>- Hiába ne vesztegessük a szót, Róza. Anyámnak elég az ő kis jövedelme. Még nekünk is
               tud juttatni valamit. Amit te dolgozol, magadnak dolgozod. De én is meg akarom
               keresni a magam kenyerét. Ha aztán megszerzed te is, megszerzem én is: legyen minden
               darab kenyerünk közös, nem bánom. Ugy-e, te sem? Meglásd, mily édes lesz majd minden
               falat. Mi szereztük! És nem kérdezzük: melyik mennyit szerzett. Dolgozunk és -
               szeretjük egymást. Mi kell még?</p>
            <p>Ó, Uram, áldassék a te neved, most már látom, most már hiszem, hogy Róza meggyógyult.
               Megcsillant újra az ő kedvesen csúfolódó természete. Most először annyi idő multán!
               Igen, Róza ezt mondta az én bölcselkedésemre, kenetes hangon, mint ahogy Johanka néni
               szokott beszélni, ki maga is özvegy papné volt:</p>
            <p>- Kicsike! Eddig is tudtam, hogy bölcs vagy, de ennyire mégsem. Ily bölcs leányzó
               vaj’ léphet-e más, mint a nevelés és oktatás tövises útjára? Igen, te nagy dolgokra
               vagy elhivatva...</p>
            <p>Itt megakadt Róza.</p>
            <p>- Beszélj, beszélj! - biztattam kimondhatatlan örömmel, hogy feltámadni láttam újra a
               régi Rózát.</p>
            <p>- Hát beszélek, kicsike, - s becéztetve veregette az arcomat, mint valami kis
               babának. - Ugy-e, valami ősz öreg ember jelent meg álmodban s az szózatolt: leányom,
               ne törődj testednek gyöngeségével, a fő, hogy erős a lelked s nagy te benned a
               tudomány. Eredj, tanulj és tanítsd hazádnak jövendő nemzedékét. S ha netalán
               veszedelembe jutnál, itt ez a síp, neked adom s fújj bele. Én ott leszek
               melletted!</p>
            <p>Össze-vissza öleltem, csókoltam Rózát. Talán sohasem volt oly kedves, aranyos, mint e
               pillanatban. A gúnyolódásból kiszivárgott jó szivének melegsége! Éreztem, hogy bár
               ellene beszél most az én tervemnek, valójában helyesli azt. Most aztán elárultam
               neki, amit eddig titkoltam anyám előtt is, előtte is: hogy én már beszéltem is az én
               tervemről Mózsi bácsival.</p>
            <p>Ki ez a Mózsi bácsi? Vajjon ki sejt e név alatt - tanfelügyelőt? Mózsi bácsi régi jó
               barátja volt apámnak s az egész családnak. Némi rokonság is volt köztünk. Afféle régi
               szabásu úriember, meleg kedélyü, barátainak bánatában, örömében résztvevő, érettük
               minden áldozatra kész; inkább kálvinista papot mutat a megjelenése, mint
               tanfelügyelőt s jóformán az egész városnak Mózsi bácsija ő.</p>
            <p>Mózsi bácsi nagyon helyeselte a tervemet, sőt magára vállalta azt is, hogy édes
               anyámat is megnyeri annak. Többet is igért: ő maga visz el a tanítónőképzőbe s
               „kijárja”, hogy ingyenesnek vegyenek föl. A saját leányát is viszi, de... Majd
               megírom később, mit jelentenek e gondolatjelek. Hanem arra nem gondoltam, hogy
               sétánkból haza térve, nálunk találjam Mózsi bácsit. Szinte észrevétlen léptünk be,
               épp abban a pillanatban, mikor Mózsi bácsi élénken, mondhatnám, lelkesülten
               fejtegette, hogy ma már más világ van, mint az ő ifjuságukban; szükséges, hogy a
               leány is szerezzen valami kenyéradó diplomát. Ha nem lesz rá szükség, annál jobb; de
               ha szüksége lesz, megbecsülhetetlen kincs az a diploma.</p>
            <p>- Igaz, igaz, - hagyta helyben édes anyám.</p>
            <p>- Na, hugom, viszlek! - e szavakkal fogadott Mózsi bácsi s csak úgy ragyogott az arca
               az örömtől, hogy meggyőzhette édes anyámat.</p>
            <p>Anyám nem fojthatta el könyeit s gyöngéd szemrehányással mondta nekem, miközben a
               szokottnál melegebben ölelt meg:</p>
            <p>- Te rossz leányka, te. Hát összeesküdsz az édes anyád ellen?</p>
            <p>- Édes jó anyám! Bocsáss meg! Azt akarom, hogy ne legyek terhedre sokáig...</p>
            <p>- Úgy, úgy, igaza van a leánykának. Bárcsak minden leány így gondolkoznék, -
               áradozott Mózsi bácsi. - Még e héten elküldjük a folyamodványt. A felvételi vizsgára
               magam viszem el. Ellát is elviszem, az én leányomat. Téged is elvinnélek, - fordult
               Rózához - de...</p>
            <p>Mondta Róza szomoru mosolygással:</p>
            <p>- Én már egy kicsit kivénültem a tanulásból, Mózsi bácsi. Aztán csak nem hagyjuk
               egészen magára az anyánkat. Mi már együtt maradunk, amíg élünk, úgy-e, édes
               anyám?</p>
            <p>Erre már nem volt szava sem anyánknak, sem Mózsi bácsinak. Összenéztek s láttam, hogy
               Mózsi bácsi szemében is könny csillant meg.</p>
            <p>Később valamit dünnyögött Mózsi bácsi: no, no... igen, igen... Hiszen majd
               meglátjuk...</p>
            <p>Vette a kalapját és búcsúzott.</p>
            <p>S hogy eltávozott Mózsi bácsi, sokáig szótlanul ültünk a kis szobában. Aztán
               egyszerre mind a hárman kezünkbe temettük arcunkat s csöndes zokogásban tört ki mind
               az a sok bánat, keserűség, mit egymás elől eddig félve rejtegettünk.</p>
            <p>Ekkor éreztem először, hogy a legnagyobb jótétemény, melyben Isten részelteté a
               bánatba merült szíveket: a könny. A sírás. Úgy megkönnyebbült a szívünk, hogy
               csöndben, senkitől nem látva, nem hallva, kisírhattuk magunkat.</p>
            <p>Korán pihenni tértünk. Anyám, mielőtt maga pihenni tért, ágyamhoz jött s végtelen
               szeretettel simogatta meg arcomat.</p>
            <p>- Tehát tanítónő leszel... Itt hagyod Lila mamát... jó, jó. Aludj. Álmodj szépet...
               Jó éjszakát.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               HATODIK FEJEZET. Az első lépés.
            </head>
            <p>Nagy emeletes ház a lakásom. Közvetlen alatta szalad el a nagyon szűk mederbe
               szorított Szamos. Egyedül állok a becsukott ablak mögött; szívemet sajogtatja még a
               válás fájdalma, arcomat égeti még édes anyám, testvéreim csókja, könnye. E
               pillanatban azt sem tudom, merre szalad ez a folyó. Keletre, az én hazám felé, vagy
               más irányba? Mintha mindent elfeledtem volna, amit eddig tanultam. Önkéntelen
               suttogtam: merre szaladsz, Szamos vize? Állj meg, állj meg egy pillanatra, hadd
               üzenek édes anyámnak, aki most könnyeit hullatja érettem; Rózának, ki varrógépje fölé
               hajolva űzi bús emlékeit, de hiába űzi: lelke ott imbolyog a temetőkertben;
               Ágnesnek, ki ezen a verőfényes őszi napon a papi kertben talán épp szedi a piros
               páris almát s bizonnyal felsóhajt: Istenem, ha most egy kosár almát Kolozsvárra
               röpíthetnék! És Istvánnak, kitől el sem búcsúzhatám.</p>
            <p>Itt ebben a rengeteg nagy házban engem még egyetlen leány sem szeret. Egyedül Janka
               néni, ez az áldott jó lélek, mutat irántam gyöngéd szeretetet. Valóképen az ő meleg
               szívének köszönhetem, hogy itt vagyok. Mert könnyü kimondani gyermekészszel, gyermeki
               felbuzdulással: tanítónő leszek! - de lám mindjárt az első lépésnél összeomlik az én
               tündérváram, ha Janka néni jóságos szíve meg nem esik rajtam.</p>
            <p>Forró meleg juliusi nap volt, midőn Mózsi bácsi Kolozsvárra vitt. Egész úton
               bátorított: ne féljek a felvételi vizsgától. Ő nem félt engem...</p>
            <p>- Csak egy kicsit nagyobb, egy kicsit erősebb volnál, - szaladt ki ajkán a
               rejtegetett aggodalom. - Ez az ugrifüles, - fordult Ellához, a leányához, - na,
               ennek, tudom, nem mondja a doktor: untauglich! Csak aztán a tanárok ne mondják!</p>
            <p>Mondtam én:</p>
            <p>- Én nem féltem Ellát. Magamat sem. A doktortól...</p>
            <p>Mózsi bácsi közbe vágott:</p>
            <p>- Attól se félj, hugom. Végre is, gyönge vagy, de nem beteg. Igaz-e?</p>
            <p>- Gyönge sem vagyok, Mózsi bácsi. Oly erősnek érzem magamat!</p>
            <p>- Nos, hogy még erősebb légy holnap, feküdj le. Te is Ella. Aludjatok.</p>
            <p>Ő maga egy sarokban meghúzódott s minket lefektetett. Ella csakhamar el is aludt. Az
               én szememre nem jött álom. Szánalmas színben léptem át reggel az intézet küszöbét. Az
               udvarokon, a folyosókon csak úgy hullámzott a sok serdülő leányka. Ott álldogáltak a
               szülők, bácsik, a nénik, valamennyi szorongó arccal. Negyven leányra van hely s több
               jelentkezett száznál. Ez mind tanítónő akar lenni. Kevés a jókedvéből, a legtöbb
               kényszerűségből. Ellenségekként méregetik egymást a szülők, bár sohasem látták
               egymást. Irígykedve néznek azokra a leánykákra, kik előbbkelő pártfogók kíséretében
               jöttek ide. A szegény még szegényebbnek vallja magát s akinek nyolc gyermeke van,
               szeretné, ha tizenkettőről mutathatna fel bizonyítványt. Mind abban bizakodik, hogy
               az ő nyomorúságán megesik az igazgatónő szíve, aztán a miniszteré s az ő leánya mégis
               csak bekerül az intézetbe, ha a többié nem is.</p>
            <p>Amint elhaladtunk a földszinti folyosón, az ott álldogáló csoportok előtt, hallottam
               a megjegyzéseket.</p>
            <p>- Tudják, ki ez az úr? Tanfelügyelő.</p>
            <p>- Hát azt a leánykát minek hozza ide? Vinné a kórházba s ne ide.</p>
            <p>Belekapaszkodtam Mózsi bácsi karjába. Szédült a fejem. Nem mertem körülnézni, csak
               sejtettem inkább, hogy csupa piros pozsgás képü leányok álldogálnak itt, kiknek arcát
               még pirosabbra festette az izgalom. Máig sem tudom, hogy kerültem Janka néni elé.
               Ösztönszerüen csókoltam kezet s aztán, érezve, hogy egy puha kéz megsimogatja
               arcomat, lassan fölemeltem tekintetemet. Végtelen jóság mosolygott reám egy kedves
               szempárból; éreztem, hogy gyönge pirosság gyúl ki sápadt arcomon, jótékony melegség
               áradt szét minden tagomban.</p>
            <p>- És magácska tanítónő akar lenni? - csendült meg lágy, meleg hangja.</p>
            <p>- Az akarok lenni.</p>
            <p>- Igen, az akar lenni, - vette át a szót Mózsi bácsi. - Nem bánom, ha az én leányomat
               nem is veszik föl, csak ezt a kis leányt vegyék föl, nagyságos asszonyom.</p>
            <p>Janka néni meglepődötten nézett Mózsi bácsira, arca vidám mosolyra derült a szokatlan
               szavak hallatára.</p>
            <p>- Mondhatom, az első apa, kitől ilyesmit hallok. Legyen nyugodt, tanfelügyelő úr, ha
               jól kiállják a felvételi vizsgát, rajta leszek, hogy mind a kettő bejusson az
               intézetbe. Nos, félnek a vizsgától? - fordult hozzánk.</p>
            <p>- Egy kicsit, - rebegtük mind a ketten.</p>
            <p>E pillanatban nyilt az ajtó s magas, barna, szemüveges úr lépett be.</p>
            <p>- Isten hozta, doktor úr, - üdvözölte Janka néni a belépő urat s az én arcomról
               egyszerre eltünt az a gyenge pirosság, mintha egy hideg kéz letörölte volna.</p>
            <p>- Nemde, kezdhetjük a vizsgálatot, nagyságos asszonyom? - kérdezte a doktor.</p>
            <p>- Ime, itt az első „prepa-jelölt”, - mutatott rám mosolyogva Janka néni, de
               ugyanabban a pillanatban láthatóan megijedt. Hozzám lépett, gyöngéden megfogta a
               kezemet. Reszkettem, mint a nyárfalevél. - Na, na, ne féljen, kicsikém, nem eszi meg
               a doktor bácsi. Jó ember ő. Ugy-e, doktor úr, ön jó ember? - fordult a doktor felé s
               olyan pillantással nézett a doktorra, melyben benne volt e kérés: ne szomorítsa meg
               ezt a szegény gyereket!</p>
            <p>Félve emeltem szememet a doktorra, de látva, hogy arca nem oly rideg, minőnek első
               tekintetre véltem, összeszedtem magamat s bátran néztem a szemébe. S mintha újra
               kigyult volna arcomon az a gyönge pirosság. A doktor megsimogatta arcomat, s
               jókedvűen mondta: na, mosolyogjon.</p>
            <p>Nem tudtam elképzelni, hogy mért kivánja ezt, s önkéntelen elnevettem magamat.</p>
            <p>- No lám, csak ezt akartam. A fogai épek, egészségesek. Mondhatnám: szépek. Most már
               csak az a kérdés, hogy van-e jó étvágya?</p>
            <p>Az orrom hegyére tette a mutató ujját s komolyságot erőltetve mondta: őszinte
               feleletet várok.</p>
            <p>- Mostanában gyönge volt az étvágyam...</p>
            <p>Mózsi bácsi közbe vágott:</p>
            <p>- Nem csoda, kérem, igazán nem csoda. Sok bánat érte szegényt mostanában.</p>
            <p>E szavakra arcomat ellepte a könny, s csöndes zokogással borultam Mózsi bácsi széles
               mellére.</p>
            <p>- Na, csendesüljön, kedvesem, - csitított Janka néni. A jó doktor is úgy szívéből
               vígasztalt. - Majd megjő itt az étvágya. A sok leány közt elfeledi a bánatot. Nemde,
               nagyságos asszony?</p>
            <p>- Hát fölvesznek? Csakugyan beválok? - kérdeztem mohón s nagy buzgalommal törültem a
               könnyeimet.</p>
            <p>- Ha a másik vizsgálat is sikerül, - mondotta Janka néni, - én melegen ajánlom a
               kegyelmes úrnak.</p>
            <p>- Arról a másik vizsgálatról kezeskedem, - áradozott lelkesülten Mózsi bácsi s úgy
               feldicsért, hogy a szégyentől forró melegség perzselte arcomat.</p>
            <p>- No lám, - nevetett a doktor, - nem is halovány ez a kis leány! Tauglich!</p>
            <p>Ellával hamar végeztek. Csupa élet, erő, üdeség volt ő. Istenem, mily boldogan
               léptünk ki a folyosóra, pedig még hátra volt az írásbeli, a szóbeli vizsgálat és
               hátra volt a miniszter. De mégis bátrabban néztem körül a folyosón s most csakugyan
               láttam, hogy valóságosan ellenséges szemekkel néznek reánk. Hallottam az irigy
               megjegyzéseket: ezeket már fel is vették. - Hja, kinek Krisztus a barátja, könnyen
               üdvözül. - No, lám, ez a penészvirág. Csak nem akar tanítónő lenni!?</p>
            <p>Ezt már egy leány mondotta. Visszanéztem reá. Magas, szélesvállu, csaknem teljesen
               kifejlett leány volt. Arca csak úgy duzzadott az egészségtől, de a szeme nem sokat
               igért. Odasúgtam Ellának: te, jegyezd meg ezt a leányt. Fogadjunk, hogy szörnyü
               buta.</p>
            <p>- Miről gondolod? - kérdezte Ella.</p>
            <p>- A szeméről. Nézd csak - buta és irigy.</p>
            <p>Kimentünk az udvarra. Mózsi bácsi sok ismerőssel találkozott. Volt köztük végzett
               földesúr, kishivatalnok, pap, tanító (különösen tanító sok), aztán özvegy asszonyok,
               többnyire ezek is tanítók özvegyei, s ezek mind közrefogták Mózsi bácsit s mint
               valami Istent kérték, hogy támogassa őket.</p>
            <p>Megható megalázkodással mondta egy özvegy tanítóné:</p>
            <p>- Vegyen engem is kegyes pártfogásába, nagyságos uram. A nagyságod leányát, tudom,
               felveszik, de talán felvehetnék az enyémet is. Hat gyermeket nevelek kétszáz forint
               nyugdijacskámból. Ez a leányka a legnagyobb gyermekem. Benne van minden
               reménységünk. Ha ő majd tanítónő lesz, nem rongyoskodunk, nem éhezünk. De ha ingyen
               vennék fel, nagyságos uram, teljes ingyen... Máskülönben akár ne is vegyék fel.</p>
            <p>A szívem elszorult. Hisz ez jobban rászorult a pártfogásra, mint én. Mi csak
               megélnénk valahogy otthon, tisztes szegénységben. S hány lehet itt még, a ki nálamnál
               sokkal szegényebb. Úgy szerettem volna szólni Mózsi bácsinak: óh, édes Mózsi bácsi,
               ne törődjék velem, pártolja a nálamnál szegényebbeket. De nem juthattam szóhoz. Mózsi
               bácsi elővette a kis könyvét, egymásután jegyezte föl a neveket, mindenkinek
               juttatott egy-egy jó szót s a refrén ez volt: mindent megteszek, ami tőlem telik.</p>
            <p>S ez nem volt üres igéret. Mózsi bácsi szinte kereste, kutatta a legszegényebbeket, a
               kik leginkább rá vannak utalva, hogy maguk szerezzék meg a mindennapi kenyeret. Azt
               a sovány kenyeret!</p>
            <p>Áldott legyen Istennek szent neve: Ő megsegélt engem. A felvételi vizsgálatom jobban
               sikerült, mint ahogy magam is reméltem. Sőt annál is jobban, mint ahogy Mózsi bácsi
               remélte. A szegény szülőket, kiket igazán nem hibáztatok, hogy ellenséges szemmel
               mustráltak, sikerült lefegyvereznem. De ennek a lefegyverezésnek nagy ára volt: a
               szívembe nyilallott a suttogva, halkan felém röppent részvét, szánakozás.</p>
            <p>- Mi kár, hogy ilyen vézna! Szegény, de hiába fog tanulni! Megeszi a tudomány,
               mielőtt tanítónő lesz...</p>
            <p>Hallottam a megjegyzéseket minden feleletem után s leolvashattam az arcokról, hogy
               ezek mind eljegyeztek engem a halálnak. Óh, édes jó apám! Tehát mégis férjhez megyek
               én is, ha máshoz nem: a Halálhoz! Ime, már el vagyok jegyezve!</p>
            <p>Ami a vizsgálatok eredményének kihirdetése után történt: rettenetes egy jelenet volt
               az. Sohasem felejtem el, éljek bár száz esztendeig. Megmérhetetlen öröm és
               szivethasogató kétségbeesés megdöbbentő keveréke morajlott, zúgott a folyosón, az
               udvaron. Akiket elsősorban terjesztenek föl a miniszternek a vizsgálat sikere és
               szegénységük, családi körülményeik egybevetése alapján, sírnak örömükben, egymás
               nyakába borulnak szülők, gyermekek; akiknek gyermeke nincs a szerencsés
               kiválasztottak között, dühöngenek, fenyegetőznek, részrehajlást, igazságtalanságot
               emlegetnek.</p>
            <p>- Csupa nehéz kérdést adtak az én leányomnak.</p>
            <p>- Az enyém kitünően felelt s mégis csak jó osztályzatot kapott. Megyek a
               miniszterhez. Nem hagyom az igazamat!</p>
            <p>Szegény Janka néni s mind a tanárok, tanárnők nem győzik vigasztalni, csöndesíteni a
               háborgó szülőket. Hisz ők, ha hely volna, fölvennék valamennyit. De mikor százhusz
               jelentkezik negyven helyre, - világos, hogy nyolcvanat meg kell szomorítaniok,
               bármennyire fájjon nekik.</p>
            <p>- S mire jó ez a fölvételi vizsga? - méltatlankodtak a szerencsétlenek. - Napok óta
               itt vagyunk. A vasut, a szálló, az étkezés: tenger pénz szegény embernek s a vége:
               eredj haza, a leányodat nem veszik föl!</p>
            <p>A leánykák, kiket visszautasítottak, már nem is vették a dolgot oly komolyan. Láttam
               a legtöbbnek arcán, hogy szeretne tapsolni, ugrálni örömében. Mert hát mindenütt jó,
               de legjobb otthon, ha még oly szegény is az az otthon. Az a nagy leány, kit még a
               vizsgálat előtt megjegyeztem volt magamnak, s a kiben csakugyan nem is csalódtam,
               mert oly szánalmas tudatlanságot árult el szegény, hogy már meg is sajnáltam -
               amennyire el tudta rejteni a kevés tudását is, épp oly kevéssé tudta elrejteni
               örömét.</p>
            <p>- Oh, de jó, hála Istennek! - tört ki belőle az őszinte öröm.</p>
            <p>Később megtudtam, hogy már hallgatag el volt jegyezve a helybeli jegyzővel, de az
               előrelátó szülők jobb szerették volna, ha diplomával megy férjhez. S hátha éppen
               abban a faluban nyilnék tanítónői állás s megduplázódnék a jövedelem! A szép terv
               dugába dőlt, Emilia (ez volt a leány neve) diploma nélkül fog férjhez menni. De
               férjhez megy!</p>
            <p>Magamra erőszakolom, hogy a nyolcvan visszautasított leány közül Emilia az, akinek
               helyét elfoglaltam s ez a gondolat megnyugtat. Hogy Emilia még kevésbbé tudná, mint
               én e pillanatban, hogy merre foly a Szamos; hogy Emilia nem az édes anyjának, nem a
               testvéreinek küldene üzenetet a rohanó haboktól, hanem a gernyefalvi jegyző urnak;
               és hogy ez a szép erős leány itt csontvázzá aszalódnék a titkos kesergésben, míg én
               jobban már le nem soványodom. Ez ellen tesz is az áldott Janka néni. Külön kosztra
               fogott s a segédtanítónő, ki az ebédlő asztalunkon elnököl, folyton diktálja belém az
               ételt. Mindegyre tetten ér, hogy a villa meg a kés mozdulatlanul hever a pecsenye
               mellett, tekintetem - azt hiszem - bután mered a semmiségbe, de egyszeribe felriaszt
               egy erélyes hang:</p>
            <p>- Uzoni! Mi dolog ez! Egy falat húsnak sem szabad maradni a tányéron. Értette?</p>
            <p>A leányok összesúgnak, vihognak. Ella is, mintha röstelkedve nézne rám. Szegény Ella!
               Neki még nem bocsátották meg, hogy az édes apja besegítette ezt a penész-virágot, aki
               iránt szemmel láthatóan mind ahány bizodalmatlan. Szinte látom, hogy már hallgatólag
               megegyeztek abban: alamuszi leányka lehet ez az Uzoni Margit. Féljetek tőle.
               Meglátjátok, ez majd minden csinyünket besúgja.</p>
            <p>Apám! Apám! Úgy-e, ott vagy a fényes menyországban!? Úgy-e látsz engem? Látod, úgy-e,
               könnyes arcomat? Hát azt sejted-e, mit tesznek föl a te becézett penész-virágodról?
               Óh, ne lássad, ne is sejtsed. Ha látnád, ha csak sejtenéd, fölvinnél magadhoz, úgy-e
               bár?</p>
            <p>Ne, ne! Élni akarok. Szeretetre vágyódik a szívem. Akarom, hogy mindenki
               megszeressen.</p>
            <p>Meg fognak szeretni. Meg.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               HETEDIK FEJEZET. Margit ideált talál.
            </head>
            <p>Két hónapja már, hogy itt vagyok, de még nem érzek semmi melegséget a társaim
               részéről. Ha végig megyek a folyosón, vagy belépek valamelyik szobába, hol három-négy
               leány van együtt, hirtelen másra terelik a beszédet s dühös pillantásokat vetnek rám,
               mert megzavartam. Hogy miről folyt a beszélgetés, arra igazán nem vagyok kiváncsi, de
               ezt ki hiszi el rólam? Úgy teszek, mintha nem is láttam volna meg őket, a legtávolibb
               sarokban meghúzódom, fölnyitom a könyvet, mit rendesen hozok magammal és olvasok. De
               hiába merülök olvasásba, ezzel még gyanusabbá teszem magamat. Vége a bátor, élénk
               beszélgetésnek s oly halkan suttognak, hogy egy szó sem jut el a fülemhez.</p>
            <p>Megelégeltem ezt a különös viselkedést s ma, a dolgozószobában, hol négy
               osztálytársam bújt össze és halkan suttogott, míg én az ablakmélyedésben olvastam,
               hirtelen becsaptam a könyvet s egyenesen a suttogókhoz léptem. Meglepődve, zavartan
               néztek rám.</p>
            <p>- Mondják, kisasszonyok, mért félnek tőlem?</p>
            <p>Úgy látszik, rosszul fogalmaztam meg a kérdést, mert Sárosi Magda büszkén végig mért
               és sértő hetykeséggel felelt:</p>
            <p>- Nem félünk mi magától. Ugyan miért félnénk?</p>
            <p>- Igaza van, miért félnének tőlem? Egyszerüen nem szeretnek, a szeretetet pedig
               erőltetni nem lehet.</p>
            <p>- Úgy van, a szeretetet erőltetni nem lehet, - kapott a szón Sárosi Magda s nyilván
               arra célozva, amiről az előbb suttogtak, a négy leány összenézett s hangosan
               nevettek.</p>
            <p>Lángba borult az arcom, de nyugalmat erőltettem magamra s mondám:</p>
            <p>- Én a magam részéről nem is erőltetem. Csak egyre kérem: bocsássák meg nekem, hogy
               gyönge, beteges és csúnya vagyok s mielőtt itéletet mondanának fölöttem, ne sajnálják
               megismerni Uzoni Margitot.</p>
            <p>Szavaimnak látható hatása volt a négy leány arcán. Röstelkedve néztek össze, valamit
               hebegtek is, míg végre Pál Vilma, egy sugár, szép szőke haju, kék szemü leányka vette
               át a szót. Kezet nyújtott nekem s mondá, amint következik:</p>
            <p>- Hát úgy lesz, amint kivánod. Ennek a négyes társaságnak én vagyok az „elnöke”, s
               elnöki hatalmamnál fogva beveszlek ötödiknek. S most már azt is megmondom: miért
               voltunk hozzád hidegek. Kimondtuk rád első látásra, hogy irigy természetü vagy
               bizonyosan s te leszel az intézet spionja.</p>
            <p>- Én irigy!? És spion!</p>
            <p>Tudom, hogy így gondolkoznak rólam, de ma hallottam először magát a rettentő szót.
               Szememből előtörtek a könnyek s zokogva fordultam a falnak.</p>
            <p>Kell is több ilyen süldő leányoknak, mint hogy valakit sírni lássanak! Mind a négyen
               elpityeredtek, aztán öleltek, csókoltak, mindenféle becéző nevekkel halmoztak el. No
               lám, mily édesen csalódtam ezekben a leányokban! Még egy pillanattal előbb hittem,
               hogy csupa rideg, kőkemény szívüek, holott olyan puha a szívük, mint a lágy
               kenyér.</p>
            <p>- Hát csakugyan nem irtóztok tőlem?</p>
            <p>- Nem, nem!</p>
            <p>- Lássátok, én nem kívánom, hogy ma még titkaitokba avassatok, ha vannak titkaitok; -
               várjatok, míg megismertek. Annyit előre mondhatok: nem vagyok olyan rossz, mint
               amilyen csúnya.</p>
            <p>Pál Vilma megragadta a karomat, egypárszor megforgatott, aztán komikusan ráncba
               szedte homlokát, utánozva az intézeti orvost s elvégezvén az orvosi megfigyelést,
               roppant komolyan mondá ki a szentenciát:</p>
            <p>- Kedveseim, ez a leányka nem is olyan csúnya, mint amilyennek először láttuk. Igaz,
               hogy az arca egy kissé öreges, de ennek a sok betegség az oka. Ellenben a szeme szép.
               Tudjátok, ha az én szőke hajamhoz ily fekete szemem volna - nem adnám egy csésze
               habos kávéért, pedig tudjátok, hogy azt végtelenül szeretem!</p>
            <p>A leányok jóízüen nevettek Vilma véleményén, egyhangulag elfogadták ezt.</p>
            <p>- Az ám, - szólalt meg Marosi Klára, - választottál-e már magadnak ideált?</p>
            <p>- Ideált? - kérdeztem én meglepődve. - Miféle ideált?</p>
            <p>- Hát te még nem is ismered ezt az intézeti szokást? Minden elsőéves „prepa” ideált
               választ magának a harmad- és negyedévesek közül.</p>
            <p>- S mire jó ez?</p>
            <p>- Hogy mire jó? Mert - ez a szokás. Kiszemelsz magadnak egy leányt, aki legjobban
               tetszik neked, hozzá mégy s megmondod neki: kisasszony, én magát választottam
               ideálnak. Igyekezni fogok, hogy mindenben kövessem a példáját: tanulásban,
               magaviseletben, öltözködésben, még a járásban is. Ha búja van: ossza meg velem. Ha
               sír, én is sírok. Ha nevet, én is nevetek. Ha rosszat mond magára valaki, az nekem is
               ellenségem, arra én többet jó szemmel nem nézek. Ha megosztja velem szíve titkát,
               nyugodt lehet abban, hogy hétszeres lakat alatt őrzöm. Nem fogad el imádójának?
               Teheti. De azt nem akadályozhatja meg, hogy „titkon kísérjem lépteit, mindegyre
               híven, nem mint az árny az utazót csak jó időben!”</p>
            <p>Önkéntelen elkacagtam magamat. A könyem is kicsordult belé. Azt hiszem, ez volt az
               első kacagás, mióta az intézetben vagyok.</p>
            <p>- Na ez igazán nagy bolondság, - mondtam én, miután kissé magamhoz tértem.</p>
            <p>- Kicsike! - fenyegetett meg színlelt komolysággal Pál Vilma - vigyázz a szavaidra,
               mert kizárunk a társaságból, mielőtt megmelegedhetnél köztünk. Választasz ideált vagy
               nem?</p>
            <p>- Választok.</p>
            <p>- S közlöd-e velünk az ideálod titkait?</p>
            <p>- A titkait? Hisz épp most tanítottál rá, hogy az ideál titkait hétszeres lakat alatt
               kell őrizni!</p>
            <p>- Persze! Csakhogy a mi társaságunk kivétel. Egymás között nem szabad titkunknak
               lenni. Nekünk tudnunk kell, hogy ki a te ideálod - ideálja. Csak mi fogjuk tudni
               öten. Te is megtudsz mindent a mi ideáljainkról. Kezet rá!</p>
            <p>Kezet adtam, bár őszintén megvallva, különösnek találtam ezt a szövetkezést. (Mai
               eszemmel másként itélem meg a dolgot. Süldő leányok ártatlan időtöltése volt ez,
               semmi egyéb.)</p>
            <p>- És most indulj, - parancsolta Sárosi Magda, ki a szövetkezet feje volt, - eredj
               kicsike s vissza se jőjj közénk, míg ideált nem találsz.</p>
            <p>Szép őszi délután volt, egyike a hosszu ősz utolsó verőfényes, meleg napjainak s mert
               ezen a délutánon előadás sem volt, a leányok nagy része kint sétált az udvaron,
               kettesével vagy négyes-ötös csoportokban. Élénk csevegés, vidám nevetés, halk dalolás
               vegyült össze a zeneteremből lehangzó zongorakalimpálással. Nyilván buzgó elsőévesek
               lehettek, kik ezen a szép napon is visszahúzódtak a zeneterembe s kínozták a fekete
               meg fehér billentyüket. Én magamra öltöttem őszi kabátomat, mielőtt az udvarra
               lementem, nemcsak azért, hogy a naplementekor hirtelen leszálló hűvösség meg ne
               ártson (hogy a lelkemre kötötte ezt a vigyázatot az én drága jó anyám!), de azért is,
               mert annak az oldalzsebében feltünés nélkül elfért az én kedves verseskönyvem.
               Családi ereklye volt ez a könyv. Még a nagyanyám kezdett beleírni leánykorában az ő
               kedvenc költőitől: Csokonaitól, Vörösmartytól, Kisfaludy Sándortól és Károlytól;
               aztán folytatta az édes anyám Petőfivel, Tompával, Tóth Kálmánnal. Nekem is maradt
               még vagy harminc üres oldal s ezt én teleírtam a legújabb költők ama verseivel,
               melyeket itt-ott találtam: könyvekben, ujságban.</p>
            <p>Elsárgult levelek, fakult, itt-ott elmosódott (talán könnyáztatta) betük, magános,
               szomoru életem hű barátai, borongós órák fölvidítói! Hányszor csókoltam hálásan
               ezeket az elsárgult leveleket, melyekből nemcsak a nagy költők lelke szólt hozzám,
               hanem hallani véltem nagyanyám, az istenfélő, kegyes lelkü vén papné hangját s az én
               szomoru édesanyámét!</p>
            <p>Csokonai költeménye nyitotta meg a sort: „A reményhez” címü, ez a felséges szép
               költemény, melyet nagyanyám az ő remegő hangján annyiszor dalolt s mely e század első
               felében legkedveltebb éneke volt az ifjúságnak. Miért hogy most nem dalolják?</p>
            <p>Leülök egy padra, hátam mögött jázminbokrok (hová lettek a bódító illatu fehér
               virágok?), óvatosan körülnézek s reszketve húzom elő a drága ereklyét. Suttogva
               olvasom az oly fiatalon elhunyt költőnek, Lilla bús szerelmesének feljajdulását:</p>
            <p>Földiekkel játszó</p>
            <p> Égi tünemény,</p>
            <p> Istenségnek látszó</p>
            <p> Csalfa, vak Remény!</p>
            <p> Kit teremt magának</p>
            <p> A boldogtalan,</p>
            <p> S mint védangyalának,</p>
            <p> Bókol úntalan:</p>
            <p> Síma száddal mit kecsegtetsz?</p>
            <p> Mért nevetsz felém?</p>
            <p> Kétes kedvet mért csepegtetsz</p>
            <p> Még most is belém?</p>
            <p> Csak maradj magadnak:</p>
            <p> Biztatóm valál;</p>
            <p> Hittem szép szavadnak:</p>
            <p> Mégis megcsalál.</p>
            <p>Miért tesz rám e költemény oly mély hatást? Hisz eddig még azt sem tudtam: mi a
               remény? Volt-e reményem? Ha volt: csalt-e meg? Van-e reményem? Mi reménye lehet egy
               beteges, formátlan leánynak? Vagy éppen az, hogy nincs reményem szép, mosolygó
               jövendőre, azért ragadja meg oly erősen lelkemet a költemény?</p>
            <p>Tovább, tovább!</p>
            <p>Gyorsan forgatok az én költőimhez, azokhoz, kiknek verseit én írtam be. Sok van
               bennök is, amit még nem értek, csak sejtek édes sejtéssel.</p>
            <p>Ime Endrődi Sándor, ki sok-sok esztendőn át eped egy leányért, mígnem diadallal
               vezeti oltár elé; itt a napfényes boldogságában is borongó lelkü Jakab Ödön, Róza hű
               dalnoka; és itt van Reviczky Gyula, kinek feje fölött mindig gyászfekete felhők
               borítják az eget, csak nagy ritkán nyiladozik, hogy még erősebben beboruljon! Előttem
               az alakja: kicsiny, csenevész, beteges ember lehet, a sír szélén álló. Folyton a
               halál gondolatával vívódik, pedig úgy szeretne élni, szeretni és szerettetni. Szegény
               költő!</p>
            <p>Az utolsó lapot vele zártam le. A „Talált rózsá”-val. Az eldobott rózsáról szól a
               dal, a rózsáról, melyet a költő fölemel az út porából. „Rideg kedély volt” - suttogom
               a költő után, rideg, ki ezt a rózsát eldobhatta. Pedig:</p>
            <p>„Ki rád tekint, forróbban érez,</p>
            <p> Eldobni téged, lehet-é ez?</p>
            <p> Jer hát ide szívemre, jer!</p>
            <p> Ne a hideg földön heverj.</p>
            <p>Pompája teljes még a nyárnak,</p>
            <p> S téged már haldokolni látlak.</p>
            <p> Ki se lehelted illatod:</p>
            <p> S leveleid már hullatod.</p>
            <p>Szegény virág! Jer, én megértlek,</p>
            <p> Az én szívem rokon te véled.</p>
            <p> A sors könyörtelen keze</p>
            <p> Virágkorában tépte le.</p>
            <p>Most hervad, mint te, eltiporva,</p>
            <p> Ifjan, részvétlenül a porba’,</p>
            <p> S nem akad senki, senki sem,</p>
            <p> Ki fölemelje szelíden.</p>
            <p>Ujra, meg újra olvasom a dalt, aztán tekintetem önkéntelen a gondosan kavicsozott
               útra téved. Szinte felsikoltok: fövényes kavicsok közé nyomkodva, összetaposva hevert
               egy félig hervadt rózsa. Nem álmodom-e? Ellenállhatatlan vágy ragad magával:
               fölveszem a rózsát. Szegény kis virág te! Vajjon ki ejtett el? Hol nyiltál,
               illatoztál, hogy kerültél ide? Visszaülök a padra s gondosan tisztogatom a fövénytől
               a „talált rózsát”. - Látod, látod, - beszélgetek vele, - akadt, aki fölemeljen.</p>
            <p>E pillanatban egy kéz gyöngéden megérintette vállamat. Ijedten néztem föl, el akartam
               rejteni a rózsát, de már késő volt. Egy karcsu, magas, halovány, rendkívül érdekes
               arcu leány állott mellettem. Ábrándozó kék szeme szeretettel tapadt reám, ajkán
               bánatos, szelíd mosoly lebbent végig s mint valami lágy, halk zene, olyan volt a
               hangja, hogy kevés vártatva megszólalt:</p>
            <p>- Zavarom a gügyögésben, kedvesem?</p>
            <p>- Nem, nem zavar...</p>
            <p>- Maga ismeri Reviczky „Talált rózsá”-ját?</p>
            <p>- Én? Honnan gondolja, kisasszony?</p>
            <p>- Véletlenül meghallottam a gügyögését: Látod, látod, akadt aki fölemeljen. Ez a
               gondolat abban a költeményben van. Valóban, csodálatos eset. Épp ezt a költeményt
               szavalgattam magamban s magát tetten érem, amint a talált rózsát fölveszi és gügyög
               vele. Ugy-e, ismeri ezt a költeményt? Na, ne titkolja!</p>
            <p>- Ismerem. Itt van a könyvemben. Utolsó oldalon.</p>
            <p>- Kérem, csak egy pillanatra! - s a keze remegett, amint átvette a könyvet.</p>
            <p>Halovány arca kigyúlt, olvasván a költeményt, melyet könyv nélkül tudott.</p>
            <p>- De szép, de szép! Ez - szerintem - az ő legszebb költeménye.</p>
            <p>Leült mellém s végigforgatta a könyvet, aztán visszaadta.</p>
            <p>- Ismeri Reviczkyt? - kérdezte félénken.</p>
            <p>- Hogy ismerem-e? Mind a költeményét ismerem, amit eddig írt. Őt magát nem. De
               előttem az alakja. Láttam az arcképét... azaz hogy őrzöm. Első tekintetre oly
               közönséges az arca. De amint tovább, tovább nézed, arca átalakul, minden vonás
               megelevenedik s mérhetetlen bánatról, kegyetlen sorsról beszél. Nyomor, testi
               szenvedés, sivár, örömtelen gyermek- és ifjukor, szíve kiapadhatatlan forrása a
               szeretetnek, de ő szeretetre nem talál...</p>
            <p>Nem akadt senki, senki sem,</p>
            <p> Ki fölemelje szelíden!</p>
            <p>- Szegény költő!</p>
            <p>- S tegye hozzá: szegény leány! Szegény bolond, rajongó leány! Vajjon van-e sejtelme
               arról, hogy míg ott a nagy város részvétlen tömegében hasztalan keres egy szerető
               szívet, messze tőle egy leány rajong érte s annyi reménye sincs e leánynak, hogy bár
               egyszer kezet foghasson vele!</p>
            <p>Ez valóságos vallomás volt s most, hogy e vallomást tette, tért csak magához s
               ijedten nézett körül, majd megragadta a kezemet.</p>
            <p>- Istenem! Mit tettem! Ugy-e nem árul el?</p>
            <p>- Én!?</p>
            <p>- Lám, esztendők óta hordok szívemben egy emésztő titkot s elárulom magamat egy kis
               leány előtt, akinek még a nevét sem tudom.</p>
            <p>- Uzoni Margit vagyok.</p>
            <p>- De szép név! Az enyém nem hangzik oly szépen. Balázs Lili az én nevem.</p>
            <p>- Én nagyon szépnek találom. Aztán mi szüksége önnek a szép névre, mikor önmaga oly
               szép?</p>
            <p>- Hizelgő!</p>
            <p>- Nem szokásom, kisasszony.</p>
            <p>- Szólíts Lilinek.</p>
            <p>- Köszönöm, köszönöm!</p>
            <p>- Van-e már ideálod?</p>
            <p>- Már van, - mondtam s szeretettel néztem föl rá.</p>
            <p>- Már van? - kérdezte kedvetlenül. - Légy hozzá hűtlen s válassz engem!</p>
            <p>- Nem tudok hűtlen lenni, - feleltem mosolyogva. - Lehet-e tehozzád valaki
               hűtlen!?</p>
            <p>- Ó, te édes kis csúnya bogaram, te!</p>
            <p>Hevesen megölelt s össze-vissza csókolt.</p>
            <p>- Úgy, úgy, szólíts csak az igazi nevemen. Csúnya bogár vagyok én. De tőled hallva,
               oly jól esik.</p>
            <p>- Tehát nem haragszol, hogy csúnyának talállak? Azaz, hogy... - s kedves
               fontoskodással vizsgálta arcomat.</p>
            <p>- Sohse fáraszd magadat, édes Lili, az én arcomon nem találsz szépséget.</p>
            <p>- Csalódol. Külön-külön annyi szép és érdekes vonás van rajtad, csak jól meg kell
               figyelni az arcodat. Az ajkadon van valami kedves kaján vonás...</p>
            <p>- Mondjad egyszerűen: kaján.</p>
            <p>- Nem, nem! Kedves kaján. Te az a leány vagy, ki első látásra észreveszel máson
               minden félszegséget, visszatetszőt s akkor kiül az ajkadra valami kaján mosolygás. De
               ezzel nem ártasz senkinek, csak... jól esik neked. Eltaláltam?</p>
            <p>- El.</p>
            <p>- A szemedből azt látom, hogy egyszer majd te is rajongani fogsz valakiért titokban.
               De te azt soha senkinek el nem árulod, mint ahogy én tettem. Sem az a valaki meg nem
               tudja, sem senki más. Még csak nem is sejtik, mi forrong a szíved mélyén. Vigyázz,
               csúnya bogárkám, vigyázz. Megperzselődik a szárnyad. Elégsz.</p>
            <p>- Inkább elégni, mint...</p>
            <p>- Nos?</p>
            <p>- Tudom is én, mit akartam mondani. Gyermek vagyok én még. Öreg gyermek, - mondják
               otthon, - de az elégésről még nem gondolkoztam. Hát - égjek el. Szép halál ez!</p>
            <p>- És soha senkire sem gondolsz, ha magadban vagy? Vagy éjjel, ha nem jő álom
               szemedre?</p>
            <p>- Arra nem, akire te gondolsz. Nekem eddig senkim sem volt szüleimen, testvéreimen
               kívül. Ő rájuk gondolok, velük foglalkozik a lelkem. Mostantól kezdve téged is
               közéjük állítlak.</p>
            <p>- S a tánciskolából semmi emlék?</p>
            <p>- A tánciskolából? Sohasem jártam tánciskolába. Ugyan mit kerestem volna ott? Mi
               végből tanulnék meg táncolni? Ki visz táncra egy csúnya bogarat? Tisztában voltam
               magammal már csöpp leányka koromban. Néha-néha elkisértem a nővéreimet ugyan a
               tánciskolába s mondhatom, jól is mulattam a sarokban, hol meghúzódtam édes anyám
               mellett. Senki sem háborgatott. Mindenki tudta, hogy beteges vagyok s hál’ Istennek,
               nem törődtek velem. Igy aztán nyugodtan szemlélhettem a többnyire borzasztó
               izléstelenül felcicomázott leánykákat s a kipomádézott haju gavallérkákat, kis és
               nagy diákokat meg kereskedő legényecskéket. Istenem! hogy kurizáltak, hogy sürögtek,
               forogtak, hajlongtak a jó fiúk a süldő meg még nem is süldő leánykák körül! Talán itt
               jelent meg először ajkam szélén az a kaján mosoly. A tánc- és illemmester egy apró
               emberke volt, ki nappal a bádogos-ipart űzte - nem nagy szerencsével. Az ő
               illemtanai közt volt egy nevezetes paragrafus, melyet sohasem feledek el. Igy szólt:
               „sugdosódni, rugdosódni, köpdösődni tilos.” Pfuj! Innét volna nekem emlékem? Az én
               barátaim itt vannak ebben a könyvben! Ezeket szeretem. Ugy-e, ezeket szabad
               szeretni?</p>
            <p>- Szabad, szabad!</p>
            <p>Kellemetlen hang sivított végig az udvaron. Valamelyik cselédleány figyelmeztette
               azokat, kiket az estszürkület az udvaron ért, hogy vonuljanak be az intézetbe. Oly
               nehéz volt a válás. Kart-karba öltve haladtunk át az udvaron, fel a lépcsőn. A lányok
               csodálkozva, szinte megütődve néztek ránk. Úgy látszik, nem akartak hinni a
               szemüknek.</p>
            <p>- Ni, hogy csodálkoznak, - súgta Lili.</p>
            <p>- Miért?</p>
            <p>- Mert téged választottalak...</p>
            <p>- De hisz én választottalak téged ideálnak!</p>
            <p>- Igaz, de mások is választottak engem, csakhogy én nem vettem tudomásul!</p>
            <p>- Édes jó Lili! Áldjon meg az Isten!</p>
            <p>- Mi kár, hogy nem egy szobában lakunk! De azért sokszor találkozunk, ugy-e?</p>
            <p>- Ahányszor lehet.</p>
            <p>A lakószobában a négyes társaság fogadott. Egyszerre kérdezték roppant izgatottan:
               igaz? Csakugyan igaz?</p>
            <p>- Mi?</p>
            <p>- Hogy Balázs Lilit választottad ideálnak?</p>
            <p>- Igaz.</p>
            <p>- Azt a gőgös leányt! - méltatlankodott Sárosi Magda.</p>
            <p>- Még a nagy leányokkal is alig áll szóba, - fűzte tovább Pál Vilma.</p>
            <p>- Na, nem baj. Sőt! - vigasztalta társait Bathó Klári, - legalább most megtudjuk a
               titkát!</p>
            <p>- Persze, persze, - mondtam én szórakozottan. De bent a szívem mélyén egy hang annál
               határozottabban mondta: Soha! Soha! Uzoni Margittól soha!</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               NYOLCADIK FEJEZET. A rózsák.
            </head>
            <p>Új világ nyílt meg számomra Balázs Lili barátságában. A mi érzelmünk több a
               barátságnál. Senkitől sem háborítva húzódhatunk meg a kert valamelyik félreeső
               zúgában, vagy ha nem lehetünk a kertben, besurranunk hol ebbe, hol abba a szobába,
               ahol a kandi kiváncsiság együttlétünket meg nem zavarja. Igaz, hogy Sárosi Magdának
               és társainak, alig szereztem meg, már el is vesztettem barátságát, de ez éppenséggel
               nem okoz nekem fájdalmat. Miután teljes egy hónapig hiába faggattak, nem tudták
               kivenni belőlem Balázs Lili „titkát”, fölmondták a barátságot.</p>
            <p>- Reméljük, - jegyezte meg Sárosi Magda kacagtató fagyossággal, mikor kimondotta a
               társaság halálos itéletét, - hogy azért ami titkot veled közöltünk, titok marad.</p>
            <p>- Legyetek nyugodtak, - feleltem én. - Lilit a ti titkaitok nem érdeklik, más pedig
               nem törődik velem.</p>
            <p>Valóban, Lilit aligha érdekelte volna, hogy Sárosi Magda egy kikent-fent, középen
               gondosan kétfelé választott dús fürtü jogászocskáról álmadozik, aki valahányszor
               sétálni vittek, körülöttünk ódalgott, lesve-várva, hogy Magda elejtse a
               zsebkendőjét. Hopp! egy ugrásra ott termett az ugrifüles úrfi, fölkapta a zsebkendőt
               s bűvész-ügyességgel cserélte ki a zsebkendőbe gomolyitott levélkét egy másik
               levélkével. Igy levelezett Magda a „barna jogászszal” - ahogy őt az ötös társaság
               nevezte, ami roppant mulatságot szerzett a leányoknak, kik maguk is kedvet kaptak
               erre az olcsó levelezésre, amit abból sejtek, hogy mind többen és többen ejtették el
               véletlenül a zsebkendőjüket. És csodálatos - hopp! égből-e, földből-e? - a jó Isten
               tudja, oda toppant kellő pillanatban egy-egy gondosan fésülködő ifju, aki a
               zsebkendőt boldog mosolygással adta fel.</p>
            <p>Istenem! Hát efajta ártatlan titkai voltak az ötös társaságnak, meg a többi hármas,
               négyes, ötös meg hatos társaságoknak. Mit mondhattam volna olyat Lilinek, amit ő nem
               tud? Hisz épp úgy szemtanúja volt ennek, mint én. De hát, mondaná Sárosi Magda s
               talán részben igaza is volna - „savanyu a szőlő”. Annyi bizonyos, hogy én hiába
               ejteném el zsebkendőmet, magamnak kellene fölvennem. Ám tisztában vagyok azzal is,
               hogy ha volna aki fölemelje, akkor sem ejteném el. Átok vagy áldás-e rajtam, nem
               tudom: nem vagyok képes lelkesülni ezekért az iskolakerülő, szörnyű gondosan kinyalt
               gavallérkákért, akik még azok a semmik, amelyekből minden lehet, de tény, hogy
               ezidőszerint semmik. És mégis, úgy érzem, hogy igazságtalan vagyok társaim iránt. Ők
               az igazi boldogok, s én vagyok a boldogtalan.</p>
            <p>Ha majdan megöregszenek, a derüs emlékek megfiatalitják szivöket, mig nekem csak mind
               olyan emlékeim lesznek, melyek könnyet sajtolnak szememből. A költő is nekik ad
               igazat. „A virágnak megtiltani nem lehet, hogy ne nyiljon, ha jön a szép kikelet.”
               Félek, hogy nem is vagyok én olyan „öreg gyermek”; hogy egy kissé erőszakolom is
               magamra az öregséget. Félek, hogy megsiratom még ifjúságomat, melynek nem voltak
               ábrándjai, édes titkai.</p>
            <p>De vajjon nincsenek-e? Vajjon nem azért-e ellenszenvesek ezek a járdakoptató
               jogászocskák, mert lassanként, észrevétlenül az én lelkembe is belerajzolódott annak
               a költőnek a képe, kinek életéért az én boldogtalan Lilim este, reggel imádkozik s
               kinek nevét - Lili kivánságára, én is imádságomba foglalom? Kezdetben az ő
               kivánságára, most már lelki szükség, hogy imádságba foglaljam a nevét. Megrezzenek:
               vajjon nincs-e titkom, mit rejtegetnem kell Lili előtt?</p>
            <p>Lili sűrü levelezést folytat egy barátnőjével, aki tanítónő s szépirodalmi lapokat
               járat. Ami vers Reviczkytől megjelenik, mind elküldi Lilinek. S anélkül, hogy szólnék
               erről, magam is irok Rózának: ha talál valahol verset Reviczkytől, irja le és küldje
               el nekem. Rózát megdöbbentette az én kivánságom.</p>
            <p>- Hol jár a te eszed, kicsike? - írja Róza. - Hagyd a verseket a nyári vakációra.
               Most tanulj. Nehezen is jutok hozzá, hogy verseket másoljak. Reggeltől estig zakatol
               a gép, öt-hat tanítvány mellettem, kiket szabni-varrni tanítok. Barátnőim mind velem
               akarják varratni a ruhájukat. Rám disputálják, hogy senki úgy el nem találja
               ízlésöket, mint én. Lehet, hogy igazat mondanak, de látom én jól, hogy tulajdonképen
               jó szívök vezeti hozzám. Elhalmoznak munkával s órákat töltenek nálam, vidám
               tereferével űzve el az én borús gondolataimat. De hiába üzik el nappal, estére
               visszaszállanak ezek a gondolatok, itt lebegnek körülöttem a csöndes éjszakában, míg
               én a gép fölött görnyedezem. Rendszerint itt talál az éjfél. Így is alig győzöm a
               megrendeléseket. De legalább éjféltől reggelig mélyen alszom s nincsenek álmaim. Nos,
               küldjek neked verset? Hej, kicsike, kicsike! Jól van. Hát hadd „csubbanjon a cukor.”
               Mindig rabszolgája voltam a kivánságaidnak, úgy látszik, nem is lesz ez másként.
               Hanem a te költőd, amint ebből a verséből látom, nem sokáig fog dalolni szegény.
               Arcoban írta ezt. Oda, hová „Neki” is el kellett volna mennie. Akkor talán
               élne...</p>
            <p>Itt befejezte a levelet Róza. Remegve olvastam a verset. A közeledő halál bús postája
               ez. Lili még nem olvasta. Félve, aggódva mutattam meg neki.</p>
            <p>Szegény leány! Úgy járt-kelt, mint az alvajáró. Alig egy hónap választja el a
               képesítő vizsgálattól, de a könyv mindegyre kihull a kezéből s mélyen beesett szeme
               órahosszat mered belé a semmiségbe. Sem él, sem hal, beteges érzése valósággal
               beteggé tette. Abból a tudományból él, mit a három év folyamán szerzett. A tanárok,
               tanárnők kezdetben dorgálják, később, mikor látják, hogy ez a lány lelki beteg,
               szánják, sajnálják. Az intézet büszkesége volt eddig s most talán kegyelemből adnak
               neki diplomát. Szinte fásúltan, közömbösen olvassa a verset, melyet átadtam neki. De
               érzem, hogy a szíve kínosan vonaglik. Karjával átfonja nyakamat s hallgat.</p>
            <p>- Nem fog meghalni, - szakítom meg a fájdalmas csöndességet. Csak azért, hogy
               megszakítsam, mert tudom, hogy nem mondok igazat.</p>
            <p>- Te, édes!</p>
            <p>Szeme megtelt könnyel, hálásan nézett reám, aztán egy papirlapot vett elő
               tárcájából.</p>
            <p>- Olvasd ezt.</p>
            <p>Ez is vers volt. Meg-megcsuklott a hangom, amint halkan olvastam, meg-megállva minden
               sor után.</p>
            <p>Számlálgatom, találgatom,</p>
            <p> Hogy hány hetem vagy hány napom</p>
            <p> Van hátra még...</p>
            <p> Irgalmas ég,</p>
            <p> Esdek, ne légy fukar nagyon.</p>
            <p>Oh, hányszor hívtam a halált,</p>
            <p> Mihelyt a kedvem búsra vált.</p>
            <p> De most, hogy itt</p>
            <p> Ólálkodik:</p>
            <p> Nem érzek mást, mint borzadályt.</p>
            <p>Meghaljak?... Oh, ne még, ne még,</p>
            <p> Agyam még eszme-tűzben ég.</p>
            <p> Forró szívem</p>
            <p> Jobban pihen</p>
            <p> A napon: óh, a sír sötét.</p>
            <p>Vágy még hevít, kedv még emel,</p>
            <p> Óh még sok dalt nem zengtem el.</p>
            <p> S eszméimet</p>
            <p> Mind a hideg,</p>
            <p> Sötét koporsó nyelje el?</p>
            <p>Toldjad meg hát, kegyelmes ég,</p>
            <p> A csüggedt költő életét.</p>
            <p> Hadd öntse ki</p>
            <p> Érzelmei</p>
            <p> Zengő, zsibongó tengerét.</p>
            <p>Kezem lehanyatlott, éreztem, hogy halálos sápadtság borítja el arcomat.</p>
            <p>Lili csöndes, szomorú mosolygással fogta meg a kezemet.</p>
            <p>- Ő meg fog halni, kicsike. Meghal anélkül, hogy sejtené...</p>
            <p>Önkéntelen rebegtem én is:</p>
            <p>- Anélkül, hogy sejtené...</p>
            <p>- Mért hogy mellette nem lehetek! Mért hogy nem virraszthatok fölötte! Mit bánom én,
               ha ő nem látna engem, csak én lássam őt. Csak letörülhetném homlokáról a lázas
               verejtéket!</p>
            <p>Hirtelen fölállott.</p>
            <p>- Badar gondolatok, - mondotta. - Gyerünk.</p>
            <p>Május vége volt: teljes pompájokban nyiltak a rózsák az intézet kertjében. Most mind
               erre jártak a leányok, meg-megálltak, félbehagyták a tanulást s vágyódva csüngött
               szemök a virágba borúlt rózsabokrokon. Ha egyet, bár egyet le lehetne csippenteni!
               Valamennyinek ez a gondolatja, vágya. Lili is majd elnyelte tekintetével a rózsákat.
               Egyszerre megállott.</p>
            <p>- Holnap úgy-e vasárnap?</p>
            <p>- Miért kérded?</p>
            <p>- Szeretnék kimenni a nagynénémhez. Azaz hogy mégsem. Nem birom ki az örökös
               faggatást. Tudod mit, menj ki te hozzá. Mondd meg, hogy sok a tanulni valóm. Nem
               mehetek. Kimégy?</p>
            <p>- Ha kivánod.</p>
            <p>- És kiviszel egy kis csomagot. S azt föladatod a postára. Nagyon kicsi lesz,
               észrevétlenül kiviheted.</p>
            <p>- Mit akarsz? - kérdeztem aggódva.</p>
            <p>Lehajolt hozzám, úgy súgta a fülembe.</p>
            <p>- Ma éjjel lopni fogok.</p>
            <p>- Lili!</p>
            <p>- Na, na, kicsikém, ne félj, - cirógatta meg arcomat - s e pillanatban mintha Rózát
               hallottam volna. - Rózsát fogok lopni s elküldöm...</p>
            <p>- Istenem! De ha megtudják.</p>
            <p>- Nos? Önként fogok jelentkezni Janka néninél, ha keresik a rózsatolvajt.</p>
            <p>- Ne tedd, Lili! Majd veszek én s elküldöm.</p>
            <p>- Ó nem! Ezekből fogok küldeni. Már ki is szemeltem tizenkettőt. Meghalnék, ha nem
               küldhetném el s épen ezeket nem.</p>
            <p>- Őrült vagy.</p>
            <p>- Őrült! Az hát. Kiviszed a csomagot?</p>
            <p>- Nem tudok neked ellentmondani.</p>
            <p>Nem mondtam a teljes valóságot. Tetten értem magamat, hogy irigylem Lilitől ezt a
               szép gondolatot. Sohasem tudtam véteknek minősíteni ezt a lopást. A szívem csak úgy
               repesett ennek a gondolatnak a gyönyörüségétől, hogy mily édes örömet szerez majd a
               beteg költőnek az a tizenkét rózsa. Csak azt fogja látni, honnan jött s nem tudja
               kitől. Be fogja lehelni a rózsák édes illatát, csókot lehel rájok, elbeszélget velök,
               megkérdezi őket: ki küldött? S a rózsák nem mondják meg a nevét a leánynak, de a
               költő megérzi, hogy az, aki küldötte, nem földi érzéssel szereti őt. Egy csöndes
               rajongó leány, ki könnyeinek harmatjával öntözte meg e rózsákat, mielőtt útnak
               eresztette.</p>
            <p>Annyira fölizgatott Lili terve, hogy egész éjjel nem húnytam le a szememet. Most már
               nem csak a költő nevét foglaltam imádságba, de a Liliét is. Kértem a jó Istent:
               segélje meg Lilit, hogy vághassa le a tizenkét rózsát, de még a kertész nevét is
               belefoglaltam imádságomba: Édes jó Istenem, altasd el a kertészt, boríts a szemére
               mély álmot, nehogy fölébredjen.</p>
            <p>Hálószobánk ablaka a kertre nyílt. Fölkeltem az ágyból, lábujjhegyen az ablakhoz
               osontam s bár meleg volt, dideregve huzódtam meg az ablak mögött. Csillagos ég volt,
               de a hold már fogytán, s csak nagy megerőltetéssel födözte föl szemem a rózsabokrok
               halovány körvonalait. Szinte elsikoltottam magamat: megpillantottam Lili sugár magas
               alakját. Ő most csakugyan úgy járt a bokrok közt, mint egy alvajáró. Rettentő
               gondolat villant meg agyamban. Valami azt súgta nekem, hogy ez a leány csakugyan
               alvajáró, nem is tudja, hogy hol jár, mit cselekszik. A szívem hangosan vert s majd
               levert lábamról egy különös félelem. Ha most meglepnék Lilit s a rémülettől holtan
               esnék össze!</p>
            <p>Önként végig húztam kezemet a homlokomon. Forró lázban égett. Ez megnyugtatott,
               nemhogy megijesztett volna. Tehát az én lázas agyam lát ily rémképeket.</p>
            <p>- Gyorsan, gyorsan! - biztattam Lilit suttogva.</p>
            <p>De Lili nem sietett. Meg-megállott egy-egy rózsabokor előtt, s mintha beszélgetett
               volna velök. Aztán föl s alá bolyongott nyugodtan, mintha övé lett volna a kert.
               Mintha mondta volna a rózsának: tudjátok-e kinek küldenek? Költőnek! Ne fájjon az
               elválás. Költő keblén hervadtok el, boldog virágok! Büszkék lehettek, nagy szerencse
               ér!</p>
            <p>Nekem egy örökkévalóságnak tetszett, mig Lili kilépett a bokrok közül s csöndesen,
               nyugodtan végig haladt az úton, vissza az épületbe.</p>
            <p>Erőtlenül hanyatlottam ágyamba. A forró melegséget fagyos hideg váltotta föl,
               homlokomon kivert a hideg verejték. Alig tudtam reggel fölkelni, annyira gyenge
               voltam.</p>
            <p>Lili, oly nyugodtan, mintha semmi se történt volna, jött kora reggel a mi
               hálószobánkba. Kezében egy kis skatulya volt. Látták a többi lányok, amint átadta
               nekem. Hallották, amint mondotta: Kicsike, vidd ki a nagynéninek ezt a kézimunkát.
               Csókolom a kezét. Mondjad, hogy nem megyek ki a képesítő előtt. Pá!</p>
            <p>Kezembe csúsztatott egy papírlapot: ezen volt a cím. A költő címe. Aztán megcsókolt.
               Forró meleg volt a csókja, szinte perzselte ajkamat. És jóformán ügyet sem vetve a
               többi leányokra, látható izgalom nélkül távozott.</p>
            <p>Csak erre vártak a leányok, mind hozzám szaladtak.</p>
            <p>- Mutasd, kérlek, - ostromoltak egyszerre, tizen is.</p>
            <p>Szörnyü zavarba jöttem.</p>
            <p>- Ugyan, - dadogtam. - mi látni való van egy kis kézi munkán?</p>
            <p>- Ej, ne légy olyan különös, kicsike. Már hogyne volna rajta látni való?</p>
            <p>- Nem vagyok különös, de mégsem mutatom meg, - mondtam most már határozottan. - Lili
               nem hatalmazott föl rá.</p>
            <p>- Lili nem hatalmazta föl rá! - nevetett gúnyosan Sárosi Magda s vele a többiek. -
               Kedvesem, te túlságba viszed az ideálod imádását. Valóságos rabszolgája vagy annak
               a...</p>
            <p>- Minek? - kérdeztem sértődötten.</p>
            <p>- Bolond holdkórosnak, ha éppen akarod tudni. Hallottuk a harmad meg a
               negyedévesektől, hogy holdvilágos éjjeleken föl szokott kelni és órahosszat bolyong a
               kertben.</p>
            <p>- És nappal - tódította a csúfondáros természetű Molnár Bella, - akkor is úgy jár-kel
               mint egy alvajáró. Ha leül, szeme belemered a semmiségbe s egy fél napig képes így
               ülni egy helyben. Nagy kedvem volna egyszer elszavalni neki Vörösmarty
               „Merengőjét”.</p>
            <p>Mindjárt ki is állott a szoba közepére, s kómikus páthosszal kezdett szavalni:</p>
            <p>Hová merült el szép szemed világa...</p>
            <p>Hanem mikor ehhez a szóhoz ért: „Ábrándozás az élet megrontója...” a szó megakadt a
               torkán s a leányok is hirtelen abbahagyták a nevetést. Lili lépett be. Váratlanúl
               jött, engem talán még jobban meglepett a visszajövetele. Nyílván hallotta künn a
               szavalatot, mert Bellához fordult:</p>
            <p>- Folytassa, kisasszony, folytassa. Nagyon szép költemény ez. Hátha még szépen is
               szavalják! - jegyezte meg nem minden célzás nélkül Bella kómikus páthoszára.</p>
            <p>Bella gúnyosan elfintoritotta arcát, vállat vont s nem válaszolt Lilinek. De ő ezzel
               nem törődött. Elvette a skatulyát s mondta nekem: jere, kicsike. Itt az öcsém a
               várószobában, őt küldötték utánam. Már bejelentettem Janka néninek, hogy helyettem te
               mégy ki.</p>
            <p>- Jó mulatást! - kiáltották utánam a leányok. - Kicsike, ne egyél sok csokoládét!</p>
            <p>Alig tudtam visszafojtani a sírást, a torkomat valósággal fojtogatta, s ha még egy
               percig itt kell maradnom, azt hiszem, megfulladtam volna. Kint a folyosón görcsösen
               kapaszkodtam Lili karjába.</p>
            <p>- Senki sem szeret, senki! Sem téged, sem engem! - tört ki szívemből az elfojtott
               keserűség.</p>
            <p>- Édes kicsikém! - karolt át Lili, - s mindez miattam! Na, ne búsulj, nem tart már
               sokáig.</p>
            <p>- Mit akarsz ezzel mondani? - kérdeztem ijedten.</p>
            <p>- Kis csacsi. Hát nem tudod, hogy egy hónap mulva meg lesz a képesítő s akkor válnunk
               kell. Ki tudja, merre vet a sors engem, te pedig itt maradsz és más ideált fogsz
               keresni.</p>
            <p>- Soha, soha!</p>
            <p>Eközben leértünk a földszintre, a várószobába. Ott várt reánk egy csinos fiatalember,
               kinek még alig pelyhedzett az álla s akit én - nagy meglepetésemre - nem most láttam
               először. Mert voltam úgyan már Lili nagynénjének a házánál egy párszor, de Jankó, a
               jogászfiú egyszer sem volt odahaza. Hol láttam ezt a fiatal embert? - villant át
               agyamban a kérdés s rögtön jött is rá felelet: Hisz ez a Sárosi Magda jogászkája!</p>
            <p>- Öcsém, Kendi Jankó - Uzoni Margit, - mutatott be Lili egymásnak.</p>
            <p>Nem kerülte el figyelmemet, hogy „Jankó öcsém” csalódottan hajtotta meg magát (ámbár
               kifogástalanúl), hogy az Uzoni Margit nevéhez más leányt képzelt. Azon sem
               csodálkozom s mindjárt meg is bocsátom neki, hogy milliószor jobban örül, ha Lili
               Sárosi Magdát tünteti ki barátságával s nem az én csekélységemet. Most Magdát kisérné
               haza! Hol a toll, mely le tudná írni Jankó öcsém boldogságát, ha ő végigkisérhetné az
               utcán Magdát! De végre is Jankó öcsém jól nevelt ifju volt, végtelenül örült, hogy
               megismerhette Lili kedvencét s kifejezte abbeli reményét, hogy jól fogom magam érezni
               náluk, bár az ő huga csak tizenkét éves, ő meg nagy sajnálatára már eligérkezett
               délutánra.</p>
            <p>- Nagyon kedves, - gondoltam magamban, - akkor én ma délután jól fogok mulatni. Mert
               ugyan kinek telnék öröme egy jogász-gyerek kínszenvedéseiben?</p>
            <p>Ám a mennyire gyenge erőmtől tellett, igyekeztem enyhíteni Jankó öcsém szenvedését s
               nálam szokatlan kedves előzékenységgel oldottam föl a délelőtt alól is.</p>
            <p>- Jól tudom, - mondottam, - hogy a jogászok vasárnap délelőtt szeretnek - templomba
               járni s kérem, kedves Kendi, ne tartsa vissza magát miattam a templomba menéstől.</p>
            <p>Jankó öcsém gyanakodva figyelte arcomat. Vajjon gúnyolódik ez a prepa, vagy mint
               afféle falusi libácska, komolyan beszél? Szerencsére, Jankó öcsém abban állapodott
               meg, hogy én falusi libácska vagyok s megható korlátoltsággal mondá:</p>
            <p>- Úgy van, Margit kisasszony, én rendesen eljárok a templomba - s ezt mondván,
               hirtelen előrántotta zsebkendőjét és roppant igyekezettel nyomkodta a száját, hogy
               valahogy el ne kacagja magát.</p>
            <p>Csakhogy éppen nem mondta, de világosan kiült arcára, akár leolvashattam róla e szót:
               liba!!! (Három fölkiáltó jellel.)</p>
            <p>De ő is leolvashatta volna az arcomról e szót: buta!!!!!! (Hat fölkiáltó jellel.)</p>
            <p>- Minekelőtte azonban a templomba menne, - vettem föl a szót újra, - egy nagy kérésem
               volna, kedves Kendi.</p>
            <p>- Kérem, parancsolja, - készségeskedett Jankó öcsém kézzel-lábbal.</p>
            <p>- Ezt a skatulyát szeretném föladni a póstán... De nem tudom, hol a póstaépület.</p>
            <p>- Majd elküldjük hazulról a cseléddel, - oktatott Jankó öcsém. - Nem szükséges ezt
               személyesen adni föl.</p>
            <p>- Úgy ám, csakhogy erről senkinek sem szabad tudni magán kivül. S remélem, hogy nem
               is fogja megtudni soha.</p>
            <p>- Kisasszony, ez a bizalom...</p>
            <p>- Lili bizik magában, nem én, - igazítottam helyre Jankó öcsémet, aki meglepődve
               nézett reám. Úgy tetszett nekem, hogy még mindig ott ül arcán a liba szó, de most már
               nem fölkiáltó, hanem kérdő jellel. Ellenben kiült arcára a Lili neve is s ezután
               már annyi volt a fölkiáltójel, hogy nem is fért el Jankó öcsém széles arcán, mely
               az álmélkodástól még szélesebbre terült. De elég hamar összeszedte magát. Láthatóan
               fölizgatta, hogy most megtudja Lili minden titkát s büszkévé tette, hogy Lili
               megbizik benne.</p>
            <p>Éreztem, hogy Jankó öcsém magába temeti a titkot, legalább egy hónapra, s ez nekünk
               elég.</p>
            <p>- S kinek szól ez a csomag?</p>
            <p>- Reviczky Gyulának.</p>
            <p>- Reviczky Gyulának? Hát ez ki?</p>
            <p>- Maga nem ismeri Reviczkyt, a költőt?</p>
            <p>- Ah, pardon, hát hogyne. Igen... hát persze. Olvastam tőle egy pár verset.</p>
            <p>- Én is olvastam egy párt. Lili is egy párt, - mondottam ártatlan képpel. - Azt
               hallottuk, hogy nagy beteg szegény. Kórházban fekszik. Lili néhány szál rózsát küld
               neki. Úgy-e szép gondolat tőle?</p>
            <p>- Nagyon szép gondolat! - kiáltott föl lelkesülten Jankó öcsém s úgy látszik,
               csakugyan megkapta lelkét a gondolat szépsége, gyöngédsége. - Kisasszony! - szólt
               most olyan hangon, mintha legalább is Sárosi Magdát látná maga előtt e pillanatban -
               megnyugtathatja Lilit, hogy a titkát örökre eltemetem. Gyerünk a póstára.</p>
            <p>Előbb azonban pecsétviaszt, spárgát kellett vásárolnunk. Bementünk egy boltba. Jankó
               öcsém gavallérosan fizetett, hiába tiltakoztam az ellen, hogy költségbe verje magát.
               A póstán is ő fizetett. Büszke volt rá, hogy részese lehet két leány édes titkának. A
               skatulyát én címeztem meg, a szállító levelet Jankó öcsém töltötte ki.</p>
            <p>- A föladó neve? - kérdezte Jankó.</p>
            <p>- Irjon oda képzelt nevet.</p>
            <p>Jankó oda írta: Bánó Lili.</p>
            <p>Meg voltam elégedve Jankó leleményességével. Lili küldi a rózsát s mégsem ő. Én meg
               fölírtam a skatulyára: Reviczky Gyulának, a költőnek. Budapest. Üllői-uti klinika. S
               szélről „Érték nélküli minták.”</p>
            <p>Mily boldog voltam, édes Istenem, mikor a föladó vevényt tárcámba csúsztattam! Holnap
               már megkapja a költő a rózsát. Be fogja lehelni édes illatát. És eltünődik: vajjon ki
               lehet ez a Bánó Lili? Igazi vagy költött név-e? Akár igazi, akár nem, széplelkü
               fiatal leány lehet. Lám, nem élt hiába. A messze távolban is vannak szívek, melyek
               aggódnak az ő életéért. Olvassák költeményeit, szeretik, imádják őt. Jöhetsz, halál,
               jöhetsz! Ajkamon a te neveddel halok meg, Lili!</p>
            <p>Jankó úr is - ezentúl így nevezem - szinte megváltozni látszott, mióta a rózsát
               póstára adtuk. Őt is láthatóan izgatta ez a dolog s egész úton arról beszélt, hogy de
               szeretné látni a költőt, mikor a csomagot fölbontja s megpillantja a rózsákat.</p>
            <p>- Ezt magam is szeretném látni, - gondoltam, de nem mondottam. Egyszerre aztán nagy
               nyugtalanság fogott el. Mi lesz, ha észreveszik a rózsalopást! Lili, amilyen
               büszke-bolond, amint szóváteszik a rózsabokrok megdézsmálását, jelentkezik Janka
               néninél. Elég lesz neki, hogy valaki mást gyanusítsanak s egy pillanatig sem fogja
               tűrni, hogy miatta más szenvedjen. De hát nem ugyan úgy cselekedném-e én is? Aztán,
               ha szó lehet bűnről, nem vagyok-e bűnös magam is?</p>
            <p>Jankó úr észrevette a meglepő gyors változást.</p>
            <p>- Miért lett egyszerre ilyen szomorú?</p>
            <p>- Haza gondoltam, vajjon mit csinálnak otthon, - füllentettem.</p>
            <p>- No, majd jól fogunk délután mulatni, mondta Jankó úr. - Rajta leszek, hogy feledje
               az otthont.</p>
            <p>- De hisz már eligérkezett.</p>
            <p>Jankó úr fülig vörösödött.</p>
            <p>- Hát igen, de majd kimentem magamat. A barátaimmal minden nap találkozhatom, de
               magával nem.</p>
            <p>Álmélkodva néztem Jankó úrra. Azt hiszem, valóságos kérdőjellé vált az arcom.</p>
            <p>Jankó úr még jobban elvörösödött.</p>
            <p>- Vigyázzon, mert én nem szeretem a bókot.</p>
            <p>- De, kisasszony! Hát csoda az, hogy rokonszenvezek az iránt, ki Lilinek egyetlen
               bizalmas barátja? Azt hiszem, hogy mi is nagyon jó barátok fogunk lenni s akkor
               majd...</p>
            <p>- Közölni fogja, hogy van az intézetben egy prepa, aki iránt...</p>
            <p>- Tudja?! Honnan tudja?!</p>
            <p>- Hát melyik első éves prepa nem tudja ezt? Azt hiszi, ma látom magát először?
               Valahányszor sétálni visznek, ott settenkedik körülöttünk. Izgatottan lesi, várja,
               hogy elejtse a zsebkendőjét - Sárosi Magda. Nem igaz?</p>
            <p>- Igaz, - nyögte ki Jankó úr boldog megadással.</p>
            <p>- Aztán a zsebkendő egy kedvező pillanatban földre esik, Jankó úr odaugrik, fölkapja
               s bűvészi ügyességgel lop bele egy kis levélkét. Nem igaz?</p>
            <p>- Igaz, igaz.</p>
            <p>- És most Jankó úr barátságot fog velem kötni s délután levelet ír. Talán verset is.
               És megkér szépen, hogy nagy titokban adjam át Magdának. Eltaláltam?</p>
            <p>- Ördöge van!</p>
            <p>- Nos, csak írja meg a levelet, mig a hugával játszom. Nem tudnék háládatlan lenni.
               Maga nélkül a rózsákat tán nem is tudtam volna póstára juttatni. Aztán - már úgy is
               benne vagyok, egyik bünt követi a másik: át fogom adni a levelet Magdának.</p>
            <p>- Maga angyal!</p>
            <p>- Most mondta, hogy ördögöm van! Vigyázzon a szavaira.</p>
            <p>Őszintén beszélve, jól éreztem magamat abban a tudatban, hogy bár fiatalabb vagyok
               Jankó úrnál, hozzáképest gyermek, én vagyok tulajdonképpen a nagy s ő a gyermek. Mint
               egy kezes bárány mendegélt mellettem, amig hazaértünk s otthon is egész nap megmaradt
               az én kezes bárányomnak. Az anyja egy ritka kedves, még fiatal asszony, csodálkozva
               kérdezte, erősen megnyomva az utolsó szót:</p>
            <p>- Nos, Jankó, nem mégy templomba?</p>
            <p>Mikor aztán látta, hogy Jankó egész délelőtt otthonmarad, kedves megbotránkozással
               csóválta a fejét.</p>
            <p>- Jankó, Jankó, mi történt veled! Hova lett az ájtatosságod?</p>
            <p>Jankó úr fülig pírúlt, dadogott valamit, aztán sietett fölhasználni az első kedvező
               alkalmat, hogy elmeneküljön anyja szerető csipkedése elől.</p>
            <p>A kertben töltöttük a nap jó részét s büszke vagyok rá, hogy Jankó úr már-már
               megfeledkezni látszott a levélírásról. Uzsonna után nekem kellett
               figyelmeztetnem:</p>
            <p>- Kedves Jankó, jó lesz, ha megírja a levelet, mert mindjárt vissza kell mennem az
               intézetbe.</p>
            <p>- Az ám, a levél! - ütött a homlokára Jankó, kit ezentúl már csak Jankónak nevezek,
               mivelhogy erős barátságot kötöttünk a nap folyamán. - De hol írjam meg, hogy a mama
               észre ne vegye? Aztán... nem is illik, hogy magára hagyjam...</p>
            <p>- Barátok közt ez megengedhető, - nyugtattam meg Jankót. - Üljön be a lugasba,
               azalatt én bemegyek a nénihez.</p>
            <p>Jankó hálásan szorította meg kezemet, kipirúlva osont be a lugasba, izgatottan
               kotorászott elő zsebjeiből papírt, ceruzát s haját borzolva, ceruzáját rágva, neki
               dőlt a levélírásnak.</p>
            <p>Sárosi Magda ma éjjel nem fog aludni! S ha magamért nem is, ezért a levélkéért ma
               estétől kezdve barátommá lesz Magda. Nem sokat érő barátság, de talán jobb a
               semminél. Mi más a Lili barátsága! - suttogtam magamban, amint beléptem a házba.</p>
            <p>- Hát Jankó? - kérdezte a néni. - Talán mégis elment a templomba?</p>
            <p>- Mindjárt jön, - feleltem. - Aztán elkisér az intézetbe. Fájdalom, mindjárt vissza
               kell mennem. Olyan szép volt ez a nap!</p>
            <p>- Még nem szokta meg az intézeti életet?</p>
            <p>- Nagyon nehezen megy. Lilin kivül nincs más jó barátom. S ezt nem is bánnám, ha Lili
               is első éves volna. De Lili most végez s akkor én egyedül maradok, pedig oly sokan
               vannak!</p>
            <p>A jó néni szeretettel vont magához, megcsókolt s úgy a szívéből vigasztalt, mintha
               édes lánya lettem volna. Aztán figyelmesen a szemembe nézett s kissé elkomolyodva
               mondta:</p>
            <p>- Lili túlságosan ábrándozó lélek. Ebben ne kövesse őt. Féltem Lilit. Az utóbbi
               időben nem tetszik a dolga. Alig tudom szavát venni s bár második anyjának tekint,
               valamit rejteget előlem. Nem közölt magával valamit?</p>
            <p>Rettentő zavarba hozott ez a kérdés. Arcomon jól láthatta a néni, hogy olyas valamit
               tudok Liliről, amit ő nem tud. Mit tegyek? Szabad-e közölnöm bárkivel is Lili
               titkát?</p>
            <p>Nagy nehezen összeszedtem magamat.</p>
            <p>- Valóban, Lili nagyon hallgatag. Én is aggódom érette...</p>
            <p>- Nos, nos, mit tud?</p>
            <p>Mintha csak vasmarokkal fojtogatták volna a torkomat, éreztem, hogy egy pillanat s
               kitör belőlem a zokogás. Könyörögve néztem a nénire: ne faggasson! Nem szólhatok!</p>
            <p>- Maga mindent tud, - szólt a néni szomorúan, - de megfogadta Lilinek, hogy megőrzi a
               titkát. Értem. Lili boldogtalan...</p>
            <p>Nem tudtam tovább visszafojtani, zokogva borultam a néni keblére s fuldokolva
               nyögtem: az, az... boldogtalan...</p>
            <p>- Szedje össze magát, kedvesem, - riadt föl a néni. - Valaki jön... Menjen át a
               szomszéd szobába. Majd én elkisérem az intézetbe.</p>
            <p>Betámolyogtam a szomszéd szobába s erőtlenűl roskadtam le egy pamlagra. Hallottam a
               Jankó ijedt kérdését:</p>
            <p>- Hová készülsz, mama? Oly izgatottnak látszol!</p>
            <p>- Én izgatott? Csalódol, Jankó. Elkisérem Margitot az intézetbe.</p>
            <p>- De minek fáradnál, kedves mama? Én majd elkisérem.</p>
            <p>- Jöhetsz te is, - szólt a néni, - de én is megyek.</p>
            <p>Belépett hozzám, gondosan behúzta maga után az ajtót.</p>
            <p>- Jöjjön, kedvesem a fürdőszobába. Csupa könny az arca, a szeme meg olyan vörös. Nem
               szeretném, ha valaki észrevenné, hogy sírt.</p>
            <p>Szegény néni oly izgatott volt, hogy mikor valamennyire eltüntettük a sírás nyomát, a
               maga felöltője helyett mindenképpen az enyémet akarta magára erőszakolni, én azonban
               ezekben az izgalmas pillanatokban sem feledkeztem meg az én szegény Jankó barátomról
               s sikerűlt egy futó pillantásra egyedül lennem Jankóval, ki már kétségbe volt esve
               miattam, illetőleg a - levél miatt. Hamarosan eltüntettem „a kis levélkét, drága kis
               levélkét” s Jankó boldogan, hálásan kapta el a kezemet. Mielőtt megakadályozhattam
               volna: kezet csókolt.</p>
            <p>- Az első kézcsók, - jegyeztem meg mosolyogva. - Köszönöm, Jankó!</p>
            <p>- Gyerünk, - szólított a mama.</p>
            <p>Jankóval madarat lehetett volna fogatni s nem tudta megérteni, hogy mikor ő oly
               boldog, mért oly kedvetlen a mamája. Százszor is megkérdezte: úgy-e, hogy ezután kijő
               minden vasárnap?</p>
            <p>- De akkor nem mehet templomba, - gúnyolódtam Jankóval.</p>
            <p>- Nos, nem megyek!</p>
            <p>Megérkeztünk az intézetbe. A földszinti folyosón, az igazgatónő lakása és az iroda
               előtt, feltünő sok leány járt föl s alá, izgatottan tárgyaltak valamit s amint a
               nénit meglátták, valami különös suttogó morajlás futott végig a leányok seregén.
               Hallottam, amint valamelyik figyelmeztette a többit:</p>
            <p>- Balázs Lili nagynénije!</p>
            <p>A néni megszólította az első leányt:</p>
            <p>- Nincs itt Balázs Lili?</p>
            <p>- Lili... Lili... - szólt elfogódva, zavartan a kérdezett - bent van az
               igazgatónőnél.</p>
            <p>- El vagyunk veszve! - suttogtam magamban s a hideg végig futott az egész
               testemen.</p>
            <p>- Mi történt? - kérdezte a néni, kinek föltünt a leányok sokasága ezen a helyen s a
               kérdezett leány zavara.</p>
            <p>- Semmi... semmi... - hebegett a leány. - Azaz hogy: tessék talán bemenni
               őnagyságához.</p>
            <p>A néni nem is törődve velünk, fölindultan kopogtatott az iroda ajtaján, aztán
               mindjárt be is nyitott. Én reszketve állottam a fal mellett, önkéntelen Jankóba
               fogóztam, különben összeesem.</p>
            <p>Abban a pillanatban surrant el mellettünk Sárosi Magda. Gúnyos pillantással mért
               végig, látva, hogy Jankó karjába kapaszkodom. És hallottam, amint pár lépéssel odább
               kacagva mondta a többinek: nemde szép egy pár?</p>
            <p>Jankó zavartan tipegett-topogott, hallotta ő is Magda gúnyos megjegyzését, láttam az
               arcán, hogy mennyire szeretné tisztázni magát, de egy az, hogy engem nem hagyhatott
               el, más az, hogy nem is szaladhatott Magda után: az intézet falai között voltunk s
               nem kint az utcán! Éreztem, hogy meg kell nyugtatnom Jankót.</p>
            <p>- Ne féljen, Jankó, majd a levél mindent helyre hoz. Sokkal nagyobb baj a rózsa.
               Szörnyet sejtek. Észrevették a rózsalopást...</p>
            <p>Ha ebben kételkedtem volna, a leányok megújuló vitatkozása hamar eloszlatta ebbeli
               kétségemet.</p>
            <p>- Lássátok, - mondta egyik - én mindjárt tudtam, hogy Balázs Lili dézsmálta meg a
               rózsabokrokat.</p>
            <p>- De vajjon hová tette?</p>
            <p>- Szegény leány! Én sajnálom.</p>
            <p>- Na, én nem tudom nagyon sajnálni. Roppant gőgös.</p>
            <p>- Nem gőgös, csak egy kicsit bolond.</p>
            <p>- Holdkóros!</p>
            <p>- Hallja? Hallja? - szóltam Jankónak. - Istenem! Mi lesz! Megyek.</p>
            <p>- Hová?</p>
            <p>- Janka nénihez, nem hagyom Lilit!</p>
            <p>S mielőtt Jankó valamit szólhatott volna, hirtelen benyitottam az irodába.</p>
            <p>- A kicsike! A Lili becéje! - hallottam, amint kinyitottam az ajtót.</p>
            <p>Az irodában senki sem volt. Habozás nélkül nyitottam be az igazgatónő lakásába.</p>
            <p>- Mit keres itt? - kérdezte Janka néni, oly szigorú arccal, hogy alig ismertem
               rá.</p>
            <p>- A rózsa... a rózsa... hebegtem... és Lili, igen, Lili nem hibás.</p>
            <p>Lili dacos nyugalommal állott a szoba közepén, arca, mint a fehérített vászon, de
               mikor megpillantott engem s hallotta az én hebegésemet, tűz borította el arcát,
               sikoltva szaladt felém, kezét a szájamra nyomta, hogy többet ne szólhassak.</p>
            <p>Alig tudtam elhárítani Lili kezét, oly kétségbeesetten nyomta ajkamra.</p>
            <p>- De Lili, én nem értelek téged... Mi titkolni való van abban, amit tettünk?</p>
            <p>- Hisz megvallottam, hogy én loptam el a rózsát, - tört ki Lili s zokogva borúlt egy
               székre - mit akarnak többet?!</p>
            <p>- Te elloptad, - mondtam én erőszakolt nyugalommal, de szavam már-már zokogásba fúlt
               - én meg kiloptam az intézetből: ez a valóság.</p>
            <p>- Ah! És hova vitte? - kérdezte Janka néni megdöbbenéssel.</p>
            <p>- A postára. Istenem... Hát olyan nagy bűn ez? Elküldöttük egy beteg költőnek, ki a
               kórházban sinylődik, kinek talán meg vannak számlálva a napjai...</p>
            <p>Tovább nem tudtam folytatni, zokogásba fúlt a szavam, Lili is csöndesen zokogott,
               fejét egy pillanatra sem emelve föl.</p>
            <p>- Reviczkynek küldötték, nemde? - kérdezte Janka néni s hangján éreztem a
               megindulást.</p>
            <p>- Neki!</p>
            <p>Janka néni Lilihez lépett, gyöngéden megsimogatta a boldogtalan leány fejét.</p>
            <p>- Ismeri a költőt?</p>
            <p>- Nem...</p>
            <p>Aztán a nagynéni lépett hozzá.</p>
            <p>- Látod, látod, te rossz leány. Mi szükséged volt az intézet rózsáira? Az én
               kertemből nem küldhettél volna?</p>
            <p>- Elvesztettem az eszemet! - zokogott Lili. - Boldogtalan vagyok! Nagyon, nagyon
               boldogtalan vagyok!</p>
            <p>- Csak egy kicsit beteg vagy, - csitította a nagynéni. - Te gyerek, te. Ma éjjelre,
               ha Janka néni megengedi, kijösz hozzám. Egy pár napig pihensz... Úgy-e, nagyságos
               asszonyom?</p>
            <p>- Magam is ezt akartam.</p>
            <p>Lili megragadta Janka néni kezét, elhalmozta csókkal s olyan meghatóan kérte:</p>
            <p>- Bocsássa meg ezt az egy hibámat! Meghaltam volna, ha el nem követhetem!</p>
            <p>Janka néninek könny csillant meg a szemében.</p>
            <p>- Jó, jó, megbocsátok. Maga pedig, - fordult felém s megfenyegetett - annyi
               szeretettel fenyegetett meg! - vigyázzon, kicsi prepa. Ha máskor rózsát akarnak
               küldeni egy beteg költőnek, szóljanak nekem. Talán én is teszek hozzá egy pár
               szálat.</p>
            <p>Ah! Istenem, de megkönnyebbült a szívem! S de megszerettem Janka nénit! Eddig csak
               szerettem, most már imádom is. Ha Lili elmegy, ő lesz az én ideálom.</p>
            <p>Épp indulóban voltunk, mikor megszólalt a csengő. Jelezték a vacsorát. Mikor
               kiléptünk, a folyosón egy leány sem volt ott, Jankó nagy léptekben járt föl s alá,
               izgatottan várva reánk.</p>
            <p>- Nos? - kérdezte tőlem.</p>
            <p>- Semmi baj, Jankó, - nyugtattam meg fiatal barátomat. - A fő, hogy jó állapotban
               érkezzenek meg a rózsák.</p>
            <p>Lili oly érzékenyen búcsuzott tőlem, mintha örökre válnánk. Újra meg újra megcsókolt
               s minden csókkal ezt rebegte: édes kicsikém! Elkisértem a kapuig s az udvarból
               visszaintett:</p>
            <p>- Hamar meggyógyulok, csakhogy újra láthassalak!</p>
            <p>Szegény Lili! Hamar meggyógyul! Ha volna a te betegségedre orvosság. De vajjon
               van-e?</p>
            <p>Felmentem egyenesen a hálószobába, nem mentem vacsorázni. Könnyü volt kibújni a
               vacsorázás alól azzal, hogy a néninél már megvacsoráztam. Volt időm, hogy elkészüljek
               a leányok ostromára. Milyen faggatás, milyen vallatás lesz, ha ezek feljönnek a
               hálószobába! Nos, hadd jőjjenek, nem félek már. S csakugyan, mikor feljöttek,
               valósággal megütődtek azon, hogy vidám arccal fogadom őket. Erre nem voltak
               elkészülve. Nem csak azok jöttek, akik ebbe a hálószobába tartoztak, hanem a többiek
               is, a hányan csak befértek. Valóságos népgyülés volt ez.</p>
            <p>Sárosi Magda fogott meg először.</p>
            <p>- Úgy-e te vitted, ki a rózsát?</p>
            <p>- Persze hogy én.</p>
            <p>- Na lám, - nézett körűl diadalmasan Magda, - nem megmondtam? Éreztem én a rózsa
               illatát reggel, csak nem akartam szólni.</p>
            <p>- Azt jól tetted, - mondtam én, - mert akkor nem vihettem volna ki.</p>
            <p>- S kinek vitted? - kérdezték egyszerre húszán is.</p>
            <p>Megelégedéssel tapasztaltam, hogy egyszerre nagyot nőttem a leányok szemében.</p>
            <p>- És Lili? Hol van Lili?</p>
            <p>- Pár napra kivitte a nagynénje. Beteg szegény.</p>
            <p>- De még mennyire beteg, - élcelődött egy negyedéves. - Ha az ilyen betegeket mind
               kivinnék, kevesen maradnának az intézetben.</p>
            <p>Nagy nevetés igazolta, hogy ez a leány fején találta a szeget.</p>
            <p>- Ő csakugyan komolyan beteg, - mondtam én. - Sajnálnotok kellene.</p>
            <p>- Szegény! - sóhajtott Pál Vilma igaz részvéttel.</p>
            <p>S íme, nincs egy is már, aki ne sajnálná, aki igaz részvéttel ne beszélne Balázs
               Liliről. Most már kezdik érteni mind, hogy hallgatagsága, zárkózottsága nem gőgösség,
               hanem titkolt bánat. De hát ki az a valaki? Ki az az „Ő”? Ezt szeretnék tudni
               mind.</p>
            <p>- Ezt hiába ne kérdezzétek. Majd megtudjátok s akkor aztán - megsirathatjátok.</p>
            <p>E rejtelmes szavak még jobban felköltötték a leányok kiváncsiságát, de szomorúan
               győződtek meg, hogy a „kicsikét” hiába faggatják s azzal kárpótolták magukat
               egyelőre, hogy egy kicsit elpityeredtek. Megkönnyeztek valakit, akit nem ismertek s
               valakit, akit eddig gyülöltek: a boldogtalan Balázs Lilit!</p>
            <p>Hiába, hiába! A leányszív mégis csak - leányszív!</p>
            <p>Lassankint elszéledtek, ki-ki a maga hálószobájába. A mi hálószobánk is
               lecsöndesedett. Fölhasználtam egy kedvező pillanatot s Magdának kezébe nyomtam a
               levelet.</p>
            <p>Elsikoltotta magát örömében, aztán megölelt, megcsókolt, majd végig keringőzte a
               szobát s mert neki nem volt titka a hálószobabeli pajtások előtt, diadalmasan,
               ujjongva kiáltotta ki: levél! levél!</p>
            <p>Úgy-e jól sejtettem: Sárosi Magda ma éjjel nem fog aludni! De lám, én nem kaptam
               levelet, s én is egész éjjel forgok ágyamban. Lelkem Lilivel meg a költővel
               társalkodik szüntelen. Kisérem a rózsát az ő útjában. Át a Királyhágón, a síkságon,
               keresztül a szőke Tiszán, mígnem eljut egy rengeteg nagy városba, rengeteg nagy
               városban egy szomorú házba, melynek kórház a neve, s melynek egyik szobájában most
               álmatlanúl, láztól gyötörve fekszik a költő s suttogja:</p>
            <p>Számlálgatom, számlálgatom,</p>
            <p> Hogy hány hetem vagy hány napom</p>
            <p> Van hátra még...</p>
            <p> Irgalmas ég,</p>
            <p> Esdek, ne légy fukar nagyon.</p>
            <p>Aztán nyílik az ajtó. Belép a portás. Átadja a költőnek a skatulyát. Oly gyönge, hogy
               föl sem tudja nyitani. Az ápolónő nyitja ki. És ott mosolyognak a rózsák, kissé
               hervadtan, de illatosan; édes gyönyörűségtől reszket a szíve, egyenkint kiszedi a
               rózsákat, hosszan elnézi, szemében túlvilági boldogság fénye gyúl ki... Ah, ha
               láthatná ezt Balázs Lili! Aztán édes álomba szenderűl s száll a lelke, száll, át a
               szőke Tiszán, a rónaságon, hegyeken, erdőkön keresztül, mígnem ide talál, ahhoz a
               leányhoz, aki a rózsát lopta neki! Vajjon ide talál-e?...</p>
            <p>...Egy hete, hogy a rózsákat elküldtük. Ma jött vissza Lili. Arcán megmérhetetlen
               boldogság fénye ragyog. Csókokkal borít el, aztán megragadja karomat s szinte rohanva
               visz le a kertbe, a mi kedves bokraink mögé. Ott egy ujságlapot húz elő a szíve
               mellől, elém tartja a kivágott lapszeletet: Olvasd! Olvasd! A kezem úgy reszket, hogy
               szinte kiejtem a lapot. Vers van rajta: „Rózsák” a címe. A vers alatt: Reviczky
               Gyula.</p>
            <p>Dobogó szívvel olvasom, olvassa Lili is (ki tudja már hányadszor?):</p>
            <p>Rózsák érkeztek a nevemre,</p>
            <p> Gyönyörü rózsák egy dobozban.</p>
            <p> Vajjon ki gondolt a betegre?</p>
            <p> S a rózsákat ki küldte? Honnan?</p>
            <p>Vizsgálom a dobozt; hiába.</p>
            <p> Nincs rajt’ a föladó, ki hírt ád.</p>
            <p> Kurtán csak ez van írva rája:</p>
            <p> „Értéknélküli rózsaminták.”</p>
            <p>Betegségemben, szép virágok,</p>
            <p> Legyetek százszor üdvözölve!</p>
            <p> Akárki küldött, légyen áldott,</p>
            <p> Beteg szívet hozott örömre.</p>
            <p>Ámbár az uttól megviselve,</p>
            <p> Szépek voltak mégis, be szépek!</p>
            <p> Hullj, drága illat, hullj szívembe,</p>
            <p> Óh rózsák! Óh gyönyörűségek!</p>
            <p>Virágzástok rövid valóság,</p>
            <p> Dús lelketek enyészve hinti</p>
            <p> Legszebb illatját. Drága rózsák,</p>
            <p> Bár úgy tudnék meghalni, mint ti!</p>
            <p>Egy-egy könnycsepp hullott a lapra, mig egymást átkarolva, összebújva olvastuk a
               költeményt. Aztán kevés idő múlva fölkeltünk a padról s hallgatva bolyongtunk a
               kanyargós utakon. Elhaladtunk a rózsabokrok mellett. Teljes pompájukban állottak a
               bokrok. Édes, bódító illat áradott róluk. Lili szelid részvéttel mosolygott az
               illatozó rózsákra.</p>
            <p>- Szegény rózsák! Irigylitek úgy-e társaitokat?</p>
            <p>Majd hozzá tette csöndesen, alig hallhatóan: - én is irigylem...</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               KILENCEDIK FEJEZET. Meghal a költő.
            </head>
            <p>Lankás domb oldalán egy magas kőház: az én pap sógorom háza ez. Ennél magasabban csak
               az Isten háza fekszik, fönt a domb tetején. E két ház uralkodni látszik a völgyben
               elterülő falu fölött, melynek piros cserépfödeles házai barátságosan, szeretettel
               tekintenek föl ide. Körös-körül erdős hegyek szegik a falut s látom innét a híres
               Tusnád-fürdő fenyves borította hegyeit, melyek mögött csöndesen pihen a Szent Anna tó
               tengerkék vize. Be szép ez a falu, be szép ez a vidék! S hogy illik rá a neve!
               Erdővidék! Az a vidék, melyről Kriza János, a „Vadrózsák” szerzője rajongó
               szeretettel írta:</p>
            <p>Erdővidék az én hazám,</p>
            <p> Székelynek szült édes anyám.</p>
            <p> Zöld erdő zúgásán,</p>
            <p> Vadgalamb szólásán</p>
            <p> Nevelt föl jó apám!</p>
            <p>Azt hiszem, messze földön nincs Csinódhoz hasonlatos szép falu. Nagy-Bacon ugyan az
               igazi neve, de egy részét Csinódnak hívják s mert nekem ez a név nagyon tetszik,
               akármit mond a sógorom, én Csinódnak nevezem.</p>
            <p>- Hát jól van, legyen Csinód, - adja meg magát a sógor s kedves gúnyolódással teszi
               hozzá: hadd - „csubbanjon a cukor.”</p>
            <p>Megijedek magamtól. Nini, még mindig gyermeknek tartanak, még mindig kényeztetnek.
               Hiába búcsuztam el a gyermekkortól, az én édeseim nem vették tudomásul. S csakugyan
               Róza sohasem mulasztaná el, hogy magasra ne emelje a cukrot s ne úgy ejtse a kávémba.
               Úgy teszek, mintha ez bosszantana, de valóképpen végtelenűl jól esik a szívemnek.</p>
            <p>Róza... Ő itt van. Itt az édes anyám is. Hiába húzódoztak, tiltakoztak, amint meleg
               nyárra vált az idő, a sógor kocsira pakolta őket s elhozta ide ebbe a csöndes
               parókhiába, hová alig hallatszik be az utca zaja, hol csend, béke, szeretet honol,
               méltóan, illően egy papi házhoz.</p>
            <p>És itt van - Lili!</p>
            <p>„A nyarat nálunk töltöd - írta Ágnes pár nappal azelőtt, hogy indulóban voltam
               hazafelé - s elhozod Lilit is. Rózához írt leveleidből tudom, hogy városban,
               rokonoknál van az otthona s nem nagyon vágyódik közéjük. Nyugtasd meg, hogy
               testvérünknek tekintjük, s mert leveleidből azt látom, hogy boldogtalan,
               fölvidítására minden lehetőt elkövetünk. A lakás dolga ne nyugtalanítson. Hat
               szobából jut egy Lilinek is.”</p>
            <p>Madarat lehetett volna velem fogatni, olyan nagy jó kedvre hangolt ez a levél. Nem
               kell még megválnom Lilitől! Alig merem leírni: bármennyire vágyakodott a szívem haza,
               az én szeretteim körébe, a gondolat, hogy Lilitől maholnap meg kell válnom, s talán
               sohasem látom többé, kimondhatatlan fájdalmat okozott szívemnek. Szaladva-szaladtam
               Lilihez, ki az utolsó hetekben összeszedte magát s csodálatos lelkierővel feküdt a
               tanulásnak - messziről lobogtattam Ágnes levelét.</p>
            <p>- Tudod, mi ujság? Velem jössz. Együtt töltjük a nyarat! Hallod?</p>
            <p>Lili könnybe borúlt szemmel olvasta végig a levelet.</p>
            <p>- Áldott jó lélek... - rebegte halkan.</p>
            <p>- S hátha még megismered közelebbről! És Róza. És édes anyám. És Balázs, a sógorom.
               Mind csupa szív.</p>
            <p>- És te, kicsike...</p>
            <p>- Na, mondtam, én önző vagyok. Hát azt hiszed, nem magamért örülök a meghívásnak?
               Veled leszek, veled. Érted? Te veled!</p>
            <p>Lili mosolyogva fenyegetett meg:</p>
            <p>- Vigyázz, kicsike, vigyázz. Túlságosan szeretsz. Félek, hogy a nyáron kiábrándulsz
               belőlem.</p>
            <p>- Én?</p>
            <p>- Megrontom a nyaradat. Jegyezd meg jól: megrontom.</p>
            <p>E szavaknál mintha felleg borúlt volna szép homlokára. A szívembe nyilallottak
               szavai, melyek a közeledő, kikerülhetetlen vihart jelentették be. A vihart, mely
               kegyetlenül töri le a költőnek élete fáját s ugyanekkor sírig tartó gyászba temeti
               egy leány szívét...</p>
            <p>Sokáig nem jött szó ajkamra, aztán hirtelen megfogtam Lili kezét, görcsösen
               szorítottam meg, hogy fölszisszent belé.</p>
            <p>- Mire gondoltál? - kérdezte rémülten.</p>
            <p>- Csak arra, - feleltem, nyugodtságot erőltetve magamra, - hogy: együtt leszünk.
               Mennél inkább hiszed, hogy megrontod a nyarunkat, annál inkább együtt leszünk. Együtt
               kell lennünk. Érted? Együtt kell lennünk!</p>
            <p>Csöndesen, alig hallhatóan suttogta Lili s arca közben fehér lett, mint a fehéritett
               vászon: - Együtt leszünk. Együtt kell lennünk.</p>
            <p>Im, együtt vagyunk. Négy hét óta ma hagyta el újra a szobát, a mi kis szobánkat Lili.
               Alig két hetet élvezte Ágnes virágos kertjét, járt be velünk erdőt, mezőt, aztán
               egyszerre ama szegény rózsafa sorsára jutott, melyet mindnyájunk nagy szomorúságára,
               egy hirtelen jött fergeteg földre tepert, derékba tört... Hiába oltunk bele új
               szemet, nem lesz többé oly szép, erős, mint aminő vala... Róza karjába s az én
               karomba kapaszkodik Lili, úgy lépegetünk lassan, csöndesen elébb-elébb. Alig jutunk a
               kétszer nyíló akác alá. Ott leülünk a padra. Gyönge karját nagy nehezen emeli föl,
               hogy átkaroljon minket. Mosolyra erőlteti ajkát.</p>
            <p>- Látod, látod, úgy-e mondtam: megrontom a nyaradat.</p>
            <p>Csókkal zárjuk le ajkát.</p>
            <p>Aztán hosszú hallgatás következik. Egy úton jár mind a hármunknak a lelke. Hiába
               akarjuk elűzni a bús nap emlékét: megelevenedik, elénk áll s kényszerít, hogy
               foglalkozzunk vele. Lili, szegény Lili, a vakáció első két hetében csudás
               hősiességgel rejtegette szíve emésztő bánatát, lelkének gyötrelmes, szorongó félelmét
               s mig a költővel, messze tőle, együtt „számlálgatta, találgatta, hogy hány napja
               van hátra még” s imádkozott az irgalmas éghez, hogy „ne legyen fukar nagyon” -
               megható módon segített fölvidítani a házat, játszotta a bohó, a gondatlan leányt,
               kinek most, hogy zsebében a kitünő diploma, semmi gondja, semmi búja...</p>
            <p>Jaj, de nehéz volt ezt sírás nélkül látni! S jaj, de nehéz leírnom, ami most
               következik!</p>
            <p>Följegyeztem a napot: julius 13-ika volt. A tágas verandán ült az egész család, az
               asztal körül. Édes anyám az asztalfőn ült s azt hiszem, lelke ott kalandozott abban a
               kis faluban, annak a kis falunak csöndes papiházában, mely pár év előtt még a
               vidámság tanyája volt, s mig lelke a múlt emlékeivel társalkodott, szaporán kötötte
               az első harisnyát az első unokának: Ágnes leánykájának. A csöppséget, ki már a maga
               emberségéből tudott ülni, sőt a mászás tudományát is próbálgatta, az asztal közepére
               ültettük, ott repdesett, tapsikolt kövér kacsójával, s mi mind ahányan voltunk,
               gyermekké lettünk körülötte.</p>
            <p>- Ki leánya vagy? - kérdezte Róza s diadalmasan nézett körül, mikor a kis baba
               igenlőleg biccentett a fejével. - Na látjátok? Ő az én leányom. Az is marad.
               Lefoglalom magamnak.</p>
            <p>- Ó persze, - tiltakozott Ágnes.</p>
            <p>- Hát kérdezd meg, - ingerkedett Róza - ki leánya vagy? Fogadjunk, hogy tagadólag
               rázza meg a fejét.</p>
            <p>Ágnes mindjárt meg is próbálta s ím a kis haszontalan hamiskásan összecsücsörítette a
               szájacskáját, buksi fejét tagadólag rázta meg.</p>
            <p>- Na, úgy-e, hogy nem a tied! - tapsolt Róza s újra megkérdezte a babát: ki leánya
               vagy? A baba, akár csak egy komédiás csikó, tizszer is meghajtotta a fejét
               egymásután.</p>
            <p>- Brávó, baba, brávó! - tapsoltunk most mind Ágnes kivételével. Édes anyám is
               fölriadt merengéséből s szeretettel pihent meg a babán.</p>
            <p>- Igen, ezt a gyermeket lefoglaljuk magunknak, - mondta édes anyám, s bár mosolyogva
               mondotta, kiéreztem a hangjából, hogy komolyan foglalkozik ezzel a gondolattal. - Nem
               most, - tette hozzá egy kis vártatva - majd később.</p>
            <p>- Legalább lesz az életemnek valami célja, - mondta Róza inkább magának, mint nekünk
               s hirtelen nagy komolyság váltotta föl csapongó vidámságát.</p>
            <p>- Boldog leány, - sóhajtott Lili. - Lám, a te életednek lesz célja mégis...</p>
            <p>Mind megütődve néztek Lilire. Kínos hallgatás követte a szavait. Végre is sógorom
               szólalt meg.</p>
            <p>- Lehet-e szebb, magasztosabb cél a gyermekek nevelésénél? Beleplántálni a fogékony
               gyermekszívbe a szépet, a jót? Esztendőről-esztendőre látni a gondunkra bizott
               csemeték fejlődését? Oly szép föladat vár a kisasszonyra! Ha bánat éri, ha az emberek
               rosszasága megkeseríti a szívét, az ártatlan gyermekszívek közé menekül s
               megvigasztalódik saját munkájának, fáradságának sikerében. Ha mindent elvesztett,
               ami kedves volt önnek, megmaradnak a gyermekek, akikért élni, fáradozni érdemes s a
               becsülettel végzett munka tudata kétségtelenül jótékony balzsam lesz sebzett
               szívére.</p>
            <p>Mintha csak ravatal körül állottunk volna, úgy hatott rám a pap beszéde. Mintha itt
               feküdnék a halott s a pap vigasztalná a megszomorodott szíveket. A lemenő nap búcsuzó
               sugarai áttörtek a vadszőlő sűrű levelei közt, melyek a verandát végig beárnyékolták
               s úgy tetszett nekem, hogy e pillanatban messze innét, most száll le egy másik nap.
               Lili vállamra hajtotta fejét s könnyes szemmel hallgatta a pap beszédjét.</p>
            <p>- Tovább, tovább, - kérte a papot.</p>
            <p>De Balázs nem folytathatta, mert e pillanatban nehéz léptek kocogása hallatszott az
               udvar felől.</p>
            <p>- Hozzák a póstát! - szólt Róza s leszaladt a lépcsőn, hogy átvegye.</p>
            <p>Egy csomó ujságot és levelet lobogtatott a kezében.</p>
            <p>- Tessék, tiszteletes úr, - nyújtotta át az újságokat, - prédikáljon ezekből. - Aztán
               hirtelen átfutotta a levelek címét. - Nekem is, neked is, neked is - mennyi levél!
               Hogy is bírja el a vasút! Levél dolgában csakugyan nem lehetett panaszunk ezen a
               napon. Hanem ezek a levelek olvasatlan maradtak ezuttal.</p>
            <p>A sógorom alig pillantott az újságba, arca elhalványodott, aztán hirtelen
               összehajtotta s zavartan nézett reánk. Fölkelt az asztal mellől, látszott rajta, hogy
               szeretne elillanni, de zavara, megütődése oly nyilvánvaló volt, hogy önkénytelen
               elállottuk az útját. Lili halálsápadtan fogódzott belém s abban a pillanatban, hogy
               fölállott, vissza is rogyott a székre. Csak egy jajszó röppent el ajkáról s aléltan
               hanyatlott karjaink közé.</p>
            <p>A szívem verése elállott. Azt hittem, Lili meghalt. Megszakadt a szíve. Tehetetlenül
               fogóztam az asztalba, le-leroskadtam, folyton Lili nevét kiabálva. Mind fejüket
               vesztették, csak sógorom és édes anyám őrizték meg nyugalmukat, amennyire ily
               körülmények közt lehetséges. Balázs karjaiba emelte Lilit, bevitte a szobájába,
               utána mentek mind, csak nekem nem volt erőm követni őket. Görcsösen belekapaszkodtam
               az asztalba, előttem hevert a ledobott újság, ott feketéllett a vonal alatt a
               gyászkeret, benne e név: Reviczky Gyula. Tovább nem tudtam olvasni. Szemem előtt
               elhomályosodtak a betük, aztán mintha őrült táncra kerekedett volna minden betű,
               össze-vissza forogtak, kavarogtak, végre teljesen elsötétedett az újságlap, el az
               egész világ.</p>
            <p>A földön elterűlve találtak meg. Az ágyban ébredtem föl. Lili volt az első
               gondolatom, mikor szememet fölnyitottam. Édes anyám ült mellettem, a többi bizonyára
               Lili mellett van.</p>
            <p>- Lili... Lili... Hol van Lili?</p>
            <p>- A szomszéd szobában fekszik. Egy kis láza van. Ennyi az egész.</p>
            <p>- El akartok ámítani, úgy-e? Meghalt! Meghalt! Vigyetek hozzá!</p>
            <p>Erre mind kiszaladtak hozzám a szomszéd szobából. Nyitva hagyták az ajtót, hogy
               beláthassak a Lili szobájába. Róza szájamra tette a kezét.</p>
            <p>- Az Istenért, csöndesülj. Most aludt el Lili.</p>
            <p>- Hát nem halt meg?</p>
            <p>Fölültettek az ágyban, hogy láthassam Lilit. A félhomályból kivillant holt-halovány
               arca, de hallottam csöndes lélekzését s ez megnyugtatott.</p>
            <p>- Él! Él!</p>
            <p>Róza ismét ajkamra nyomta kezét. Haragosan szólt rám:</p>
            <p>- Kicsike, hallgass.</p>
            <p>De mindjárt meg is bánta, leült az ágy szélére, s mig egyik kezével átölelt, a
               másikkal szájamhoz tartotta a limonádés poharat: igyál, kicsike, igyál. Akarod, hogy
               csubbanjon?</p>
            <p>- Akarom... Te drága, te jó lélek te!</p>
            <p>- Lásd, - mondotta Róza csöndesen, - a szív sokkal erősebb, mint ahogy hisszük. Ma is
               csodálkozom, hogy akkor az én szívem meg nem hasadt. Nem hasadt meg. Élek. Egészséges
               vagyok. S Lili... Hisz ő nem ismerte „Őt”! Meggyógyúl ő is.</p>
            <p>- A szíve nem...</p>
            <p>- Talán az is.</p>
            <p>- A tied meggyógyúlt?</p>
            <p>- Az enyém?</p>
            <p>- Felelj: meggyógyúlt?</p>
            <p>Róza nem felelt.</p>
            <p>- Látod, látod...</p>
            <p>- De hogy lehet szeretni azt, akit nem ismerünk?</p>
            <p>- Ismerte a lelkét. Azt szerette.</p>
            <p>- Egyéb beszélni valótok nincs? - szólt közbe édes anyám s kezével végigsimított a
               homlokomon.</p>
            <p>- Úgy-e már nincs lázam?</p>
            <p>- Nincs, de mégis lázasan beszélsz. Nem szeretem az efajta beszédeket.</p>
            <p>Szinte ridegen mondotta e szavakat édes anyám.</p>
            <p>Róza visszasompolygott Lili ágyához. Én meg ráborúltam az én drága jó anyám kezére s
               csókokkal halmoztam el.</p>
            <p>- Igazad van, igazad van. Na, ne haragudj, kicsi anyám. Úgy-e nem haragszol? Úgy-e te
               azért szeretsz olyan nagyon engem, mert a legkisebb vagyok? Na, mondjad, kicsi mamám,
               hogy azért.</p>
            <p>- Azért, azért.</p>
            <p>- Úgy-e csak nekem szabad mondanom: te kicsi anyám, te.</p>
            <p>- Csak neked, csak neked.</p>
            <p>Alig tudtam nyitva tartani a szememet s anyám mindegyre végig símogatta a homlokomat.
               De a szájam meg nem állott.</p>
            <p>- Tudod-e, kicsi anyám, miért vagyok szerelmes Lilibe? Először is azért, mert - Lili.
               A te beceneved: Lila. Éppen csak egy betü a különbség. Te vagy az én kicsi Lila
               mamám. Nem vagy az?</p>
            <p>- Az vagyok, az.</p>
            <p>Lila mama a homlokomon felejtette a kezét.</p>
            <p>- Szegény Lili... úgy-e jobb lett volna neki, ha meghal? No, úgy-e jobb?</p>
            <p>- Aludj, kicsike.</p>
            <p>- No, úgy-e jobb? Akarom, hogy csubbanjon!</p>
            <p>- Jobb, jobb!</p>
            <p>- Ne félj, kicsi anyám. Én nem leszek olyan bolond, mint Lili. Csak diplomám legyen.
               Soha el nem hagylak. Jöhet értem a királyfi: kikacagom. Megmondom neki: én csak az én
               kicsi anyácskámat szeretem. Nem hiszed?</p>
            <p>- Hiszem, hiszem.</p>
            <p>- Lila mama... kicsi anyám... Én most elalszom. Pá!</p>
            <p>El is aludtam. Másnap, mikor az orvos megengedte, hogy fölkeljek, Lila mama nem
               győzött csodálkozni rajtam. A hőmérő 37 fokon alúl mutatkozott s a kicsike mégis
               félrebeszélt.</p>
            <p>- Emlékszel, miket beszéltél?</p>
            <p>- Minden szóra emlékszem. Tudtam, hogy bolondokat beszélek, de nem volt erőm, hogy
               magamba fojtsam a badarságokat.</p>
            <p>- Idegláz, - mondta az orvos. - Előfordul azoknál, kik sok szellemi munkát
               végeznek.</p>
            <p>- Még író lesz a kicsikéből, - évődött Róza.</p>
            <p>De hát a fő, hogy talpra állottam s ott lehettem Lili mellett, bár az ápolásban alig
               vettem részt. Róza, ki valóságos ápoló talentum, egymaga akart végezni mindent. Ő
               csavarta a vízes borogatót, ő adta be az orvosságot, ő emelte, támogatta Lilit, s az
               én munkám mindössze annyi volt, hogy folyton ott lábatlankodtam és - aggódtam.
               Valóképpen úgy lett volna rendjén, hogy sorban virrasszunk Lili mellett. De Róza
               mindig kijátszott minket, s ha egy-egy pillanatra le is húnyta szemét, csodálatos
               pontossággal pattant föl a szeme, valahányszor friss borogatást kellett tenni Lili
               fejére vagy orvosságot kellett beadni. Szegény, jó Róza! A télen át, míg más leányok
               vígan keringőztek a fényes báltermekben, hányszor érte őt az éjfél, de még a hajnal
               is varrógépje mellett! Mennyire ráfért volna a pihenés, a szórakozás! S ím a nyárnak
               is nagy részét átvirrasztja egy beteg leány mellett, aki még pár hét előtt idegen
               volt neki. Keresem a magyarázatot s azt nemcsak az ő páratlan jó szívében találom,
               hanem e két leány sorsának, szomorú drámájának hasonlóságában is. Úgy látszik, a
               jellemük is egy. Mindkettő az a virág, mely csak egyszer nyílik, többet soha... Lili
               álmadozó, rajongó lélek, Róza csapongó kedvű, de alapjában mély kedélyű, s szerencsés
               természete a jókedv álarca alá tudja rejteni szíve fájdalmát. Nem csoda, ha
               megszerették egymást s ha Rózát annyira nem szeretném, még féltékeny is tudnék
               lenni. De nem vagyok féltékeny, mert bár Lili látszólag megosztja szeretetét köztünk,
               érzem, hogy most még erősebben szeret, mint valaha. Mindazért a gyöngédségért,
               melegségért, mely családunk minden tagjának szívéből Lilire árad, nekem hálás első
               sorban.</p>
            <p>- Mégis szeret az Isten, - suttogja Lili, - amint a fa alatt üldögélünk. - Ha téged
               föl nem födözlek, mi lett volna velem e nehéz napokban? Mert hiába, - folytatta
               gyöngén emelkedő hangon - ha örökre beborúl is az ég fölöttünk, ennél sokkal
               írtózatosabb a halál, a megsemmisülés, aludni a hideg hant alatt, minden remény
               nélkül, hogy valaha lássuk Isten áldott napját.</p>
            <p>- Igaz, igaz, - rebegtük önkéntelen.</p>
            <p>- Azt mondják, hogy Ő meghalt? Nem igaz. Meghalhat-e a költő? Teste elporladhat, a
               lelke halhatatlan; szíve dobogását szűntelen érezzük dalaiban. Csak az halt meg
               belőle, amit amúgy sem ismerék. Mindaz, mi lelkemet rabúl ejtette, él, élni fog
               mindörökké!</p>
            <p>- Mindörökké.</p>
            <p>- El-eljárok majd sírjához, - folytatta álmadozva - s ő majd csodálkozva tekint le az
               égből: mit keres síromon az a fekete ruhás... az a sápadt képű apáca.</p>
            <p>Megdöbbenve néztünk Lilire. Azt hittük, félrebeszél.</p>
            <p>- Mintha hűvösödnék az idő, - mondotta Róza, - gyerünk be.</p>
            <p>Lili mosolyogva nyugtatta meg.</p>
            <p>- Szellő se lebben, szinte forr a levegő. Légy nyugodt, édesem, nincs lázam. Ép
               elmével jutottam arra az elhatározásra, hogy zárdába megyek. Apáca leszek. Tanító
               apáca. A ti áldott jó sógorotok szavai megtérítettek. Igazat mondott, az én életemnek
               van célja. A különbség csupán annyi, hogy a zárda falai közt élek szent hivatásomnak.
               A zárda iskolája s a temető lesz az én világom. Amott tanítok, nevelek szeretettel,
               emitt ápolom a költő emlékét. Lehet-e ennél szebb, magasztosabb célja egy nő
               életének?</p>
            <p>Hirtelen hozzám fordult, megsimogatta arcomat:</p>
            <p>- Nos, kicsike, nincs igazam? Szólj már! Mért hallgatsz?</p>
            <p>Alig jött szó ajkamra. Mintha fojtogatták volna a torkomat. Szememből megeredt a
               könny zápora s fuldokolva borúltam Lilire.</p>
            <p>- Igazad van, igazad, de én elveszítlek örökre!</p>
            <p>Róza is sírt. Könnyes szeme ugyanazt mondotta, amit én szóval.</p>
            <p>- Ó te bolond kicsike, mit beszélsz? Hogy veszítenél el örökre? Egy pillanatra sem
               veszítesz el. Csak a világ elől temetkezem el, de lehetséges volna-e, hogy magammal
               ne vigyem a ti sziveteket? Lehetséges volna-e, hogy a zárda magányában ne
               társalkodjam veletek! Ne érdekeljen sorsotok, életetek minden mozzanata; hogy ne
               vegyek részt veletek örömben, bánatban? Mit gondolsz, kicsike? Tudom, bizonyosan
               tudom, hogy még meg is látogatsz. Meglátogattok. Róza, te hallgatsz, Róza te sírsz,
               csak sírsz. Sajnálsz, úgy-e? Ne sajnálj. Hát te talán nem úgy cselekedtél, mint én
               cselekszem majd? Nincs-e neked is egy kis cellád, mint a hogy lesz nekem? Én a
               feszület elé térdelek, te a varrógép fölé hajolsz s űzöd bús emlékeidet. Te is sírsz,
               mikor senki sem látja, csak a jó Isten, én is. Mi a különbség életünk között?</p>
            <p>- Semmi, semmi...</p>
            <p>Éppen jókor jött Ágnes, karján a kicsi Mariskával, ki messziről repdesett kacsóival
               Róza felé.</p>
            <p>- Gyere, gyere, Róza mamához, - nyújtotta Róza karját a baba felé. Elkapta anyja
               karjáról a babát, s oly hevesen csókolta össze, hogy a baba fölsikoltott. - Kié vagy?
               Úgy-e, az enyém? A baba kedvesen hajtogatta a fejét.</p>
            <p>Egyszerre fölvidultunk mind. Jött édes anyám is, a sógor is s ez a csöpp baba lett a
               központ. Sorba csalogattuk Rózától, de egyikünkhöz sem jött, csak hamiskásan
               csücsörítgette a száját. Mintha mondta volna: majd ha fagy. Ágnes adta a duzzogót.
               Szidta Rózát. Bizonyosan megbabonázta ezt a leánykát.</p>
            <p>- Meg bizony. Úgy-e baba, megbabonáztalak? Kié vagy? Kié? A Róza mamáé?</p>
            <p>- Mam, mam, - gügyögött a baba.</p>
            <p>Lili meghatottan nézte a kedves jelenetet. Fejét a vállamra hajtotta s úgy suttogta
               csöndesen, alig hallhatóan: de szép az élet! Ó de szép!</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               TIZEDIK FEJEZET. A költő a költőről.
            </head>
            <p>Mint ahogy a sors keresztűl húzza sok szép tervünket, édes, fellengős álmainkat,
               ugyanezt cselekszem én is könyvem sűrűn teleírt lapjaival. Most, hogy érettebb ésszel
               olvasgatom a lapokat, szinte röstellem, hogy volt idő, midőn jelentékeny eseménynek
               tartottam sok semmiséget, bölcsességnek mosolyra fakasztó együgyüséget.</p>
            <p>Húzzuk keresztül!</p>
            <p>Ím, eljutottam életem útjának első fordulójához, kezemben a diploma s el akarom
               hitetni magammal, hogy csak most látok tisztán, világosan mindent, ami körülöttem
               történik s valóképpen most kellene búcsúznom a gyermekkortól. Újra meg újra olvasom,
               mit három év leforgása alatt könyvembe beirogattam s úgy tetszik nekem, hogy több a
               följegyzésekben az örök feledésre, mint az emlékezésre érdemes. Abban a pillanatban,
               amelyben egy végtelen hosszú csók után Lili kifejlett karjaimból s a messzeség
               elnyelte alakját, az én lelkem mintha elvesztette volna tartalmát: üres lett a
               lelkem, üres körülöttem az egész világ. Tehetetlen kesergés, vágyakozás Lili után,
               sóhajtások, könnyek; aztán ezek merő ellentéteként mindenféle intézeti csínyek,
               melyekben magam is részt vettem: ez nagyjában három esztendő története. Amit az első
               esztendőben remélni sem mertem, a leányok megszerettek, sőt becéztek. Ártatlan
               természetű csínyjeikből nem vontam ki magamat, sőt egyikben-másikban vezető szerepet
               játszottam. Mi tagadás: visszaéltem a jó hiremmel. Fehér liliomnál fehérebb
               ártatlanságomban annyira bíztak, hogy rólam föl nem tételeztek semmi pajkosságot.
               Majd sok száz esztendő multán, mikor rombadőlt az intézet, kő kövön nem marad s
               valami más épület fundamentumát ássák a kert hátsó felében, hasábokat fognak írni az
               újságok arról az érdekes leletről, mit a napszámosok csákánya és ásója feszít ki a
               föld mélyéből: vagy húsz darab kávés csésze lesz ez az érdekes lelet. Én ástam el
               valamennyit egy sötét éjszakán, én mondottam fölöttük a halotti beszédet:
               nyugodjatok békén, legyen könnyü a föld fölöttetek.</p>
            <p>Vajjon hogy kerültek ide ezek a csészék? - tünődnek, okoskodnak majd az újságok. S
               mely századból valók lehetnek? És nem lesz, aki megfejtse, ha e könyv is elenyészik,
               a rejtelmes leletet. Nem lesz aki megmondja: úgyan ne törjétek a fejeteket. Ennek
               előtte sok száz esztendővel a prepa-iskola pajkos leányainak nem volt okosabb
               dolguk, mint hogy ezeket a kávés csészéket eltemessék. A derék szállító, ki az
               intézetnek a tejet szállította, egyszerre csak mit gondolt, mit nem, azt gondolta,
               hogy a tej vízzel szaporítva is tej marad. A kávé napról-napra élvezhetetlenebbé
               vált. Az igazgatónő szidta a szállítót, a szállító esküdözött mennyre-földre, hogy ő
               igaz keresztény ember, de a tejet mégsem részesíti a szent keresztségben. A leányok
               nem sokat teketóriáztak: összebujtak, tanakodtak s elhatározták, hogy eltüntetik a
               csészéket. Ha nincs csésze, nincs miből kávét igyanak. Így kerültek föld alá a
               csészék. Egymagam adtam meg az ártatlan csészéknek a végtisztességet, de az is igaz,
               hogy mikor vizsgálatra, vallatásra került a sor, nem állottam elő, mint annak idején
               a rózsákkal: én vagyok a bűnös, engem büntessenek. Persze, az eltemetett csészék
               helyett új csészék kerültek az asztalunkra, de az is igaz, hogy az „igaz keresztény”
               attól kezdve többé nem keresztelte a tejet.</p>
            <p>Ezzel a hősies cselekedetemmel megalapítottam a népszerüségemet. Leolvastam a leányok
               arcáról: lám, lám, mégsem az, akinek gondoltuk. A nevemnapjára emlékkönyvet vettek s
               azt lassankint teleírták - - mivel? Előveszem ezt a kis könyvet. Mennyi bohóság,
               mennyi kedves butaság van benne! De ezek a bohóságok, ezek a kedves butaságok mind
               jótékonyan hatottak a lelkemre. Világosan láttam a derék leányok abbeli igyekezetét,
               hogy fölvidítsanak, hogy a maguk módja s tehetsége szerint pótolják - Lilit! Nem
               pótolták, nem tudták feledtetni, de engem mélyen meghatott a nagy gyöngédségre valló
               igyekezet. Mi másként beszéltek most már Liliről is! Most már mind megértették Lili
               tartózkodó, félrehuzódó természetét. Nem volt az gőgösség, ó, nem! - vallják most
               egyértelemmel s esténkint, mikor magunkra maradtunk, együtt sirattuk Lilit és a
               költőt! Ha minden könnycseppből egy virág fakadhatott volna s ezt mind ráhintjük a
               költő sírjára, kerek földön nem lett volna oly virágos sírhalom több, mint a költőé.
               Minden nap, melyen levél jött a zárdából, ünnepnap volt nekünk. A titok, mely addig
               kettőnk titka volt, valamennyi leány titka lett s egy sem volt köztünk, ki ne
               szerette volna a „Rózsák”-at, szerintünk a legszebb költeményt. Irigyeltek engem,
               hogy én loptam ki a rózsákat az intézetből.</p>
            <p>Olvasgatom az apró jegyzeteket könyvemben; olvasgatom a vékony betüs sorokat, miket a
               leányok írtak az emlékkönyvbe: kinek, ami titka volt, mind lerakta a könyvecskébe,
               vagy amit e könyvecskére bízni nem mert, azt külön bízta rám. Fiatal leányszívek édes
               titkainak „gyűjteménye” lettem én s letörlője azoknak a könyeknek, melyek oly
               könnyen fakadnak fiatal leányok szemében. Ám az is igaz, hogy amily hirtelen fakadnak
               e könnyek, oly hirtelen enyésznek is el. Mintha csak a borús eget látnám, melyből az
               imént szakadt a záporeső s már ragyog is rajta a vidám szinekben játszó
               szivárvány.</p>
            <p>Sokat mulattam azon magamban, hogy ezek a bohó leányok mind közlik velem a titkukat s
               eszébe sem jut egynek sem megkérdezni: hát a te szíved rejteget-e valamit? Valami
               hallgatag megállapodás volt köztük, mint a minőt már gyermekkoromban megfigyeltem
               otthon, amit azonban nyiltan senki sem mert megmondani nekem. A négy év alatt alig
               nőttem, alig fejlődtem valamit s ha lehetséges, még véznábban kerültem ki az
               intézetből, mint ahogy odakerültem. Már féltem Janka néni elé kerülni, mert csak rám
               nézett s kergetett a betegszobába.</p>
            <p>- Jaj de sápadt, kicsi prepa. Mi baja? Semmi? Csak tessék a betegszobába menni.</p>
            <p>A jó Janka néni méltán hihette, hogy beteg vagyok, holott valóképpen nem voltam az.
               Penészvirág voltam, vagyok: ez az igazság.</p>
            <p>Olvasgatom, olvasgatom a hevenyészve könyvembe vetett sorokat s érzem, hogy lángba
               borul az arcom. Megállok egy helyen, rátapad a szemem egy névre s nem tudok megválni
               e névtől.</p>
            <p>Nem a Lili neve.</p>
            <p>Először beírtam a nevet egészen. Másnap kihuztam. Harmadnap úgy betintáztam, hogy
               soha senki meg nem fogja tudni, mi volt írva ide. Később mást gondoltam: az igazi név
               helyett nekem tetszőbbet írtam be, de vezeték név nélkül. Megállapodtam a bátyám
               nevében. Itt a név: István.</p>
            <p>Egyszer láttam, azóta sem. Vajjon látom-e többet? Nem hiszem. De a neve, költött neve
               itt a könyvemben s ezt már nem tudom kitörülni.</p>
            <p>Két éve már, hogy láttam. A nevet már azelőtt ismertem. Egy pár csengő-bongó vers
               alatt láttam azt. Nem tettek rám a versek mélyebb hatást. Fiatal kezdő költőnek
               véltem, aki verseket ír valakihez, akit csak messziről, látásból ismer. Szőke hajú,
               halovány képü, magas nyulánk ifjunak képzeltem a versei után, de részben csalódtam.
               Nem kellemetlenül. A képe elég halovány volt, nyulánknak is elég nyulánk, de a haja
               fekete s arcán méla borongás ült, mely még akkor sem enyészett el, ha arca mosolyra
               derült.</p>
            <p>A nekünk való színművekhez elvittek, néha-néha hangversenyre is. Én a hányszor csak
               lehetett, mindig elmentem a színházba, de a táncmulatságokkal egybekötött
               hangversenyek nem vonzottak. Egy hangversenyre mégis elmentem. Volt a műsorban egy
               pont, mely különösen érdekelt: Reviczky élete és költészete. Külön megkértem Janka
               nénit, hogy, ha erre a hangversenyre az intézetből visznek lányokat, mehessek el én
               is.</p>
            <p>- Értem, kicsi prepa, értem, - mosolygott Janka néni. - Ha nem lesz beteg,
               elvisszük.</p>
            <p>Mondhatom, a fölolvasás nem nagyon illett oly hangverseny műsorába, melyet tánc
               követ. Asszonyok, lányok, de még a férfiak is mindegyre törülgették a szemüket, a
               prepák meg alig tudták visszafojtani a zokogásukat, mikor a fiatal költő arról a
               megható gyöngéd figyelemről beszélt, melynek hatása alatt született a „Rózsák” című
               költemény. Amint az én gyermekeszemmel elképzeltem, úgy rajzolta elénk a fiatal
               költő is a megragadó képet: a költő ott fekszik halálos ágyán s tünődve nézi a
               rózsákat. A kórház ablakán beragyog a lemenő nap búcsuzó sugara, az utolsó sugár,
               mely glóriát fon a költő homloka köré... ki küldte a rózsákat, vajjon ki? - kérdi a
               fiatal költő. Akárki küldte, legyen áldott. Megaranyozta egy sokat szenvedett költő
               utolsó napjait! Még egy dal és vége a hangversenynek. Még egy rövid félóra s táncra
               perdül a fiatalság. Mind boldog, aki a fiatal költővel táncolhat. Az én pajtásaimat
               mind elkapkodták mellőlem, egymagam gunnyasztok egy sarokban. Tekintetem belevész a
               táncosok forgatagába, de szemem megkapja a fiatal költő daliás alakját s többet el
               sem ereszti. Aztán szinte elnevetem magamat: olyan bolond gondolat villan meg az
               agyamban.</p>
            <p>- Addig nézem, mig ide varázsolom, - gondoltam magamban.</p>
            <p>S még helyre sem utasíthattam magamat ez önhitt gondolatért, a költő épp előttem áll
               meg egy föltünő szép leánnyal, mély bókkal hajtja meg magát, aztán néhány lépéssel
               tovább leül a leány az anyja mellé. A költő tekintete felém fordul, egy pillanatra
               mintha tétovázna, végre is elszánja magát, egyszerre hozzám tart s meghajtja
               magát.</p>
            <p>- Be kell mutatnom magamat?</p>
            <p>- Ez igazán fölösleges, uram.</p>
            <p>- Megajándékoz egy fordulóval?</p>
            <p>- Végtelenül sajnálom, de nem tudok táncolni.</p>
            <p>- Az első leány, akitől ezt hallom, - néz rám kétkedően a költő.</p>
            <p>- Pedig én ismerek olyan leányt is, aki tudott valaha táncolni s elfelejtette.</p>
            <p>- Egy lány, aki a táncot elfelejti! Ilyen is van?</p>
            <p>- Van. Az a leány, aki Reviczkynek a rózsákat küldötte.</p>
            <p>- Talán kegyed...</p>
            <p>- Nem, nem, - szakítottam félbe. - Azaz hogy - volt benne némi részem.</p>
            <p>- Megengedi, hogy leüljek?</p>
            <p>- Ha nem röstelli egy penészvirág mellé ülni...</p>
            <p>- De kisasszony!</p>
            <p>- Hát akkor kárpótlásul elmondom a rózsák történetét.</p>
            <p>A leányok nagy bosszúságára a költő csak a már köteles négyesekre mozdult el
               mellőlem, újra meg újra visszajött hozzám. De ütött a mi óránk s a „maszik” (prepa
               nyelven így híttuk a gavallérokat) hiába könyörögtek Janka néninek, éjfélután három
               órakor összegyűjtötték a leányokat (nem volt könnyű munka!) s nehéz szívvel ott
               hagyták a szupé-csárdást. Valami úgy ránehezedett az én szívemre is... A költő
               lekisért az utcára. Hosszan tartotta kezemet a kezében.</p>
            <p>Az én kezem nagyon remegett. Talán az övé is egy kicsit. Annyit sem tudtam mondani:
               jó éjt! Ő sem mondott semmit.</p>
            <p>Én ezt gondoltam: most láttalak először és utoljára. Vajjon ő mit gondolt? Bizonyosan
               ő is ezt gondolta.</p>
            <p>Elhelyezkedtünk a kocsiban. Sárosi Magda, Pál Vilma meg én egy kocsiba kerültünk.</p>
            <p>Mondta Magda: Csinos fiu ez a poéta.</p>
            <p>Mondta Vilma: érdekes az arca.</p>
            <p>Kérdezte Magda: hát te mit szólsz, kicsike?</p>
            <p>Feleltem én: semmit.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               TIZENEGYEDIK FEJEZET. Levelek a zárdából.
            </head>
            <p>Nincs hét, hogy levelet ne kapjak Lilitől. S nincs hét, hogy ne írjak neki.
               Belenyugodtam, hogy nem látom napról-napra: olvasom a leveleit s annyi mintha
               színről-színre látnám, mintha hallanám lágyan csengő, szomorú hangját. A nagy
               messzeség nem tudott elválasztani s ez a messzeség tán még erősebben
               összeforrasztotta lelkünket. Amit még Rózának sem mertem megvallani, neki
               megvallottam az első pillanatban. Mit vallottam meg? Azt, hogy lelkem sokat
               foglalkozik Istvánnal. Azt, hogy utban vagyok én is a zárda felé. Azaz lennék, ha
               volna erőm elhagyni hitemet. De kálvinista pap volt az édes apám. Nem hagyhatom el a
               hitemet, nem lehetek apáca! De szükséges-e a zárda falai közé temetkezni, hogy ne
               halljuk a nagy világ lármáját? Ime kezemben a diploma, válogathatok a legelrejtettebb
               faluk között.</p>
            <p>Írja Lili, hogy ő teljesen kibékült sorsával. Az angol kisasszonyok budapesti
               zárdájában él annak a szent hivatásnak, melyről a sógorom oly ékesen beszélt. Ez a
               beszéd az ő lelkét meggyógyította. Ha látnád - írja egyik levelében - mennyire
               szeretnek tanítványaim! Nem is szeretet ez, több annál: rajongás. Akár csak téged
               látnálak, kicsike, ismeretségünk első idejében. Mind olyan punktum kis leányok, mint
               a mekkora te voltál. Ahányszor végighaladok a padsorok közt, elkapják fátyolom
               szélét s csókolják. Megható szeretet fénye ragyog szemükben, amint tekintetemet
               végighordozom soraikon. Boldog, akit megszólítok s nemes versenyre kelnek a
               szeretetemért. De én nem tudok különbséget tenni köztük. Nem is akarok. Nem oltom
               beléjük a bigottságot, de annál erősebben a tiszta vallásosságot, az Istenben való
               erős hitet. Ez volt az én legfőbb erősségem a megpróbáltatás nehéz napjaiban, ez a
               hit tartja bennem az életet, nyugtat meg sorsomban, mely nem oly szomorú, amint talán
               sokan képzelik. Tudom, hogy nem élek hiába s ez a tudat feledteti velem, hogy
               másként is alakulhatott volna életem folyása.</p>
            <p>De ki tudja, mi tenger csalódás érte volna túlságosan érzékeny lelkemet, ha kint
               maradok a nagyvilágban, s lassankint eltemetem azt az édes álomképet, melyet a
               rajongó leány képzelete szőtt! Nem voltam éppen csúnya leány, sőt némelyek - rólad
               nem is beszélve, - nagyon szépnek tartottak, kereshettem volna hát a boldogságot a
               rendes úton, a rendes szokás szerint. De van-e a földön teljes, zavartalan boldogság?
               S lehettem volna én boldog bárkinek is az oldalán, ha nem lett volna erőm eltemetni
               az ő emlékét? Nem, nem! Mért tegyek mást is boldogtalanná?</p>
            <p>Ezek a gondolatok vezettek a zárdába, s félek, hogy téged is hasonló gondolatok
               foglalkoztathatnak. Ám ami nekem szabad volt, nem szabad neked, édes kicsikém. Neked
               van édes anyád, vannak testvéreid. Nekem sem anyám, sem testvéreim. Nekem nincs
               otthonom. Nincs, akinek keblére boruljak s kisírjam magamat. Egyedül te és a tieid
               azok ezen a nagy világon, kik megértenek engem, akik szeretettel zártak kebelükre. De
               végre is nem lehettem mind halálig terhetekre. A te édes anyádnak van már egy leánya,
               ki lemondott arról a boldogságról, mit férjhezmenésnek nevez a világ s nagy
               valószinüség szerint lesz még egy olyan leánya a te személyedben. Még csak én
               kellenék közétek! Három ilyen bolond leány egy födél alatt, nemde sok volna a jóból?
               Minden úgy van jól, ahogy van, kicsikém.</p>
            <p>De, amint írod, „kijárod”, hogy lehetőleg a legelrejtettebb faluba nevezzen ki a
               miniszter. Nos, vágyad könnyen teljesülhet, csak arra vagyok kiváncsi, hogy meddig
               birod ki a „zárdai” életet? Ki becéztet majd? Kin zsarnokoskodol? Mert, ne tagadd
               kicsikém, jó adag zsarnoki természet van benned. És hidd el nekem, kicsikém, nem
               szükséges a legelrejtettebb faluba huzódni, hogy a világtól távol, elrejtve legyünk.
               Magamon tapasztalom ezt. Mert gyakran sétálok a nagyváros utcáin az én növendékeimmel
               s lám, engem nem zavar a nagyváros lármája, sokadalma, ez a sürgés-forgás. Ezren meg
               ezren haladnak el mellettem, de én nem látom az embereket, csupán az én kedves
               növendékeimet. A nagyváros üres csillogó fénye nem érdekel. Kart karba öltve suhannak
               el mellettem fiatal párok s nem érzek irigységet.</p>
            <p>Lelkem minden gondolatja növendékeim, köztetek és ama sírhant közt oszlik meg, mely a
               halhatatlan költő porlandó földi hüvelyét takarja. Van az esztendőnek két napja,
               mikor utam kivisz a temetőbe. Egyedül megyek, de úgy érzem, hogy ilyenkor te is velem
               vagy. Julius 11-ike az egyik nap, a költő halálának napja. E két nap nagy részét a
               kerepesi-uti temetőben töltöm. Néhány szál rózsát s szegfüvet viszek magammal, amazt
               azért, mert ez a virág volt az, mely élete utolsó napján megbékítette a halál
               gondolatával, emezt meg azért, mert mint később hallottam, a szegfü volt a kedvelt
               virága. Éppen mint neked, kicsike. Te azt hiszed, hogy könnyeket ontok sírja fölött?
               Miért? Az én számomra nem halt meg ő. Nem volt az az ideális alak, minőknek fiatal
               leányok a költőket képzelik. Kis termetü, vézna ember volt, ugyanaz férfiban mint te
               nőben, kicsike. Mit bánom én? Én a lelkét szerettem, mely nem volt közönséges,
               mindennapi lélek. S most, hogy olvasom életének szomorú történetét, bús árvaságát,
               elhagyatottságát, küzdelmeit, vergődéseit, lassu haldoklását: nő az alakja szememben,
               folyton nő s csoda-e, ha szentjeim közé avattam őt?</p>
            <p>Kilesem a pillanatot, mikor senki sem jár sírja tájékán s letérdelek sírköve előtt.
               Elrebegek egy imádságot, aztán szépen leteszem sírjára a virágokat. Erős a hitem,
               hogy lát engem onnét a fényes menyországból s ez a tudat végtelen boldoggá tesz.
               Fölvidultan, megkönnyebbülten búcsúzom a sírtól, s csodálkozom, hogy a sírok sorai
               közt bolyongva látok itt-ott valakit, aki átöleli a sírköveket és keservesen zokog.
               Miért sírnak, miért zokognak? Van-e szebb hely a temetőnél? Van-e még ehhez
               hasonlatos birodalom, hol nincs bánat, szenvedés, nyomoruság, emberi gyarlóság?
               Egyiknek díszesebb a sírköve, mint a másiknak, de azért van-e itt irigykedés?</p>
            <p>Bűnnek tartanám a halál után való vágyakodást, valameddig másoknak haszna van az én
               életemben, de viszont jöhetne érettem bármikor a halál angyala, készen találna engem.
               Nem félek a haláltól. Nem zúgolódnám Isten bölcs rendelése ellen. Egyedül ő tudja,
               kinek meddig van helye itt a földön, az élők között. S kérdem: vajjon az, kinek
               sírjához most elzarándokolok, ha tovább él, ha élete más körülmények közt folyik,
               hagyott volna-e maga után oly megható szép emléket az emberek szívében, mint aminőt
               itt hagyott? Vajjon az élet további folyamán nem érte volna-e lelkemet szörnyü
               csalódás? Csalódás, mely mélyebb sebet vág szívünkön a halálnál?</p>
            <p>Hiszed-e már, hogy nem vagyok boldogtalan? Hiszed-e, hogy lelkem nyugodt s a zárda
               komor falai közt is napsugaras az én életem?</p>
            <p>- Hiszem, hiszem, - rebegi ajkam önkéntelen. S nagy kedvem kerekedik, hogy temetést
               rendezzek. Eltemetni egy bohó ábrándot. Nagy kedvem volna tűzbe dobni mind azt a sok
               ujságot, melyekben szépen csengő-bongó versek olvashatók az én fiatal költőmtől. Aki
               talán ha tudná, hogy én titkon megszerzem mindazokat az ujságokat, melyekben az ő
               nevét látom, kinevetne, vagy legjobb esetben szánakoznék a szegény penészvirágon.
               Nem, nem, ezt nem tudnám elviselni! Ne nevessen rajtam senki, ne szánakozzék rajtam
               senki. Sem ő, sem más!</p>
            <p>Ah, de gyáva vagyok. Még egy napra megkegyelmeztem a verseknek. Bolondítom magam,
               hátha nekem szól közülök egyik-másik. Hisz az igaz, hogy fekete a hajam, a szemem is;
               az is igaz, hogy a szemem titkolt bánatot rejteget - és így tovább és tovább -
               találok reám illőt eleget a versekben, de hány ezer leány van rajtam kívül, akikre ez
               elkopott frázisok ráillenek! Mindössze egy levél tanuskodik mellettem: a Sárosi Magda
               levele. Ő Budapesten járt s véletlenül találkozott a költővel. S írja Magda, hogy a
               költő különösen érdeklődött a kis prepa iránt, aki Reviczkynek oly nagy bámulója,
               amilyen kicsi ő maga. - Megcsíptelek, kicsike! - írja Magda. Mindig mondtam én az
               intézetben, hogy te nagy titkot rejtegetsz előlünk. Mi bolondok minden titkunkat
               közöltük veled, te meg hétszeres zár alá tetted a te titkaidat. - Most is oly
               beteges? - kérdezte a költő. - Mi kár érte! - sóhajtott. - Szeretnék még vele egyszer
               találkozni. - „Ezek a saját szavai” - fontoskodik Magda - én meg nevetek a Magda
               tyúkeszüségén. Szeretne még egyszer találkozni velem! Nos, hát én is. És aztán?
               Vajjon mit szólna Róza, ha megmondanám neki, hogy egy budapesti költő szeretne velem
               találkozni? Mintha hallanám a véleményét, úgy élvezem magamban.</p>
            <p>- Szeretne veled találkozni egy költő? - kérdezné Róza - hát jöjjön ide. Ágnes olyan
               tejfölös paprikás csirkével traktálná meg, hogy ódát írna a paprikás csirkéhez.</p>
            <p>Az bizonyos, hogy, ha Rózának szólnék, könnyebben menne a „temetés”. De nem szólok,
               megpróbálom magam erején temetni el bohó álmomat. S megpróbálom minden gondolatomat
               egy háromszáz forintos tanítónői állás elnyerésére terelni. Ah, Istenem, nem utolsó
               dolog, ha az ember elmondhatja magáról: a magam kenyerét eszem! Nem kell pénzt kérni
               senkitől, még attól sem, ki szívesen adja, ki utolsó falatját is megosztja veled. Ha
               Isten és a miniszter is úgy akarja, ez a háromszáz forint még fölemelkedik négyszázra
               is, sőt fölebb is, s egyszerre csak azon veszem észre magamat, hogy gazdag lány
               vagyok, a takarékpénztár nem győzi átvenni a megtakarított forintocskákat. Üdv neked,
               rózsaszinü jövendő! Erről a jövendőről zengj éneket, fiatal költő barátom s ne
               titkolt bánatot jelentő szemekről!</p>
            <p>Édes anyám sokáig abban reménykedett, hogy a mi városunkban kapok állást. Volt is egy
               hely az udvarhelyi iskolánál. Éppen akkor ürült meg, mikor Kolozsvárt kezembe nyomták
               a diplomát, ezt az egész életre szóló „útlevelet”. „Várt leány várat nyer” - tartja a
               közmondás, s ez szerencsésen beütött Emilia kisasszonynál is, ki a rossz nyelvek
               szerint már régóta „üdűlt fiatalságban” szenved. A nevelésoktatás e régi, kipróbált
               zászlóvivőjét, kinek a takarékban volt néhány száz forintja, feleségűl vette egy
               nyugalmazott kapitány s Emilia lemondott az állásáról. De még alig jártak jegyben,
               már tizen is szemet vetettek a megürült állásra. Szemet vetettünk mi is. Szegény Róza
               egész napon rótta a várost, kilincselt a város urainál szavazatért. Természetesen,
               mindenki megigérte, hogy rám szavaz, amiből én előre sejtettem, hogy mást fognak
               megválasztani. Úgy is történt. Sőt úgyabb. Tíz pályázó közül Betlenfalvi Idát
               választották, Betlenfalvi városi tanácsos úr leányát, ki legkevésbbé szorult rá erre
               a sovány kenyérre s kinek a leggyengébb bizonyítványa volt a tíz között. De
               Betlenfalvi úr hatalmas, befolyásos ember, nagy szerepet játszik kis városunk
               közéletében, a képviselőválasztásoknál ő a főkortes, méltán várhatta el tehát
               polgártársaitól, hogy az ő leányát válasszák meg.</p>
            <p>- Hisz önök jól tudják, - mondotta Betlenfalvi úr a polgártársaknak, - hogy nem
               szorúltam rá erre a pár száz forintra; én nem is akartam, hogy a lányom tanítónő
               legyen, de nem lehet bírni vele. Az az ambiciója, hogy a maga keresményéből ruházza
               magát. Ez oly nemes ambició, - szavalta hévvel Betlenfalvi úr - mely előtt lehetetlen
               volt meg nem hajlanom.</p>
            <p>Ami engem illet, az én ambicióm mindössze az volt, hogy néhány forinttal én is
               járuljak anyám háztartásához, s szegény Rózának ne kelljen éjjelezni a varrógép
               mellett, de belátom, hogy ez nagyon közönséges, mindennapi ambició. Többnyire efajta
               ambiciója volt szegény pályázó társaimnak is. Köztük akárhány, kinek a szülei drága
               kamatra szedték föl a pénzt s úgy taníttatták a tanítónőképzőben, abban a reményben,
               hogy majd a leányuk fizetéséből apránkint letörlesztik az adósságot. Mindezek az
               ambiciók eltörpűltek, megsemmisültek a Betlenfalvi Ida nemes ambiciója mellett.</p>
            <p>Kis családunk szép álma hamar szertefoszlott s így nem volt más mód, mint neki
               feküdni a tanítók hivatalos ujságjának s belemerülni a pályázatok tanulmányozásába.
               Kiválasztottunk egy állami iskolát s elhatároztuk, hogy megpályázzuk. Most már
               megelégedtünk azzal, ha valahol Erdélyben kapok állást. Arra nem is gondoltunk, hogy
               némely erdélyi falu oly messzire esik tőlünk, hogy a keleti határszélről rövidebb
               idő alatt s könnyebben lehet jutni Budapestre, mint például mindjárt abba a faluba
               is, melyet kiszemeltünk. Mikor a sógoromnak megmondtuk, hogy Mezőszilvásra pályázom,
               összecsapta a kezét. Ő ismerte ezt a falut.</p>
            <p>- Az Isten háta mögött fekszik, hegyek közt és valóságos sárfészek! - mondta ő.</p>
            <p>- S mit tudsz még róla?</p>
            <p>- Azt, hogy a szomszédok, ha megharagszanak egymásra, a kutyát ölben viszik ki az
               utcára s úgy ugattatják meg egymást. Máskülönben a kutyák belefulladnának a
               sárba.</p>
            <p>- Hát még mit tudsz Mezőszilvásról, lelkem-sógorom?</p>
            <p>Mintha csak megkezdtem volna már a tanítást, úgy feleltettem a sógort. Felelt a
               sógor, még pedig, hogy a tréfa teljes legyen, iskolásfiu módjára, hadarva és
               el-elakadva, nagyokat nyelve:</p>
            <p>- Mezőszilvás... igen, Mezőszilvás még arról nevezetes, hogy a házak puskalövésnyire,
               igen, puskalövésnyire vannak egymástól. Az iskola erdő mellett, magas hegy oldalán
               fekszik, némely háztól egy órányi távolságra.</p>
            <p>- Nagyon jól van, kis fiam. Beszélj most Mezőszilvás népéről.</p>
            <p>- Mezőszilváson laknak magyarok és oláhok, foglalkozásuk földmívelés és
               állattenyésztés. A tanítókon és kálomista papon kivül más úri ember a faluban nincs.
               A legközelebbi város szép időben fél napra, sáros időben egész napra esik tőle.</p>
            <p>- Hisz ez pompás egy falu! Ilyen kell nekem! - kiáltottam lelkesülten.</p>
            <p>Mind gúnynak vették lelkesedésemet s mind kifejezték abbeli reménységüket, hogy a
               miniszter úr nem nevez ki. Anyám azt mondta:</p>
            <p>- Inkább maradj itthon egy esztendeig. Úgy is rád fér a pihenés.</p>
            <p>Mondta Róza:</p>
            <p>- Én is azt tartom, jobb, ha itthon maradsz. Előbb erősödj meg, kicsike.</p>
            <p>- Mit, hogy én szép tehetségemet parlagon hevertessem? - ingerkedtem velük. - Nem,
               nem! Ezt nem tudnám elviselni. Meglátjátok, a miniszter csak ránéz a folyamodványomra
               s rögtön kinevez. A tanácsosa ugyan mást fog ajánlani, de a miniszter hallani sem
               akar másról. Ő megérzi, hogy én éppen Mezőszilvásra való vagyok. Fogadjunk, hogy
               kinevez.</p>
            <p>Persze, hogy igazam volt. Kezemben a kinevezés. Mezőszilvásra neveztek ki. Már kaptam
               is egy csomó részvét-levelet azoktól a leányoktól, kik Mezőszilváson indúltak el „a
               nevelés-oktatás rögös pályáján” s akik közt egy sincs, aki egy félesztendőnél tovább
               bírta volna ki Mezőszilváson. Alig voltak ott egy pár hónapot, fölzónáztak
               Budapestre, egyik-másik még térdre is vetette magát a miniszter előtt, hogy helyezze
               máshová, akárhová, mert Mezőszilváson meghalnak. A miniszter jószívü ember s már
               annyira ismeri Mezőszilvást, hogy mikor egy tanítónőt ide kinevez, már gondolkozik is
               azon, hogy félév mulva hova helyezze át. Ezeket a részvétleveleket világért meg nem
               mutattam volna senkinek. Ám úgy is alig győztem vigasztalni Lila mamát. Mindegyre
               megleptem valamelyik szobában, amint visszahúzódott és sírdogált magában. Általában
               az egész család kedvetlen, nyugtalan. Mind ideges. Róza éjt-napot összetesz, hogy
               tisztességgel kiállítsa mezőszilvási „kelengyémet”, s a szeme oly vörös a sok
               éjjelezéstől és a sok sírástól. Én virágos jókedvet erőszakolok magamra, komédiázok,
               bolondozok, minden ismerősömet végig utánozom, de erőlködésem kárba vész,
               bolondozásaimnak nincs hatása. Hiába, látszik, hogy erőltetett a jókedvem. Nem félek
               Mezőszilvástól, sőt, ha már így kell megkeresnem a kenyeremet, bensőleg örülök, hogy
               eldugott faluban kereshetem meg. De ha ránézek édes anyámra, Rózára, Ágnesre, a
               szívem elfacsarodik s nem tudom visszafojtani az előtörő könyeket. Föl-föllázadok a
               végzet ellen. Mégis csak alakulhatott volna másként is az én életem folyása. Van-e
               abban igazság, hogy egy gyönge, beteges gyermekleány családjától messze, idegenek
               közt élje az életét, nehéz munkában? Hisz a természet rendje szerint, a leánynak a
               családban a helye. Az én helyem ott volna az édes Lila mamám oldalán. Ha beteg
               leszek, ki ápol? Ha megbánt valaki, ki véd meg? Ha bánatom lesz, ki vigasztal meg? Ki
               csókolja le könyeimet?</p>
            <p>Szép és bölcs dolog, hogy nemcsak a fiu, de a leánygyermek is tanúl, megszerzi a
               kenyéradó diplomát, biztosítja ezzel a függetlenségét, nem kénytelen minden
               jött-ment, léha, üresszívü férfiuval összekötni az életét, de magam is úgy vélem,
               hogy ezt a függetlenséget egyebütt is lehetne biztosítani, mint éppen Mezőszilváson
               és a Mezőszilváshoz hasonló falvakon. Mit tegyen most szegény Lila mama? Velem jőjjön
               és elhagyja Rózát, magára hagyja őt szomorú gondolataival? Vagy jöjjenek mind a
               ketten velem: Lila mama is, Róza is? Mit csinálna ott Róza? A mezőszilvási hölgyek
               nagy valószínüség szerint nem járnak sem fürdőre, sem bálokba, maguk szövik-varrják a
               toálettjukat.</p>
            <p>Hát csak magam megyek. Róza elkisér. Látni akarja a falut, az iskolát, az embereket,
               a házat, ahol majd lakom. Ő rendezi be az én szobámat. Ő oktatja ki a kosztadó
               valakit, hogy mit szeretek, mit nem. Máskülönben, ahogy ő ismer engem, éhen fogok
               elpusztulni.</p>
            <p>...Már mindent összecsomagoltunk. Azaz hogy nekem csak a könyveimre van gondom. Első
               a nagyanyám verses könyve. Aztán a sok apró-cseprő intézeti emlék. Külön skatulyában
               rejtőznek Lili levelei. S külön egy csomó ujság. Azok a bizonyos ujságok, melyeket
               még mindig nem égettem el. De Mezőszilváson el fogom égetni. El, bizonyosan el!</p>
            <p>Ám, alig teszem ezt az erős fogadalmat, nyilik az ajtó. Megjött a posta. Nekem is
               jött levél. Nézem a borítékot. Ismeretlen kéz írása. Nézem a postabélyegzőt:
               Budapest. Úgy megdobban a szívem. De jó, hogy e pillanatban senki sincs a szobában
               rajtam kivül! Reszket a kezem, alig tudom fölbontani a levelet. Nem álmodom? Végig
               fut tekintetem a levélen, de nem merem olvasni. Kisurranok a szobából, szaladok a
               kertbe, meghúzódom egy fa tövében s úgy olvasom a levelet, - az én költőm
               levelét.</p>
            <p>„Kisasszony, - írja - én nem feledtem azt a kedves estét, melyet Kolozsvárt az ön
               társaságában töltöttem. Oly jól esett annyi idő multán találkoznom nevével. A
               hivatalos lapban találtam meg a nevét. Sohasem olvasom a hivatalos lapot, de ma
               csodálatos véletlenűl a kezembe került s első tekintetre az ön nevét pillantottam
               meg. Tehát a kicsi prepából tanítónő lett. Kisérje szerencse, megelégedés azon a
               szép, nemes pályán. Ha Isten segít, egyszer majd elindulok Mezőszilvás fölfedezésére
               s folytatjuk, amit akkor este félbe kellett hagynunk: tovább fűzzük az eszmecserét a
               mi közös ideálunkról: Reviczkyről.”</p>
            <p>Ennyi az egész levél.</p>
            <p>Csendesülj, szívem! Vigyázz, kicsike, vigyázz. Ne vedd többnek a levelet, mint ami
               valójában. Udvarias, figyelmes levél, van benne némi melegség, megérdemli, hogy
               külön skatulyába rejtsd, bár aligha lesz folytatása. Távozz tőlem, sátán, távozz, ne
               kísérts!</p>
            <p>De mi történt velem? Nem akarom hinni, hogy Mezőszilvás sárfészek. Mesebeli
               tündérvárossá színezi fölizgatott fantáziám a nyomorúságosnak rajzolt falut.
               Bolyongunk a réten, az erdőben céltalan - ő meg én. S oly szép az élet, oly szép a
               világ.</p>
            <p>Belépek a szobába. Együtt ül a család. Mind oly szomorúak. Az asztal megterítve az
               utolsó vacsorához. S én csodálkozva kérdem: mért búsultok? Ők megütődve,
               méltatlankodva néznek rám. Nekik igazuk van, de nekem is. Úgy szeretném kikiáltani az
               egész világnak édes titkomat. De csak egy percig tart ez a bolond vágy s már
               megreszketek a gondolatra is, hogy sejthetné ezt valaki. Itt a levél a szívem fölött.
               Ráborulok az én édes jó Lila mamámra, ölelem, csókolom és sírok, sírok hosszan,
               sokáig. Öröm és fájdalom könnye borítja el arcomat; kettős érzés viaskodik szívem
               mélyén s az egyikről csak a jó Isten tud egyedül!</p>
            <p>Ah, oly szép az élet, oly szép a világ!</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               TIZENKETTEDIK FEJEZET. Margit Mező-Szilvásra érkezik.
            </head>
            <p>Máig sem tudom, hogyan jutottam Mezőszilvásra, csak egy a bizonyos, az, hogy itt
               vagyok. Mielőtt útra keltünk, földabroszon beutaztuk egész Erdélyt, a szélrózsa
               minden irányából próbáltuk megközelíteni Szilvást - vasúton, de bármerről próbáltuk,
               arra a lesújtó eredményre jutottunk, hogy Szilváshoz a „legközelebbi” vasúti állomás
               félnapi járó volna. Már t. i. volna abban a kedvező esetben, ha ettől a
               „legközelebbi” állomástól pompás országút vezetne Szilvásig. Sógorom ifjukori emlékei
               s a földabroszon végzett alapos tanulmányainak alapján megállapítottuk, hogy az az
               út, mely a „legközelebbi” állomástól Szilvásig vezet, a legcudarabb mezei út lehet,
               mely hegyre föl, völgybe le kanyarog; hol eltünik egy szük, süppedékes
               völgykatlanban, hol fölbukkan egy meredek hegyoldalra s azon a „legközelebbi”
               állomáson napokig szórakozhatunk, mig fuvarost találunk.</p>
            <p>- A legokosabb, amit tehetünk, - mondá a sógorom, - hogy befogatunk a magunk
               kocsijába s addig megyünk, mendegélünk, mig Szilvást fölfedezzük.</p>
            <p>Sógorom e szavaiból azt vettem ki, hogy velem akar jönni, de ezt az áldozatot nem
               fogadtam el.</p>
            <p>- Lelkem Balázs, - mondtam neki, - neked feleséged és gyermeked van, tehát itthon
               maradsz. Arra már rövid az idő, hogy végrendeletet írj, Szilvásra pedig, amint látom,
               jó családapa végrendelet nélkül nem indulhat. Maradj te csak itthon.</p>
            <p>- Te semmit sem veszel komolyan, - utasított rendre a sógor, s ő csakugyan nem is áll
               el a szándékától, ha Isten közbe nem szól. De közbe szólott. A legélénkebb disputa
               közt bekopogtatott Sándor bá’, a harangozó és halottkém s halottat jelentett. A
               sógort itthon maradásra kényszerítette a papi kötelesség. Megvigasztaltam a sógort: -
               Ne búsulj, lelkem Balázs. Irásban hagyom hátra, hogy, ha meghalok Szilváson, hozzanak
               haza Csinódra, mert egyedül csak te általad akarom eltemettetni magamat.</p>
            <p>Mindezt pajzán jókedvvel játszottam el, de a hatás más volt, mint amit vártam.
               Valamennyinek a szemében köny csillogott. Nem akartam észrevenni az elpityeredést s
               folytattam tovább:</p>
            <p>- Elég, ha Róza velem jő. Ő úgy is mindig rajongott az utazásért. Most kedve
               telhetik. Csinódtól Szilvásig meg vissza: kivánhat-e ennél fölségesebb utazást?</p>
            <p>Eredetileg is az volt a tervünk, hogy ketten utazunk. Azt egyikünk sem engedte meg,
               hogy édes anyám, aki újabb időben úgy is sokat gyöngélkedett, megtegye ezt a fárasztó
               útat. Szent fogadást tettünk, hogy amely faluban ér az alkonyat, ott meghálunk.
               Zivatarban, záporesőben nem folytatjuk utunkat. Inkább egy hétig tartson utazásunk,
               semhogy valami szerencsétlenség érjen. A kocsisunk megbizható hű szolga volt: még
               szegény apámtól örökölte a sógor. Peták az ő neve, öklömnyi kis figura ember, de hű,
               mint a kutya s bátor mint az oroszlán. Ha bajusza nem volna, mindenki gyermeknek
               nézné. A csöppsége miatt sokat keserítették a falubeliek, hadi lábon is állott az
               egész falu népével, különösen a fiataljával. Mennél többet gúnyolták szegényt mások,
               annál erősebben vonzódott hozzánk. Mint afféle régi jófajta cseléd, a család tagjának
               tekintette magát s annak tekintettük mink is. Irántunk való nagy szeretetében az
               idegenek előtt folyton dicsekedett a mi gazdagságunkkal; ami a mienk, az minden jobb,
               kitünőbb volt a másénál, le egy malacig. Folyton a többes szám első személyében
               beszélt. Ha a hivek dicsérték a sógorom ékesszólását, büszkén legyintett: nem csuda,
               tizenhat esztendeig forgattuk a bibliát. Ha magunk közt voltunk, semmivel sem volt
               megelégedve, mindig zsémbelt, így meg úgy, rosszúl megy a gazdaság, tönkre megyünk,
               de csak jött egy idegen, akkor a békételenkedő, elégedetlen Petákra nem lehetett
               ráismerni: csak úgy folyt a szájából a dicsekedés.</p>
            <p>Most mikor megtudta, hogy a sógorom nem jöhet s egyedül ő reá van bízva a mi életünk,
               egészségünk, épségünk, oly büszkén járt-kelt az udvaron, mint egy kakas. Csakhogy nem
               kukorékolt. Ehelyett zengett az udvar az énekétől, mely szörnyen hamis volt, de
               nekünk igen tetszett.</p>
            <p>- No, Peták, aztán nyisd ki a szemedet, - mondta a sógor, mikor a kocsival
               előállott.</p>
            <p>Peták büszkén mérte végig a sógort.</p>
            <p>- Hogy nyissam ki, mikor be sem hunytam?!</p>
            <p>A nagy nehéz hintó úgy körül volt rakva mindenféle ládával, skatulyával, csomagokkal,
               hogy csak a fejünk látszott ki. A bakon láda, a szemközti ülésen skatulyák, mögöttünk
               a saroglyában hatalmas széles szalmazsák tele szénával. Így utazhattak dicső őseink,
               mikor még a vasútnak híre-hamva sem volt. Ágnes annyi elemózsiát rakott föl, hogy
               utazhattunk bátran egy hétig s akkor még mindig maradt Szilvásra is egy hónapi
               eleség. Komolyan féltek, hogy Szilváson éhezni fogok. Egy kis éléskamrával fölért,
               amit számomra fölpakoltak.</p>
            <p>Az útat illetőleg csupa kellemetes csalódás ért. Miután rettenetesnek képzeltük: ami
               valójában rettenetes volt, az sem tetszett annak. Azt mondtuk erre: még
               rettenetesebbnek képzeltük s megvigasztalódtunk. El voltunk készülve egy heti
               utazásra, s mindössze három napig tartott. Hát az is valami? Közbe-közbe sokszor
               helytelen irányba igazítottak a járó-kelők: két-három óra hosszat is utaztunk -
               hiába. Peták szidta az egész világot, de mi jól mulattunk, amiért Peták keményen
               megleckéztetett. Ezen még jobban mulattunk. Minden faluban megállított valakit:</p>
            <p>- Álljon meg, földi, jó helyen járunk-e?</p>
            <p>- Itt jó helyen, - volt a válasz.</p>
            <p>- Azt akarom tudni: erre visz-e az út Szilvás felé?</p>
            <p>- Erre is visz, de arra is mehettek volna.</p>
            <p>S mutatott egy másik falu felé.</p>
            <p>- Merre közelebb?</p>
            <p>- Útja s lova válogatja.</p>
            <p>- A lóról ne beszéljen, - pattogott Peták, - lássa ked, hogy ez - ló!</p>
            <p>- Látom, látom, de erre rossz az út.</p>
            <p>- Hát arra?</p>
            <p>- Arra sem jó.</p>
            <p>- Hát melyik jobb?</p>
            <p>- Mind a kettő jobb volna, ha - nem volna!</p>
            <p>Peták a lovak közé csapott.</p>
            <p>- A Jézus áldja meg, bátya. Úgy-e - kiáltott vissza szemtelenül - itt kend a
               legokosabb ember?</p>
            <p>De már ekkor szaladtak a lovak. Az atyafi az öklével fenyegetődzött utánunk. Mi meg
               úgy kacagtunk, hogy a könyünk is kicsordult belé.</p>
            <p>Amit otthon fölfogadtunk, azt meg is tartottuk: ott háltunk meg abban a faluban, ahol
               az alkonyat utólért. Kétszer kellett szállást keresnünk s mind a kétszer nagy
               szerencsénk volt: egyik faluban sem láttunk úri házat, de találtunk jó módra valló
               paraszt házat, barátságos külsejüt, tiszta rendes udvarut s ezek közül egyben, mely
               leginkább megnyerte tetszésünket, megállapodtunk. Peták megállott a kapu előtt,
               miután ő is ráadta a szavazatát, s hogy megadja a módját, kinyújtózkodott, aztán
               lassu tempóban lemászott a bakról, óvatosan benézett a kapun, majd belépett az
               udvarra, ott körülnézett, hogy vajjon méltó-e hozzánk az udvar (a hozzánkba saját
               magát is beleértve), úgy ment be a házba, honnét kevés idő mulva a gazdával jött
               vissza. Első és második este egy volt a gazda Isten hozottja. Ez az egyszerü, kedves
               mondás: „Istené a szállás”. Így mondja azt a székely ember ezer év óta a szállást
               keresőnek. Nem az övé a ház, hanem Istené. Bátran beléphetsz, Isten adja a szállást,
               nem ő.</p>
            <p>Nyugodtan lehajthatod fejedet a szép fehér párnákra. Reggel, mikor tovább utazol, nem
               szabad kérdened: - mivel tartozol. Ezzel vérig sértenéd a gazdát. Egy kézszorítás,
               egy „áldja meg az Isten!” ennyi az egész fizetés. S még szerencsés útat is kivánnak
               ráadásul. És megkérnek: ha még egyszer erre járnánk, ne kerüljük el szegény
               házukat.</p>
            <p>Nem fölséges hivatás ennek a népnek gyermekeivel foglalkozni, ennek a népnek
               gyermekeit nevelni, oktatni?</p>
            <p>Harmadik este érkeztünk Szilvásra. Itt már egyenesen a paphoz hajtattunk. Mikor
               megállott a kocsi a papiház kapuja előtt, Peták kedvetlenül csóválta meg a fejét.
               Hümmögött, köhögött, ránk nézett, meg a kapura, aztán nagy nehezen lemászott a
               bakról, majd nagy erős elhatározással félrelökte a kapu két szárnyát. Rozoga egy
               kapu volt ez. A szárnyai alig álltak a sarkukban. Minden második deszka hiányzott
               róluk.</p>
            <p>- Itt sem szeretnék pap lenni, - dünnyögött Peták.</p>
            <p>Ez volt az első mondása.</p>
            <p>Az udvaron egy csomó mezitlábas gyermek szaladgált. Félig uri, félig paraszt
               gyermekre vallott vásott, szakadozott ruhájuk. Kócos, fésületlen volt valamennyi. Egy
               sovány, beteges arcu asszony épp most kiabált rájuk, hogy takarodjanak be, eleget
               voltak már kint. De az asszonyra egyik sem hallgatott, szétrebbentek, tovább
               szaladtak, s csak akkor verődtek ismét egy csomóba, mikor a kocsi befordult az
               udvarra s megállott a szegényes külsejü ház pitvara előtt. Első tekintetre látszott,
               hogy ez a ház sok papot kiszolgált már, de papok jöttek, papok mentek, ki más
               eklézsiába, ki a szilvási temetőbe, csak a hívek maradtak változatlanok: azt
               vallották, hogy a papnak jó akármilyen ház, az ősök fölépítették úgy, a hogy, s
               ameddig össze nem dűl, helyébe mást nem építenek, de sőt nem is tatarozzák. Szívet
               facsaró nyomorúság rítt le az egész házról. Kidűlt-bedűlt falak: kicsiny ablakok s az
               ablaküvegek legtöbbjét piszkos ujságpapírok pótolták. Egyetlen kéménye lekivánkozott
               a korhadásnak indult fazsindely tetőről. S látszott kivülről, hogy az egész házban
               két kis lakószoba lehet, több nem, aztán egy zúg, melyet konyhának csúfolnak s
               egy-két lépés hosszú kamrácska, melyet ismét csak csúfolnak, mikor éléskamrának
               emlegetik.</p>
            <p>- Itt nem sokáig maradunk, - vetette felénk Peták.</p>
            <p>Valóképpen nekem szólt ez a mondás. Nem azt mondta ezzel a bölcs Peták, hogy holnap
               mind a hárman visszamegyünk, mert hát nekem akárhogy is itt kell maradnom, de sokáig
               én nem bírom a dicsőséget. Nem volt időm, hogy eszmét cseréljek Petákkal, csak
               elmosolyodtam a mondásán s ez éppen jó volt, mert a tiszteletes asszony e pillanatban
               közeledett felénk s kedvezőre magyarázta a mosolyomat. Zavarodottan állott a szegény
               asszony, hebegett valamit a mi bemutatkozásunkra, közben lökdöste félre a
               gyermekeket, kik úgy körülvették a kocsit, hogy alig tudtunk lekászolódni.</p>
            <p>- A tiszteletes úr nincs itt? - kérdeztem, miközben helyet foglaltunk az egyik
               szobában. (Csakugyan két szoba az egész házban.) Ez volt a vendégszoba. Régi, kopott,
               szánalmas bútorzat. És poros. Látszott, hogy senki sem használja, vendégnek tartják,
               ők maguk kilencen meghuzódnak egy szobában.</p>
            <p>- Az uram, - mondta a papné - miközben a székekről törülgette a port kötényével -
               bement a vásárba. Tetszik tudni, országos vásár van. Két tehénkénk van, az egyiket
               behajtotta. Kollégiumba visszük a nagyobbik fiut holnapután: kell a pénz.</p>
            <p>- Mondja, kedves tiszteletes asszony, - szólalt meg Róza, kinek a torkát láthatóan
               fojtogatta a nagy nyomorúság, mit itt látott, - kaphatna itt a hugom szállást és
               kosztot?</p>
            <p>- Szállást... kedves kisasszony, igen, szállást, óh Istenem, oly szívesen adnék...
               Úgy ránk férne... Kosztot is... Azt is szívesen adnánk...</p>
            <p>Közbevágtam:</p>
            <p>- Kedves tiszteletes asszony, én úgy vettem észre, hogy nagy a család. Úgy-e nem
               tudnak szállást adni? Nemde kosztot sem?</p>
            <p>- Hát bizony nehezen, - ragadta meg a szavamat a szegény papné. - Mi nagyon szűken
               vagyunk. Szerényen élünk. Nem is étkezünk rendesen, mint a hogy egy papi háznál
               illenék...</p>
            <p>- De van itt úri ház a faluban? - kérdezte Róza.</p>
            <p>- Úri ház? Nincs itt lelkeim, egy sincs. Van két tanító, de egy sem feleséges
               ember... ha csak...</p>
            <p>Jelentősen nézett rám a jó asszony. Nem tudtam elfojtani a kacagást. Kitört
               belőlem.</p>
            <p>- Hisz akkor pompás! Meghódítom az egyik kollégát s majd főzök én!</p>
            <p>De Rózának most már nem volt kedve a bolondságra. Kétségbeesetten járt föl s alá a
               kis szobában.</p>
            <p>- Vissza foglak vinni! Nem hagylak itt.</p>
            <p>- Szó sincs róla, - mondtam én jókedvüen. - Ez a hely nagyon tetszik nekem. A házak,
               amint láttam, jó messzire esnek egymástól. Csöndben fogok lakni, akárhol lakom. Tejet
               és tojást lehet kapni, tiszteletes asszony?</p>
            <p>- Ó, tejet és tojást, igen! - kiáltott a papné.</p>
            <p>- Hisz akkor vivát! Te sírsz? - fordultam Rózához. - Ó, te kishitü, te. Szégyeld
               magad.</p>
            <p>Csak most láttam, hogy valóképpen sokkal erősebb természet vagyok, mint Róza.
               Tetszettem magamnak új szerepemben. Hát én voltam az, ki a kávét nem ittam meg, ha
               nem csubbant a cukor? Hát én vagyok az a beteges, szentimentális leány? Ime, vigan
               indulok neki a küzdelmes, nyomoruságos életnek, s Róza, a hős Róza, kit oly erősnek
               hittem, az első nehézség láttára megretten, kétségbeesik. Igaz, hogy érettem. De
               végre is itt az ideje, hogy vége legyen a gyámkodásnak. Nem én vagyok az egyetlen
               leány, ki Mezőszilváshoz hasonló fészekben tengődik. Mért éppen én legyek különös
               kegyeltje az Istennek? Adtam a nagyot, az öreget, megcirógattam a Róza arcát,
               megsimogattam a fejét.</p>
            <p>- No, ne sírj, kicsike, ne sírj, jó az Isten, jót ád, - vigasztaltam Rózát, ki éppen
               rá akart ütni a kezemre. De ebben a pillanatban belépett nagy porosan a tiszteletes
               úr. Már kivül megtudta, hogy itt az új tanítónő. Látva, hogy simogatom Róza fejét s
               vígasztalom, azt hitte, hogy Róza az új tanítónő. Mindjárt papi hivatása magaslatára
               emelkedett s kenetes szavakkal vigasztalta Rózát. Én meg segítettem neki. Roppant
               tetszett nekem, hogy nem engem néz tanítónőnek, mignem Róza megelégelte a komédiát,
               mérgesen toppantott:</p>
            <p>- Kedves tiszteletes úr! Értse meg, nem én vagyok a tanítónő, hanem ez a leányka!</p>
            <p>- Valóban? - kiáltott föl a tiszteletes úr látható örömmel. - Tehát a kicsi
               kisasszony! Hál Istennek! Hisz akkor rendben vagyunk. Mert szó, ami szó: már kétségbe
               voltam esve, hogy a kisasszony még holnap reggel itt hagy minket.</p>
            <p>- Itt, de viszem a hugomat is!</p>
            <p>- Kedvesem, - mondtam én kenetteljesen, - te holnap reggel visszaindulsz Petákkal s
               hirül viszed az otthon valóknak, hogy engem jó egészségben s jó kedvben hagytál itt.
               Elmondod, hogy Mezőszilvás nagyon szép falu s hogy bár alig láttam, máris szeretem.
               Tiszteletes úr,- fordultam a paphoz - legyen nyugodt, engem nem lát sírni. Itt
               maradok.</p>
            <p>Kiszóltam Petáknak s behordattam cókmókomat. Róza meghuzódott egy sarokban s szavát
               sem lehetett venni. Én rendületlen nyugalommal végeztem a kipakolást, miután a
               tiszteletesékkel megállapodtam, hogy addig, amig szállást kapok, a nyakukon maradok.
               Ezalatt a tiszteletes asszony eltünt, nyilván azért, hogy vacsora után lásson, én
               pedig megtudtam a tiszteletes úrtól, hogy a tehenet elég jó áron adta el a vásárban,
               viheti a fiát a kollégiumba. Általában az ő eklézsiája nem is oly rossz, a fizetés is
               tisztességes volna, de az Isten sok gyermekkel áldotta meg, már pedig sok szájnak sok
               kell. A nép szegény, de becsületes. Lehet ebben a faluban szállást is találni, csak a
               koszttal lesz baj. De ha nem vagyok nagyigényü, majd csak megélek valahogy.</p>
            <p>- No, hallod, - szóltam Rózának. - Nem értem a kétségbeesésedet. Kapok szállást s a
               koszttal is lesz valahogy.</p>
            <p>De Rózát nem lehetett szólásra bírni. Ám láttam az arcán, hogy, ha nem volna jelen a
               tiszteletes, megtépné a hajamat. Szerencsére, a tiszteletes úr velünk maradt,
               folytatta Mezőszilvásnak és népének ismertetését, elmagyarázta a népoktatási
               állapotokat, melyeknek javulását ő rég epedő szívvel várja s kifejezte abbeli
               reménységét, hogy az én működésemmel a mezőszilvási iskola életében új és fényes
               korszak nyílik meg. Eközben előkerültek a ládából a pompás molnár-pogácsák, miket az
               én édes anyám sütött s megkináltam a tiszteletest. Valósággal fölragyogott az arca, a
               pogácsák láttára.</p>
            <p>- Molnár-pogácsa! - kiáltott föl a tiszteletes. - Diákkorom óta nem ettem.</p>
            <p>- Hát akkor csak egyék, tiszteletes úr. Van itt elég.</p>
            <p>Volt is vagy húsz. Becsődítettem a gyerekeket. Azoknak is adtam egyet-egyet. Úgy
               falták, mint a farkasok. Odasompolyogtam Rózához, eléje tartottam egyet: tessék,
               kisasszony.</p>
            <p>- Te, - vetett rám gyilkos szemeket Róza, - ne mérgesíts, mert mindjárt nyakon
               ütlek.</p>
            <p>Ezt persze suttogva mondta, hogy senki sem hallotta.</p>
            <p>Szegény Róza egész odáig volt. Láttam, hogy itt már nincs helye a tréfának. Még egy
               szó s elszakad a húr. De valamit mégis észrevett a tiszteletes, kiterelte a
               gyermekeket, maga is kiment s magunkra hagyott. Ideje volt, mert szegény Rózát már
               fojtogatta a düh, a keserűség.</p>
            <p>- Csakhogy kimentek! - pattant föl a helyéből Róza. - Mondjad: megbolondúltál,
               kicsike? Itt akarsz maradni ebben a rongy fészekben? S azt hiszed, hogy én azt
               megengedem? Még ma éjjel itt hagyjuk szó nélkül, búcsú nélkül, érted?</p>
            <p>- Kedves Róza, - mondtam erőltetett nyugalommal, - te elfeledted, hogy a miniszter
               engem ide nevezett ki. Elfeledted, hogy én azért szereztem meg a diplomát, mert nem
               akarom magamat eltartatni. Ahol találom a kenyeret, ott fogadom el. Mit gondolsz,
               írjak a miniszternek levelet, hogy nem fogadom el a mezőszilvási állást? Nos,
               képzelem, a miniszter mennyire meg fog rőkönyödni. Annyira meg, hogy rögtön mást
               nevez ki helyettem, én meg folyamodhatom más állásért, nem ád s punktum. Egy szó
               mint száz: itt maradok. Hidd el nekem, magam is szeretnék köztetek élni, de ha nem
               lehet! Majd ennek is elkövetkezik az ideje. Te csak eredj haza a te varrógépedhez, én
               meg itt maradok. A nyáron találkozunk.</p>
            <p>- A nyáron! Addig te elpusztulsz.</p>
            <p>- Elpusztulok! A jégeső sem árt nekem. Gyermekkorom óta folyton el vagyok jegyezve a
               halálnak, az intézetben is azt hitték, hogy nem huzom ki a négy esztendőt s ime, itt
               vagyok Mezőszilváson. Erősebb vagyok, mint ahogy hiszitek, Róza! Erősebb!</p>
            <p>Belépett a papné. Hivott: legyen szerencséje egy gyönge vacsorára. Róza bocsánatot
               kért. Fáj a feje, le akar feküdni. Nem lehetett rábirni, hogy vacsorázzék. Ágyat
               vetettek neki, lefeküdt. Én meg kimentem vacsorázni. Az asztalnál csak hárman
               ültünk.</p>
            <p>- Hát a gyermekek?</p>
            <p>- Azok már vacsoráztak, - magyarázta a tiszteletes úr. - Megittak egy-egy pohár
               frissen fejt tejet. Ez a legegészségesebb vacsora. Ajánlom a kisasszonynak is...</p>
            <p>Tejfölös paprikás csirke volt a vacsora. Elég ízletes volt. Legalább a tiszteletesék
               kitünő étvággyal ettek. Látszott, hogy e különben nagyon közönséges falusi étel is
               ritkán kerül asztalukra. Én alig ettem valamit. Gyönyörködtem e szegény emberek
               étvágyában, ők meg viszonzásul alaposan meghányták-vetették, hogy hol is lenne
               számomra a legjobb szállás, hogy az jó is legyen, meg nagyon messze se essék az
               iskolától. Végre megállapodtak a falu kovácsának a házánál. A kovácsnak nincs
               gyermeke s van két szobája. A műhely a ház végéhez van ragasztva. Igaz, hogy a
               kalapálással nagy zajt csap a kovács, de ezt hamar meg lehet szokni.</p>
            <p>Rózának nem mertem szólni e tervről. Elbolondítottuk, hogy egy hónapig itt maradok a
               papéknál, azalatt találunk szállást, kosztot. Reggel Róza visszautazott. A sok sírás
               annyira elerőtlenítette, hogy alig tudott föllépni a kocsira. Peták is szörnyü
               kedvetlenül ült a bakon. Mikor látta, hogy én nem ülök a kocsira, a köny kicsordult a
               szeméből.</p>
            <p>- Hát csakugyan itt marad a kicsi kisasszony?</p>
            <p>- Itt, Peták, itt.</p>
            <p>- No akkor a Jézus áldja meg! - s keményen a lovak közé csapott.</p>
            <p>Egy pillanat mulva eltünt a kocsi, én letörültem arcomról a könycseppet, melyet,
               hiába, mégis csak nem tudtam visszafojtani, aztán a tiszteleteshez fordultam:</p>
            <p>- Most pedig, kedves tiszteletes úr, kisérjen el a kovács házához.</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               TIZENHARMADIK FEJEZET. Egyedül.
            </head>
            <p>Kicsi egyablakos szoba az én lakásom, s többek közt arról nevezetes, hogy ráillik
               Arany János verse, mely azt mondja:</p>
            <p>Ez a szoba, hol én most</p>
            <p> Tillaárom haj!</p>
            <p> Pusztítom a papirost</p>
            <p> Tillaárom haj!</p>
            <p> Se nem csapszék, se nem bolt,</p>
            <p> Csizmadiaműhely volt.</p>
            <p> Tillaárom haj!</p>
            <p>Kása Péter kovácsmester uramé ez a ház, de az én kis szobám sokáig csizmadiaműhely
               volt: Kása Jánosnak, Péter uram öccsének a műhelye. - A János öcsém mestersége,
               magyarázta házigazdám - cudarul ment. Istenverte falu ez a Mezőszilvás. A nép azt
               tartja: „télen-nyáron mezitláb, úgy kimélik a csizmát.” Csak ünnepnap húznak csizmát,
               akkor is az asszonynép a templom ajtajáig a kezében viszi s a templom pitvarában
               húzza föl. Ily „körülmények” közt - folytatta Kása uram - öcsém, aki pedig jeles
               csizmadia volt, nem élhetett meg itt. Fölszedte a sátorfáját s kivándorolt
               Oláhországba. Már az én mesterségem más. Az emberek sajnálják a maguk lábától a
               csizmát, de nem sajnálják a ló lábától a patkót. Így aztán ha nem csurran, csöppen s
               merthogy Isten nem is áldott meg gyermekkel, nem látunk szükséget.</p>
            <p>Kása uram és életepárja kedvező hatást tettek reám. Jó lelkü, szíves embereknek
               látszottak s bár Kása uram mestersége kormos, piszkos mesterség, a lakószobájuk
               tiszta, mint egy kápolna. Annak találtam az én kis szobámat is. Látszott rajta, hogy
               nem rég meszelték s hófehér fala ragyogott az ablakocskán beszűrődő őszi napsugár
               fényében. Egy ágy, egy asztalka, egy tulipános láda, két szék, egy kis tükör,
               körülötte olajnyomatu képek: ime a butorzat nagyjában. Az ablak virágos kertre
               nyílik, - mi kell még? Kásáné asszony vállalkozott, hogy reggelre s estére egy-egy
               pohár tejet ad, tiszta jó tejet. Az ebédet is vállalná, de ők csak parasztosan élnek;
               hanem amiben lehet, kezemre jár, hogy egyszer-másszor meleg ételem legyen.
               Nevezetesen tojásrántottát akár minden nap ehetem, mert tojást azt lehet kapni a
               faluban kosárszámra. - Köménymag-levest tud főzni a kisasszony is, ugy-e? - kérdezte
               a jó asszony s mikor e részben megnyugtattam, biztosított, hogy nem halok éhen.</p>
            <p>Valóban, megmagyarázhatatlan nyugalommal veszem a sorsomat. Sőt mintha tetszenék
               nekem ez az állapot. Leolvasom a jó emberek arcáról, hogy ők erősen sajnálnak engem s
               nyilván azt hiszik, hogy senkim sincs e világon, máskülönben egy gyönge, beteges arcu
               leány nem jönne ebbe a Kása uram szerint Istenverte faluba. Megható gyöngédséggel
               viselkednek irántam, ellesik a gondolatomat is s mert az iskola kint van a hegy
               tetején, a lakásomtól csaknem félóra: sáros időben vagy Kása uram vagy a legénye
               elkisér, sőt Kása uram néhol, ahol mélyebb a sár, minden tiltakozásom ellenére
               pehelyként kap az ölébe s úgy visz ki a hegyre.</p>
            <p>Szó ami szó: nyomorúságos egy élet ez leánynak, de a nappal nyomorúságaiért bőven
               kárpótol az este magányos csöndessége. Zavartalanul átengedhetem magamat
               gondolataimnak, foglalkozhatik lelkem azokkal, kiket szeretek. Olvasom kedves
               iróimat és irom a leveleket Lila mamának, a testvéreimnek és Lilinek. Csupa derü,
               csupa jókedv minden levelem. Lila mamának nagyokat füllentek. Újra meg újra
               figyelmeztetem: ne higyjen Rózának, mert ő mindent túlsötéten lát. A kovácsné
               egyszerü, de igen izletes ebédeket ád, a levegő pompás, az iskolába járás meghozta
               étvágyamat s az arcom már is majd kicsattan a pirosságtól. A valóságot még Lilinek
               sem irom meg. De egy dologban töredelmes vallomást tettem neki. „Hasztalan akarom
               elűzni az ő képét, újra meg újra visszajő, itt ül a kis szobában, szemközt velem.
               Mind a ketten az asztal fölé hajtjuk a fejünket s szótlanul, álmodozva hallgatjuk a
               tűz csendes dorombolását.”</p>
            <p>Bohó álom!</p>
            <p>De hiába, néha-néha úgy érzem, mintha váratlan boldogság előtt állanék. Pedig
               oktalanság azt hinnem, hogy megvalósuljon valaha az, amiről álmodni is félve álmodom.
               Én mégis várok valamit! Hiszem erős hittel, hogy a legsivárabb életben is kell lenni
               egyetlen pillanatnak bár, mely szívünket melegséggel töltse el, melyre egykor mint
               szentségre emlékezzünk vissza. Hány öreget hallok beszélni elmúlt időkről, mikor még
               szépek, fiatalok voltak s szemök, az a bágyadt fényü szem hogy fölragyog, arcuk, az a
               ráncos arc hogy megszépül ilyenkor! Mi lehet az, aminek puszta emléke hosszú,
               gyötrelmes évek múltán a hidegülni, halni készülő szívet lángra tudja lobbantani! Én
               azt nem ismerem és nem is fogom megismerni soha... Az én öregségem épp oly sivár
               lesz, mint amily örömtelen az ifjúságom. El fogom veszíteni azokat is, akik még
               szeretnek, akik miatt még ehhez a sivár életemhez is ragaszkodnom kell. Egyedül fogok
               állani a világon...</p>
            <p>Nem tudom, nem tudom, mi lehet az, úgy fáj a szívem és mégis kimondhatatlan édes
               érzés tölti el. Nem tudom? Nem akarom tudni, de a szívem, szegény bolond szívem érzi.
               Egy kis csenevész virág sinylődött egy elhagyatott zúgban, csúnya szegény, - talán
               nem is virág, - vagy csak sivár élete tette csúnyává? Szép, büszke virágok elvonták
               tőle a világosságot, szegény nem ismerte a harmatot, reggel vágyódva kereste a napnak
               bár egyetlen sugarát, de az nem vette észre. Úgy fájt a kis virág szíve! Úgy vágyott
               boldogság után!</p>
            <p>...Balga kis teremtmény, most megismerted a napot és elhervadsz... Ismered a
               boldogságot?</p>
            <p>Szürke éjjeli lepkék röpködnek lámpám körül, hasztalan igyekszem eltávolítani, vakon
               röpülnek a halálba s perzselt szárnyakkal, haldokolva hullanak elém. Mi űzi, mi
               kergeti az izzó fényességbe? Mi vonzza oly ellenállhatlanul a megsemmisüléshez?
               Szegény szürke lepkék, ti mégis boldogok vagytok!</p>
            <p>Szegény szürke lepkék, ti boldogok vagytok és én? Minek hazudjak? Minek ámítsam
               magamat? Kínos gyötrelmes éjszakák küzdelmei mind hiába valók: lelkem egyensúlyát
               elveszítettem. Egy szent, tiszta, de teljesülhetetlen vágy rabja lettem.
               Kimondhatatlanul szenvedek és végtelen boldog vagyok.</p>
            <p>Ma éjjel különös álmom volt. Puszta elhagyatott völgyben, kopár szírtek közt
               bolyongtam egyedül. Nem láttam egyetlen élő lényt, még csak egy fűszálat sem: kietlen
               pusztaság mindenütt. A magas sziklák közt halk suhanás lebbent át, mint elátkozott
               lelkek sóhajtása. A halál birodalma volt ez. Iszonyu félelem fogott el. Ha most, ha
               itt kell meghalnom, egyedül, hogy lelkem komor szirtek közt bujdosson s testem e
               sziklákon temetetlenül porladjon el! Menekülni akartam s nem találtam sehol semmi
               útat, fáradtan dültem egy csonka szikladarabra, s vártam a halált, az egyetlen
               szabadítót. Ő jött, nem a halál. Szép szomoru szemével rám nézett, hozzám hajolva
               szívére mutatott, melyből patakzott a vér. Szegény boldogtalan teremtés, - mondá
               szomorúan - miért várod a halált? A halál megsemmisülés. Élj és szenvedj. Isten az ő
               kiválasztottjainak adja osztályrészül a szenvedést. Nézd e borzasztó sebet szívemen,
               tanulj élni és szenvedni!</p>
            <p>Magához emelt és a vércseppek szívéből szívemre hullva, életet öntöttek bele, szemem
               könnyel telt meg, a félelem, mely előbb megdermesztette volt szívemet, elmult,
               nyugalom, mélységes nyugalom szállott szívemre. Fölébredtem, de azt a szép szomorú
               szemet még most is látom s hallom: tanúlj élni és szenvedni!</p>
            <p>Illett ugy-e, - kérdem magamtól, - hogy megköszönjem az én poétám figyelmességét.
               Volt ebben némi számitás is: hátha újra ír. Nem csalódtam, mindjárt jött a második
               levél s most azon veszem észre magamat, hogy nyakig benne vagyunk a levelezésben.
               Irodalmi kérdésekről váltunk eszmecserét, de közbe-közbe belecsúszik egy-két mondat
               a magunk életefolyásáról is. Annyit már sejtek, hogy az én poétám csalódott. Vajjon
               ki lehetett az a valaki? Próbálom a sorok közül kiolvasni: vajjon amit irántam érez,
               több-e barátságnál? Hátha a levelezés csak arra való neki, hogy gondolata
               elterelődjék ama valakiről, aki megsebezte szívét? Látja, hogy nem vagyok éppen buta
               leány s jól esik velem beszélni - írásban. Meglehet, hogy érzelme több a barátságnál;
               hogy az idő és távolság lassankint eltüntette az én igénytelenségemet s a csúnya,
               vézna leányt szépnek látja. Költőtől kitelik ez a bolondság. Vajjon mit tennék, ha
               véletlenül betoppanna s megkérné a kezemet? A mai eszemmel azt mondanám neki: hiszem,
               hogy e pillanatban szeret, de érzelmeinek tartósságában nem hiszek. Nézzen meg jól.
               Maga szép daliás ifjú, én meg egy kicsi, vézna, csúnya teremtés vagyok. Valóságos
               figura pár lennénk, mindenki megmosolyogna, ha kart karba öltve látna minket. Még meg
               is gyanusítanák önt. Azt hinnék, hogy gazdag vagyok, azért vett el.</p>
            <p>Búcsúzzunk, fiatal barátom. Keresse a dicsőséget, lelkem híven kiséri messziről,
               látatlanul, ujjong a diadalain s az sem fáj majd szívemnek, ha megtalálja végre azt a
               leányt, ki mindenképp több, mint én. Eszesebb is, szebb is és mindenesetre -
               egészségesebb. Mert az egészség drága kincs, óh, nagyon drága. Csak én tudom, kinek
               minden szellő megárt. Hallja most is, hogy köhögök. Szörnyü rossz a tüdőm!</p>
            <p>Így beszélek-e hozzá majd, lesz-e erőm erre, ha csakugyan megvalósul a balga álom,
               nem tudom. De így gondolkozom. S azt hiszem, bölcsen gondolkozom. Megerősit ebben
               Lili levele is. Minél tovább gondolkozom a magam dolgán, - írja Lili - annál
               világosabb előttem, hogy minden úgy történt jól, amint történt. Nagy szerencsém, hogy
               soha nem is láttam nagy halottamat. Meg-megborzadok a gondolattól, hogy ha netalán
               összehoz a sors, kezünket egymás kezébe teszi egy egész életre s minden nap lekoptat
               valamit illuziómból. Vigyázz magadra, kicsike, légy erős. Féltelek, nagyon féltelek.
               Inkább lemondani most, s hordani, mig Isten élni enged, szent titkodat szívednek
               mélyén, semhogy egyszer rád boruljon a csalódás sötét, vigasztalan ege. Mi nem
               születtünk asszonynak. Nem vagyunk e világból s e világba valók. A lelkünk túlságosan
               érzékeny, egy röpke fuvallat is mély nyomot hagy rajta s ami mellett más mosolyogva,
               nemtörődömséggel halad el, attól halálos sebet kaphat a mi szívünk. Én már ismerem a
               te poétádat hozzám juttatott leveleiből s verseiből. Becsületes léleknek látszik,
               szeret is téged, majd meglátod, föl is ajánlja a kezét, de nem lenne elég ereje
               megküzdeni fölületesen gondolkozó emberek rosszul rejtett, bántó mosolyaival. Így
               külsőképpen nem vagytok egymáshoz illő pár s ez a rosszlelkü és alantas gondolkozásu
               embereknek éppen elég arra, hogy poétádnak az életét megkeserítsék, lassankint
               kiábrándítsák az ő széplelkü, de nem mutatós asszonykájából. És ha nem is törődnék
               poétád az emberek itéletével? Mit gondolsz, őszinte volna-e ez a nemtörődés? Nem
               ejtene-e sebet a lelkén az örökös küzdelem s kifáradván a küzdelemben, nem az lenne-e
               a vége, hogy megbánná az elhamarkodott frigyet? Hiszen ha elrejtőzhetnétek a világ
               szeme elől rengeteg erdő vadonába! De a te poétád szegény ember. Mikor a szíve
               véréből írja a legszebb költeményt, ugyanakkor nem űzheti el magától azt a prózai
               kérdést: vajjon mit fizet ezért a kiadó? Mert élni kell! A költészetből megélni vajmi
               nehéz. Ha nincs hivatal, beköszönt a nyomorúság. Ha van kenyeret adó hivatal, ez meg
               kész ellensége a költészetnek. Mindenképp nehéz a költő élete. S jaj neked, ha meglep
               a nyomorúság: nyomán jár ennek a kiábrándulás. Szeresd a költőt, kicsike, de csak
               messziről. Ott a nagyvárosban megakasztanád őt röpülésében, lankadtan hullanának le
               szárnyai s te kétségbeesetten vádolnád magadat: nem a te magad boldogtalansága miatt,
               hanem azért, hogy boldogtalanná tetted azt, kit úgy szeretsz!</p>
            <p>- Igaz, igaz! - sóhajtok bele a csöndes éjszakába. Leteszem a tollat. Homlokomat
               pokoli forróság perzseli. Úgy tetszik nekem, holnap hiába várnak a gyermekek. A láz
               lever a lábamról. Istenem, Istenem, ha beteg leszek, súlyos beteg, ki virraszt
               mellettem? Ne hagyj el engem, édes jó Istenem!</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               TIZENNEGYEDIK FEJEZET. Találkozás a költővel.
            </head>
            <p>Három hónapja, hogy nem volt a naplóm kezemben. Nézem az utolsó mondatot. „Ne hagyj
               el engem, édes jó Istenem!” Élénken emlékszem, hogy midőn e könyörgő szavakat
               leírtam, addig soha sem tapasztalt félelem szállta meg egész valómat. Már hetekkel
               előbb gyöngélkedtem, de könnyü meghülésnek vettem az egész bajt s bár néha-néha
               hideg borzongás futott át tagjaimon, rendesen eljártam az iskolába. Most aztán, hogy
               írás közben, az éjféli órákban, nagy erővel lepte meg egész testemet a forróság,
               valóságos rémület fogott el. E pillanatban ébredtem igazán az én egyedülvalóságom,
               elhagyatottságom megdöbbentő tudatára. Mi lesz velem, ha csakugyan ágyba dönt valami
               súlyosabb természetű betegség? Voltak pillanatok, nem, több: órák és napok életemben,
               mikor nemcsak hogy nem féltem a haláltól, de szinte vártam is annak a keserves
               tudatában, hogy az én életemnek úgy sincs más célja, mint küzdeni a mindennapi
               kenyérért; hogy nem lesz nekem soha puha, meleg fészkem, ebben a puha meleg fészekben
               akivel megosszak örömet, bánatot... enélkül élet-e az élet?</p>
            <p>És most tetten értem magamat. Megijedtem, szörnyen megijedtem a haláltól. A haláltól,
               mely bekopogtat ebbe a kis szobába, s elragad irgalmatlanul, mielőtt érezném édes
               anyámnak s enyéimnek utolsó csókját s mielőtt, - haj, hogy kell leírnom! - látnám őt
               még egyszer, hallanám szavát, hallanék egy szót, csak egyet, ha szánalomból adja is:
               szeretlek! Mért ne halljam ezt a szót bár egyszer? Csak a szép, csak a gazdag úri
               lányoknak van joguk erre s nekem a szegény csúnya prepának nincs? Igazság-e ez?</p>
            <p>Ezek a gondolatok háborogtak, kavarogtak bódult agyamban azon a rettenetes éjszakán,
               melyet nem felejtek el soha. Reggel ijedten jött be a háziasszonyom, látván, hogy már
               nyolc óra s még nem keltem föl.</p>
            <p>- Beteg a kisasszony?</p>
            <p>- Nagyon beteg vagyok, jó asszony.</p>
            <p>- Mi baja? Hol fáj, lelkem kisasszony?</p>
            <p>- Azt hiszem tüdőgyulladásba estem. Van-e itt közel orvos?</p>
            <p>- Orvos, orvos! - csapta össze a kezét a derék asszony - itt errefelé híre sincs
               orvosnak. Magunk doktoroljuk egymást. Csak a halálos beteghez hoznak orvost... Éppen
               félnapi járóra van ide Vásárhely. Ott van doktor elég.</p>
            <p>- Tegyen a fejemre s a mellemre hidegvizes ruhát, jó asszony. Aztán - hozzanak
               orvost.</p>
            <p>- Hát az édes anyjának írjunk-e, aranyom?</p>
            <p>- Ne! ne! ne írjanak. Csavarjon ruhát...</p>
            <p>Félig eszméletlenül hanyatlottam a párnára. Éreztem, hogy van legalább negyvenfokos
               lázam.</p>
            <p>Bejött Kása uram is. Ő azt javallotta, hogy fogadjunk fuvarost, aki bevigyen engem
               Vásárhelyre a doktorhoz. Így szoktak itt tenni a nehéz betegekkel, mivelhogy a
               doktor elhozatása tenger pénzbe kerül. Máig sem tudom megmagyarázni magamnak, hogyan
               történhetett: ez oktalan terv ellen egy szavam sem volt. Novemberi hideg esős időben,
               parasztszekéren bedöcögtetni a beteget a félnapra eső városba! Ez a gyilkossággal
               határos. De én erre nem gondoltam az én lázas fejemmel, az én tapasztalatlan,
               gyámoltalan eszemmel. Tehetetlen bábként engedtem, hogy tegyenek velem, amit akarnak.
               Következő reggelre szűnt egy keveset a lázam, de már tudtam, hogy tüdőgyulladásom
               van. Felöltöztettek meleg ruhába, bepólyáztak vastag kendőbe, a parasztszekérre
               derekaljat, párnát tettek, aztán szépen fölvettek az ágyból s ráfektettek a szekérre.
               S hogy ne lássanak az emberek, fejem fölé tartott egy nagy szakadozott esernyőt
               Kásáné asszony, aki kisérőmül szegődött.</p>
            <p>Aki falun él, annak az efféle látvány nem szokatlan. A falusi embernek nincs is
               pénze, meg sajnálja is a doktortól, s mikor a beteghez doktort hoznak, akkor már a
               szegény beteg rendszerint a végét járja. „Olyan nagy beteg, - mondják a jó emberek, -
               hogy még doktort is hoztak!” De nehéz betegség esetén is inkább a beteget viszik a
               doktorhoz, mint a doktort a beteghez. Ez az utazás, a rossz utakon való
               végigdöcögtetés rendszerint az utolsó kenet a szegény betegnek. Velem is megtétették
               ezt az utat s ím, csodák-csodája, élek! Én, akit kora gyermeksége óta eljegyeztek a
               halálnak!</p>
            <p>Ah, Istenem, milyen út volt ez! Az ég beborúlt, a levegő nyirkos, az út köves,
               gödrös, a szekér nagyokat zökken s minden zökkenésre nyilalás a mellemben! Aztán
               egyszerre csak szitálni kezd a hideg eső. Arcomat el kell födnöm a kendővel, mert a
               lyukas esernyőn az eső becsöpög. Majd megfulladok a kendő alatt. Erős köhögési
               rohamok fognak el. Egy örökkévalóság minden pillanat. A láz újra elborította egész
               testemet. Azt hiszem, meggyulladok.</p>
            <p>- Gyorsan, gyorsan, egy csöpp vízet... meghalok.</p>
            <p>Leemelnek a szekérről s az ölében visz föl a lépcsőn a fuvaros, mint egy kis
               gyermeket. Bevisznek a doktor rendelő szobájába. Forog velem az egész világ, a
               butorok táncra kerekednek. Ott forog a szobában két úr, mintha táncolnának ők is.
               Pedig állnak egy helyben, lázban égő, zavaros szemmel is látom arcukon a
               megdöbbenést. És hallom, amint az egyik rémülten kiált: Margit! Többet nem hallok,
               nem látok. Egy éles sikoltással eszméletlenül esem össze.</p>
            <p>Késő este volt, mikor eszméletre tértem. Egy kis, de előkelően butorozott szobában
               találtam magamat. Az ágyam mellett két férfi ült s várta ébredésemet. Az egyik
               gyöngéden fogta a kezemet, az üterem verését számlálta; a másik könnyes szemmel,
               megindúltan nézett rám s remegő hangon kérdi: ismer-e?</p>
            <p>- Óh, Istenem, - sóhajtok. - Ön az... István... Hát nem álmodom?</p>
            <p>- A láz csöndesült, nincs ok az aggodalomra, - mondja a doktor.</p>
            <p>De én nem törődöm a betegségemmel. Nem akarom hinni, hogy nem álmodom.</p>
            <p>- Hogy jött ide? - kérdem suttogó hangon.</p>
            <p>Az orvos közbeszól:</p>
            <p>- Azt majd máskor mondja el az én István barátom. Most önnek föltétlen nyugalomra van
               szüksége, kisasszony.</p>
            <p>István lehajolt, megcsókolta a kezemet.</p>
            <p>Szemem megtelt könnyel. Hálásan emeltem rá. - Köszönöm, köszönöm, - rebegtem
               halkan.</p>
            <p>Egy öreg asszony lépett a szobába, ezt a doktor mindenféle utasításokkal látta el,
               aztán magunkra hagytak. Éreztem, hogy jótékony álom nehezedik szempillámra; hogy ez
               az álom diadalmaskodik lelkem izgalmán. S én botorul küzdöttem az elalvás ellen.</p>
            <p>- Asszonyság... - szólítottam meg az öreg asszonyt. - Mikor jött ide ez az úr?</p>
            <p>- Tegnap, kisasszony. De a doktor úr meghagyta, hogy ne engedjem beszélni a
               kisasszonyt.</p>
            <p>- Jó, jó, csak egy pár szót. Én egyet-mást kérdek, maga beszéljen. Meglátja, szépen
               elalszom. Mért jött ide?</p>
            <p>- Nagy bál volt itt, kisasszonykám. A bál előtt ez a fiatal úr szavalt. Azt hallom,
               nagyon szépen szózatolt. Még pedig olyan verseket, amiket tulajdon ő maga írt.</p>
            <p>- Itt van szállva?</p>
            <p>- Itt. A doktor úrral jó barátok. Együtt tanúltak Budapesten.</p>
            <p>- De hisz ő nem doktor.</p>
            <p>- Nem. Azt hallottam, hogy talán lesz belőle. Talán már az is. S „ujságot
               nyomtat”.</p>
            <p>- Meddig marad itt?</p>
            <p>- Ma akart visszautazni, de, úgy látszik, itt marad, mig a kisasszony meg nem
               gyógyul. Úgy-e rokonok?</p>
            <p>- Azok vagyunk...</p>
            <p>Nem hazudtam. A lelkünk rokon...</p>
            <p>- No látszik, hogy rokonok. Szegény, hogy meg volt ijedve! Egy falást nem evett
               vacsorakor. A doktor úr sehogysem értette a kisasszony dolgát. Szörnyen haragudott,
               hogy ilyen nagy betegen behozták, ahelyett, hogy kivitték volna őt. Azt sem értette,
               hogy egy ilyen gyönge leány hogy élhet egymagában.</p>
            <p>- Hát a doktor úrnak van-e felesége?</p>
            <p>- Nincs.</p>
            <p>- No lám, akkor ő is egymagában él.</p>
            <p>- Ugyan, ugyan, nagy különbség ez, lelkem kisasszony. De most aludjon ám. Jaj de
               forró a feje!</p>
            <p>- Forró? No akkor aludjunk.</p>
            <p>Ez volt a válságos éjszaka. Éjfélre negyven fokra emelkedett a láz, de hajnalban
               hirtelen alászállott. A doktor többször betekintett. Reggelre a láz teljesen megszünt
               s én aludtam mélyen, nyugodtan. Dél felé ébredtem föl.</p>
            <p>- Túl vagyunk a veszedelmen! - jelentette a doktor látható örömmel. - Pedig - most
               már megmondhatom - nagyon féltem...</p>
            <p>- Tehát visszamehetek Szilvásra?</p>
            <p>- Ó, persze! Majd egy hét múlva. Talán kettő múlva.</p>
            <p>- Úgy, úgy, - vágott közbe a költő, ki e szavakra lépett a szobába. - Mondhatom, az
               én prepa barátom könnyelmü egy leány, - folytatta, - miközben leült egy székre, közel
               az ágyamhoz. - Ilyen utazás csak nekünk, szeleburdi poétáknak van megengedve.
               Istenem, mit is gondolt!</p>
            <p>- Semmit. Azt semmi esetre, hogy önt itt találom.</p>
            <p>- Tudja, hogy épp ma akartam elindúlni Mezőszilvásra?</p>
            <p>- Illetőleg vissza Budapestre.</p>
            <p>- Nem, nem, ez csak ártatlan füllentés volt. Ha azt mondom az én kedves barátomnak,
               hogy Mezőszilvásra megyek, mert van nekem ott egy leánybarátom, akivel én irodalmi
               levelezést folytatok, a doktor lefog és nem bocsát el.</p>
            <p>- Lássa, én megkönnyítettem a maga dolgát, megkiméltem egy rettenetes rossz
               úttól.</p>
            <p>- Igen és szinte életével fizetett meg ezért.</p>
            <p>- Ne felejtse, hogy sejtelmem sem volt az ittlétéről. Tehát nem okolhatta volna magát
               a halálom miatt.</p>
            <p>- Csak keveset beszélni, keveset, - figyelmeztetett a doktor, ki azonban mindjárt
               távozott is, miután beteghez hivták.</p>
            <p>Ketten maradtunk a szobában. S hogy ketten voltunk, sokáig nem jött szó ajkunkra.</p>
            <p>- Emlékszik, - törtem végre meg a csöndet, - arra a kolozsvári estére? Mikor
               visszahuzódtam egy sarokba. És ön meglátott.</p>
            <p>- S hogy megláttam, odasiettem.</p>
            <p>- Táncra kért föl.</p>
            <p>- S ön kikosarazott.</p>
            <p>- Sohasem táncoltam. Pedig...</p>
            <p>- Pedig?</p>
            <p>- Akkor szerettem volna táncolni. Először és utoljára.</p>
            <p>- Először és utoljára! Ily fiatalon hogy lehet így beszélni!</p>
            <p>- Sokkal öregebb vagyok, mint ahogy képzeli. Ismerem magamat.</p>
            <p>- Nos, ha ismeri, milyennek tartja magát?</p>
            <p>- Egy kissé elsavanyodott, szeszélyes, hol tulságos jókedvü, hol minden különösebb ok
               nélkül rosszkedvű, magával elégedetlen, másokat kigúnyoló, csúnya, vézna, beteges
               leány vagyok. Ez vagyok én. Egy bolond poétának kellett jönni, hogy fölfedezzen
               bennem valami értéket. Ez a bolond poéta azt állítja, hogy barátom...</p>
            <p>- És ha több lennék, mint barátja?...</p>
            <p>- Rémülten mondanám! ne! ne! Legyünk barátok és soha többek.</p>
            <p>- S nem tudna szeretni engem? Nem bízná kezét az én kezemre, hogy vezessem, hogy
               vezessük egymást egész életen át?</p>
            <p>- A doktor megtiltotta a sok beszédet, - mondtam hirtelen s a párnák közé temettem
               arcomat. Éreztem, hogy könyeimtől nedves lesz a párna.</p>
            <p>- Margit... Ön sír... Nézzen rám! Megbántottam?</p>
            <p>- Nem, nem...</p>
            <p>- Feleljen hát a kérdésemre!</p>
            <p>- Nem, nem, most nem. Majd egyszer, később. Levélben. Nehezemre esik a beszéd!...</p>
            <p>Csakugyan köhögési roham fogott el. Mikor valamennyire magamhoz tértem, kimerülten,
               összetörve, (mily szánalmas állapotban lehettem!) szomoru mosolygással fordúltam
               felé:</p>
            <p>- Nos, lehetünk többek egymásnak, mint barátok?</p>
            <p>- Túloz.</p>
            <p>- Nem. Ne ámítsuk egymást. Tudom, hogy rövid idő multán csak nyüg, teher lennék,
               melyet csak azért nem rázna le magáról, mert sokkal becsületesebb. De az én szívem
               megszakadna, ha szenvedni látnám önt. István! Búcsúzzunk el már most. A barátság
               maradjon, a szerelem - ha volt, ha van - aludjon el.</p>
            <p>István megragadta a kezemet s hévvel csókolta meg.</p>
            <p>- Ne, ne ezt. A homlokomat... Egyszer... Az ajkamat... Egyszer, csak egyszer. És
               mondja: szeretlek. Egyszer, csak egyszer. Aztán... ne lássam többé soha. Én már
               boldog vagyok... Előre, ifjú barátom! Bontsd ki szárnyaidat, emelkedj magasra, a
               csillagokat érje koszorus fejed. Imádságom kisér a messzeségből. Add szívedet
               tehozzád méltónak: szépnek, ragyogó szépnek, bűbájosnak, tündöklő elméjünek, aki
               téged megért, veled szárnyal, a szíve a te szíveddel egyszerre dobban. Ilyen nő kell
               neked s nem egy mindig halódó penészvirág... Ne, ne, többet ne. Ég a homlokom, az
               ajkam. Eredj, eredj!</p>
            <p>Félig ébren, félig álomban suttoghattam el e zagyva beszédet, de elsuttogtam,
               bizonyosan el, mert most hogy ébren vagyok, itt ülök újra az asztalnál, minden szó
               megelevenedik lelkemben, mintha képe, formája volna minden egyes szónak. Nem láttam
               eltávozni Istvánt. Csak azt tudom, hogy még aznap elutazott. Búcsú nélkül. Mért is
               búcsúzott volna? A közönséges mindennapi búcsú már nem illett hozzánk. Így volt ez
               jól.</p>
            <p>Másnap megjött az én édes drága jó anyám. Mindenáron haza akart vinni. Makacsul
               ellenszegültem. Végre is engednie kellett. Mihelyt annyira jobban lettem,
               visszakísért Szilvásra. Itt maradt egy pár hétig. A szívem majd megszakadt, mikor
               kifejlettem ölelő karjaiból. Szegény Lila mama! Még papirost és plajbászt is vett
               elő, úgy számolta össze (és nagyította) szükös jövedelmét, csak valahogy meggyőzzön
               engem: megélhetünk anélkül is, hogy én ebben az Isten háta mögötti faluban kínlódjam.
               Pihenjek addig, mig otthon kerül állás. Nem tudok megválni ettől a magányosságtól!
               Félek, hogy sehol egyebütt nem álmodhatom tovább zavartalanul az én édes álmomat.
               Gyermekes félelem ez, de hiába, nem tudom leküzdeni.</p>
            <p>Mennyi levél, mióta István elutazott! S milyen bolondok mind ezek a levelek! Nem
               győzöm észre téríteni. Pedig végre is enyém lesz a diadal, a szomoru diadal. Ha ő
               gyönge, én erős leszek. Tetszem magamnak ebben a szerepben. A gyönge leány, akin az
               egész világ szánakozik, erősebb az erejére büszke férfiúnál. Penészvirág vagyok? Hát
               tudom, hogy az vagyok. De erősebb is a lelkem, mint a tietek valamennyien, akiket
               ismerek. Tapsolj, Lili! Büszke lehetsz a tanítványodra. Szeretlek, de főkötőt nem
               tesznek az én fejemre soha! Ha már el vagyok jegyezve a halálnak, - ámbár úgy látom,
               hogy az emberek csúnyán fölsülnek a jövendölésükkel, mert hosszu, nagyon hosszu
               életü leszek, - de jó: ha már meg kell halnom, ne haljak meg csalódástól megtört
               szívvel!</p>
            <p>Így szeretve vagyok, szeretve leszek a sírig én, a penészvirág! Hányan mondhatják ezt
               még el magukról?!</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               TIZENÖTÖDIK FEJEZET. Regény Margitról.
            </head>
            <p>Be rég nem írtam beléd, édes kicsi könyvem. Ím elmúlt a tavasz, el a nyár, őszre
               hajlott az idő s te érintetlenül pihentél az én ládikámban. Mi történt velem? Igaz
               volna-e, hogy már te reád sem merem bízni szívemnek bolond vergődését? S igaz
               volna-e, hogy most azért veszlek újra elő, mert vége felé közeledik az én édes-bús
               regényem? Sűrűn jönnek még Istvántól a levelek, de már kiolvasom a sorok közül, hogy
               lassankint megadja magát s igazat ad nekem. Már-már kezdi hinni, hogy amit iránta
               érzek, a legtisztább, a legeszményibb barátság. Nemrég egy különös novellára
               bukkantam. „A csúnya leány” a címe. Mintha csak rólam írták volna. Egy agglegény
               beszéli el benne, hogy megszereti a csúnya leányt, aki persze az ő szemében
               napról-napra szebbé lett. Megszépíti a lelke. Megkéri a leány kezét s bár ez is
               szereti őt s meg is vallja szerelmét, mégsem lesz a felesége. A férfi agglegény
               marad, a leány vén leány. Ugyanúgy bölcselkedik a csúnya leány is, mint én.
               Ugyanazok az okok riasztják vissza a férjhez menéstől. Ő is csúnya, vézna és
               beteges.</p>
            <p>Talán csak nem rólam írták ezt a történetet? Nem, nem, nyugodt lehetsz. Nem egy
               csúnya, vézna, beteges leány van a világon. De mindegy, akárkiről, ez a novella nagy
               segítség nekem az én lelki nyomorúságomban. Elküldöttem Istvánnak. Kiváncsi voltam a
               hatásra. István nagyon gorombán nyilatkozott a novelláról. Azt írja, bolond az írója,
               bolondok a hősei. S végül: bolondoktól ne vegyek példát. Én meg visszaírtam: Az az
               író nagyon okos ember, a hősei bölcsebbek, mint a hét görög bölcs együttvéve. Hálás
               vagyok az írónak: megerősített elhatározásomban.</p>
            <p>István újra ír. Most már röviden, nem palástolt bosszúsággal. „Hát jól van. Maradok
               agglegény, mint a novellabeli bolond, - maga meg maradjon vén leány.”</p>
            <p>Én erre írom: „Ne beszéljünk se agglegénységről, se vénleányságról, beszéljünk
               barátságról. Ez nem akadályozza meg magát, kedves poétám, hogy egy szép napon egy
               szépséges szép leányt vezessen oltár elé s azért megtartson engem barátságában.
               Nézze, küldöm az arcképemet. A nyáron elkövettem ugyanis azt az ostobaságot, hogy
               fényképező masina elé ültem. Ezt az arcképet majd bátran megmutathatja
               jövendőbelijének. Bátran megmondhatja, hogy e fénykép tulajdonosa az ön vénleány
               barátja. Bátran megvallhatja, hogy időnkint levelet vált velem. Tudom, nem lesz
               féltékeny. Annál kevésbbé, mert bizonyos vagyok abban, hogy elkövetkezik az idő,
               midőn egyre ritkábbak lesznek a levelei.</p>
            <p>S ez - előre mondom - nem fog fájni nekem. Előveszem a régi leveleket, újra meg újra
               olvasom azokat. És el fogom olvasni minden versét, minden könyvét. S minden dolgát
               meg fogom kritizálni, még pedig szigorúan. Annyira szigorúan, hogy még meg is fogja
               sokallani s - ami nagy szerencse lenne mindkettőnkre nézve - még majd
               kiállhatatlannak is fog tartani. Szinte hallom a magamagát vádoló, szemrehányó
               kitörést: s én ezt a kiállhatatlan vén leányt egykor szeretni tudtam! Így lesz,
               így.”</p>
            <p>Ez a levél nagyon bántotta az én poétámat. Hogy én ilyesmit tehetek föl róla.
               Könnyelmü, léha, fölszines embernek tartom őt is s ez nagyon fáj neki. Ne
               jövendölgessek, várjam nyugodtan az idők mulását, az események folyását.</p>
            <p>Szegény kis poétám! Úgy látszik, csakugyan igazságtalan vagyok iránta. Ha már
               beletörődött abba - legalább azt írja - hogy csak barátok legyünk, hát legyünk
               barátok s ne jövendölgessük, hogy mint lesz, hogyan lesz majd tíz-húsz év múlva.</p>
            <p>Lili is keményen megdorgál. Azt írja, gyöngédtelen vagyok. Ő is azt hiszi, hogy a
               poéta majd egy pár év múlva megtalálja az ő igazi párját, puha meleg fészket rak; de
               egy bizonyos, hogy nem lehet az közönséges lélek, ki egy szegény, csúnya prepát
               foglalt a szívébe s mert a neki szép álmot nem valósíthatja meg, a legsivárabb
               életet, az agglegénységet választja. Ha csak pár évig is tart ez az elhatározása,
               ezért a pár évért is megérdemli a te becsülésedet. Csipkedő kedvedet másokon
               gyakorold, kicsike. Ne bántsd a költőt!</p>
            <p>Megfogadtam Lili tanácsát. Az ő szelid, nemes lelke megmutatta nekem az igaz utat.
               Többé nem törődöm a magam lelki nyomorúságával, minden gondolatom, minden szavam,
               írásom egy célt szolgál: visszaállítani az én poétám lelke nyugalmát, észrevétlenül
               előkészíteni, megvetni alapját az ő boldogságának. Látni akarom, amint repül följebb,
               följebb, emelkedik a magasabb régiókba. Látni akarom, amint csöndes révbe jut
               hányt-vetett hajója. Látni akarom oldalán azt a szépséges szép leányt, kinek lelke
               megérti őt, vele együtt szárnyal. És engem boldoggá tesz a tudat, hogy ebben részem
               volt nekem is! Nem irigylem annak a nőnek a boldogságát, csak boldoggá tegye az én
               poétámat, azt az embert, ki egykor nekem is juttatott meleg szívéből egy sugarat. Ez
               az egy sugár elég nekem, ki zordnak, kietlennek képzeltem még nem oly rég egész
               életemet.</p>
            <p>Ah, Istenem, az én poétám még csak most kezd megérteni engem. Mély megindulás reszket
               minden szavában, mit e levelemre ír. Most már érzem, most már hiszem, hogy lelke
               visszaszáll a barátság kivánatos mezejére. Lehet, hogy sohasem találja meg a nőt, ki
               szívét betöltse egészen, - lehet, hogy egyedül fog repülni fönt a magas levegőégben,
               mint a sas, de nem lesz boldogtalan, mert miként a sast az árnyéka lent a földön,
               akként fogom én őt követni, csodálattal, büszkeséggel tekintve föl reá!</p>
            <p>Hogy elrepült az egy esztendő! Lám, már két esztendeje vagyok Mezőszilváson,
               belekezdtem a harmadikba is s most már azt hiszem, itt maradok örökre. Mehetnék ide
               is, oda is, de minek? Úgy megszoktam ezt a kis szobát! Miért menjek oly faluba, hol
               van úri társaság is, ha már nem lehetek ott, ahol édes enyéim élnek? Nem vagyok
               egyedül. Kása uram, az én derék házigazdám megajándékozott egy sárga rigóval. Nem
               tettem kalitkába, szabadon röpköd, jár-kél a szobában s bár ki-kinyitom az ablakot,
               hogy repüljön el, a kis oktalan, úgy látszik, ragaszkodik hozzám, nem hagy el. Vidám
               füttyeivel föl-fölveri kis szobám csöndjét, rá-rászáll a vállamra s csőrével
               összekuszálja a hajamat. Jaj de bolond, kedves egy madár. Írtam róla a poétámnak, ő
               meg verset ír az én rigómról. De milyen bolond verset! Irigyli az én rigómat.</p>
            <p>Most különben bolond egy kedvemben vagyok. Tegnap egyik kollégám megkérte a kezemet!
               Nem állhatom meg, hogy e nevezetes eseménynek helyet ne szorítsak a naplómban. De
               máskülönben sem titkolom: megírtam Lila mamának, meg Rózának, Ágnesnek, meg Lilinek
               is. Képzelem a familia mennyire megrőkönyödik, mert komoly képet vágva tanácsot
               kérek, hogy mit tegyek. Elfogadjam-e a derék kolléga kezét? Gyermekes módra
               dicsekszem leveleimben. Ime, nekem is akadt kérőm. Még sem vagyok én oly csúnya
               leány.</p>
            <p>Hogy is történt? Így történt.</p>
            <p>Szalóki kollégám már öt éve tanító Mezőszilváson. Egyben kántor is. Derék, becsületes
               férfiú. Kettős fizetéséből tisztességes jövedelme van. De, úgy gondolom, ha ehhez
               hozzá csaphatná az én fizetésemet is, még tisztességesebb lenne a jövedelme. Szalóki
               kollégám már régóta gyanus előttem. Folyton példálódzott, hogy rettenetes itt az
               élet, különösen, ha egymagában él az ember. Becsületes kosztot nem lehet kapni. Napok
               múlnak el meleg étel nélkül.</p>
            <p>- Valóban, - mondám én is, valahányszor Szalóki példálódzott, - itt az élet
               rettenetes lehet egy magányos férfira nézve. De hát mért nem házasodik meg kolléga
               úr?</p>
            <p>- Ki jön ide ebbe a sárfészekbe? - sóhajtott föl ő.</p>
            <p>- Hát én nem jöttem el ebbe a sárfészekbe? - igazítottam helyre a kollégát.</p>
            <p>- Persze, persze, tanítónőnek. De feleségnek!</p>
            <p>- Persze, persze, - mondám én, - az más.</p>
            <p>Ez így folyt hosszu időn át. Tavaszra jött nyár, nyárra ősz, őszre tél és ismét
               tavasz, minden, de minden megváltozott, csak Szalóki kolléga példálódzása maradt meg
               változatlanul. Tegnap aztán, mivelhogy nagy sár volt, Szalóki kolléga hazakisért az
               iskolából. Egy nagy pocsolya előtt engedelmet kért, hogy átvihessen rajta. Én
               megengedtem, miért ne?</p>
            <p>Ő mondá:</p>
            <p>- Lássa, kisasszony, ahogy most átvittem a pocsolyán, úgy vinném kegyedet egész
               életen át.</p>
            <p>Mondám én:</p>
            <p>- Na ezzel nem sokat mond, kedves kolléga, mert én nem lehetek nagyon nehéz.</p>
            <p>- És ha az volna is! - áradozott Szalóki.</p>
            <p>- Igaza van: ön akkor is feleségül venne engem, ugy-e. Mondja, mennyi az ön
               fizetése?</p>
            <p>Szalóki arca e váratlan kérdésre földerült.</p>
            <p>- Összesen hatszáz forint.</p>
            <p>- Szép pénz. Nekem is van négyszáz forint fizetésem. Ez együtt ezer forint. Óriási
               összeg.</p>
            <p>- Szépen megélnénk, sőt félre is tehetnénk.</p>
            <p>- Úgy van, félre is tehetnénk.</p>
            <p>- Kisasszony! - állott meg Szalóki az útszélen. Tudna engem szeretni?</p>
            <p>- Én? Hogyne tudnám. Csak egyet nem hiszek.</p>
            <p>- Mit?</p>
            <p>- Azt, hogy ön engem szeressen.</p>
            <p>- De kisasszony!</p>
            <p>- Nézze, kedves kolléga, ne komédiázzunk. Ön meg akar házasodni. Nem először. Már
               három tanítónő fordult meg előttem, mióta ön itt van. Mind a háromnak fölajánlotta
               szívét és kezét. Mind a három elmenekült - nem ön elől, hanem ebből a sárfészekből.
               Én nekem tetszik ez a sárfészek. Tetszik, mert sehol a világon így nem élhetek
               magányosságban, mint itt. De most majd mégis itt fogom hagyni e fészket.</p>
            <p>- Csakhogy a feleségem ne legyen, ugy-e?</p>
            <p>- Ó, nem a miatt. Itt élhetnénk száz esztendeig s mégsem lennék az ön felesége. Sem
               az öné, sem a másé. Nemcsak azért nem lennék az ön felesége, mert tisztában vagyok
               azzal, hogy azért venne el, mert nincs a faluban más úrileány, de azért sem, mert
               egyáltalán senkinek sem leszek a felesége.</p>
            <p>- Sok leány mondta ezt már.</p>
            <p>- Igaz, sok leány mondta ezt és kevesen tartották meg. De én a kevesek közé tartozom.
               Hanem mint jó kollégámnak, kit igazán becsülök, megteszek egy szívességet: a jövő
               évre más helyre pályázom. Talán jön utánam egy oly tanítónő, ki megszereti ezt a
               sárfészket és megszereti önt is.</p>
            <p>Szalóki arca most már a szó teljes értelmében gömbölyüre vált. Annyira nem tudott
               uralkodni magán, hogy belekapaszkodott a szavamba:</p>
            <p>- Csakugyan elmegy, kisasszony?</p>
            <p>Rég nevettem úgy a lelkemből, mint most.</p>
            <p>- El, kolléga úr, el! - No lássa, - tettem hozzá, magamhoz térve a nevetésből -
               ennyit ér az ön szerelme. De sebaj, kedves kolléga, azért mi jó barátok maradunk.
               Fogadja el a barátságot: biztosíthatom, jó társaságba kerül.</p>
            <p>Ezeknek a szavaknak az értelmét persze már nem értette, nem is érthette az én
               kollégám. De tényleg igen jó barátságban váltunk el, én meg szokatlanul vidáman
               léptem be kis szobámba.</p>
            <p>- Fütyülj, rigó! - biztattam az én kedves pajtásomat.</p>
            <p>S a rigó fütyült, ugrándozott. Én is ő vele. Aztán egyszerre valami nehéz bágyadtság
               szállott reám. Ledültem a pamlagra. Fejemet a pamlag vánkosába temettem és megeredt a
               szememből a köny zápor módjára. A szívem majd megszakadt...</p>
            <p>Mért sírtam? Mit tudom én? Mért nevettem, ugrándoztam az előbb? - Mit tudom én?</p>
            <p>Ezt a lelkiállapotot rajzold meg, poétám, barátom... nem, nem, csak barátom...
               Távozz, sátán, távozz!</p>
            <p>Hány levél! Melyiken kezdjem? Félre, félre, első az én Lila mamámé. Jaj, de nagy
               bolondságot csináltam. Szegény Lila mamát de megijesztettem. Róza meg valósággal
               dühöng. Ágnes azt írja: megbolondúltál? Ír a sógor is. A jövő évre megüresedik egy
               állás Csinódon. Nehogy elrontsam az életemet, egész jövőmet. „Ámbár - teszi hozzá -
               ha szereted, akkor nincs beleszólásom.” Ó, a jó Balázs! Nem tagadja meg papi
               voltát.</p>
            <p>De most már csak repüljenek haza a levelek, hadd tudják meg, hogy csak rossz tréfa
               volt az egész.</p>
            <p>Lili is írt. Mintha látnám szelid mosolygását s amint megfenyeget szeretettel: te
               bolond kicsike, te. Mikor komolyodol meg már? Mért neveted ki azt a derék, jó embert?
               De ha neki feleségre van szüksége!? Kinevetni való ez?</p>
            <p>Alig olvasom végig a leveleket, jön megint a postás fiú. Egy kis csomagot hoz. Ott
               felejtődött a postán, - mondja, - azért nem hozta a levelekkel.</p>
            <p>Izgatottan bontom föl, mert kivül az én poétám kezeírása. Egy könyv a csomagban.
               Díszkötéses könyv. A címe: „Margit.” Verses regény tíz énekben. A könyv első lapján
               ajánlás: „Uzoni Margitnak - változatlan barátsággal a költő.” S egy levélke. „Ime, a
               mi regényünk. Ez az édes-bús, szomoru regény. Az első példány az öné. Azt hiszem, ez
               a legszebb művem s hogy ehhez hasonlatos szépet nem írok többet soha.”</p>
            <p>Egész éjjel nem aludtam. „Margit”-ot olvastam, a mi „édes-bús szomorú regényünket”. A
               regénynek a vége: örök szerelem. A házasság elmarad, de a szerelem él örökké,
               változatlanul...</p>
            <p>Nem így alkudtunk, poétám! Örök barátságra tettünk fogadást. Vagy te a regény végét
               amugy szebbnek találtad? S talán igazabbnak is?</p>
            <p>Úgy látszik, a sajtó is Istvánnak ad igazat. Szokatlan dícséretekkel halmozzák el a
               kritikusok.</p>
            <p>Boldog vagyok, büszke vagyok. A csúnya leány megtermékenyítette a költő lelkét,
               szárnyakat adott fantáziájának. Megindulással olvassák a mi regényünket még azok a
               nagyképü, hideg kritikus bácsik is. Látod, költő, látod, nekem van igazam. Eddig, ha
               rád hallgatok, talán már nyüg vagyok neked, így meg szépnek, bűbájosnak látsz, s
               megsebzett szívednek minden vércsöppje a költészet igaz gyöngyszemévé
               varázsolódik!</p>
            <p>Költőnek ha születtél, a köznapi boldogság nem lehet a te osztályrészed: köznapivá
               leszel magad is, költészeted is. Milliók szívének szerzesz enyhületet, míg a tiedből
               patakként foly a vér, de mások szívének enyhülete balzsam a te sebzett szívednek is.
               Tanúlj szenvedni a kisebbekért, a gyöngébb lelküekért. Ez a költő hivatása; a költőé,
               kit Istennek véghetetlen kegyelme a közönséges halandóktól már születése pillanatában
               megkülönböztetett!</p>
            <p>Én nem ejtek több könyet a magam bús végzete miatt. Minden úgy van jól, amint van. Én
               már az vagyok, aminek jövendöltem magamat: árnyék, a szédítő magasban repülő sasnak
               árnyéka. Te csak repülj, az árnyék híven kisér téged s boldog büszkeséggel néz föl
               reád!</p>
            
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
               TIZENHATODIK FEJEZET. Vége a regénynek.
            </head>
            <p>...A regény írója egy pillanatra átveszi a szót Uzoni Margittól. Forgatom a napló
               lapjait, előre meg vissza, nem akarok hinni a szememnek: esztendő esztendő után múlik
               s egyre szűkszavubbá lesz az én Margitom. Itt egy fölsóhajtás, ott egy rövid
               elmélkedés, aztán öngúnyolódás, s van oly esztendő, hogy egy szót sem ír
               könyvébe.</p>
            <p>Margit regénye közeledik a véghez! Megindúltan olvasom szaggatott, gyorslélekzetü
               följegyzéseit, s bár váltig erősíti, hogy szíve lecsöndesült, s magános életében,
               melyre maga itélte magát, megnyugodott, nem tudok hinni e megnyugvásban.</p>
            <p>Hallgassátok őt!</p>
            <p>...Mindenütt jó, de legjobb itthon. Itt az enyéim közt mégis csak nagyobb
               biztosságban érzem magamat. A sógorom átadott egy kis szobát, melynek külön bejárása
               van a kertből. Senki sem zavar, élhetek kedvem, változó hangulatom szerint. Néha-néha
               csapongó a kedvem, fölvidítom az egész házat. Sőt, gyerekes is vagyok. Máskor
               hirtelen, minden átmenet nélkül beborul fölöttem az ég s ilyenkor szörnyü
               kiállhatatlan lehetek. Félek, hogy elsavanyodom. Pedig még nem vagyok vén leány. De
               megdöbbentő példákat látok. Ahány vén leányt ismerek, mindenkiben födöztem föl valami
               nevetséges ferdeséget. Inkább haljak meg, semhogy engem olyannak lássanak mások, mint
               amilyennek látom én a vén leányokat.</p>
            <p>Az a bolond poéta még mindig nem okosodott meg. Mit akar? Már harmincöt éves s nem
               házasodik. Mindössze annyit javult, hogy szerelmes diák módjára már nem ábrándozik.
               Ezt a diákjaira bízza. Öt éve már, hogy nem láttam. Szavát vettem, hogy sohasem
               mutatja magát. Van rá okom. Ha még egyszer látnám, hangját hallanám, nem állanék jót
               magamért. Megszegném fogadásomat. Mert néha bolond gondolatok kavarognak elmémben.
               Végre is - perelek magammal - mért ne lehetnék felesége? Ha egy-két évig lakhatom is
               a mennyországban, mit bánom én, ha aztán pokol lesz is az életem? Ha észrevettem
               volna, hogy nyüg vagyok rajta, nem lett volna-e erőm megszabadítani őt e nyügtől? S
               szállott volna rám bár e világnak legnagyobb bánata, nem édesítené-e meg a rövid
               boldogság mennyei gyönyörűsége? Ah, de nagy bolond valék!</p>
            <p>Nevessünk. Szalóki, az én volt kollégám megházasodott. Az utódomnak megtetszett a
               sárfészek is, Szalóki is. Áldásom rátok!</p>
            <p>- </p>
            <p>Fogadást tettünk a képesítő után, hogy az új század első esztendejében találkozunk
               Kolozsvárt. Csaknem mind megtartottuk a fogadást. S csaknem mind férjével jött el.
               Egyik-másik a gyermekeit is elhozta. Első sorban Sárosi Magda érdekelt. Vajjon kivel
               jön ő? Egy jóképü, neki gömbölyödött, deresedő szakállu úrnak karján lépett be. S
               velök két gyermek. Egy fiú s egy leány. Magda ura körjegyző. Igen jó módban élnek
               kettejük fizetéséből. Hát Jankó, a szerelmes jogász, hová lett? Istenem, Istenem,
               ezek a süldőkorbeli szerelmek! Szerét ejtém, hogy Magdától megkérdezzem: nos, mi lett
               Jankóval? Magda kicsinylően legyint: ugyan hagyjad. Tejfölös száju fickó volt.
               Sohasem vettem komolyan. - Boldog vagy? - Meg vagyok elégedve sorsommal. A férjem
               derék ember. Vivát, Magda!</p>
            <p>És mind a hányan vannak: ilyenformán találták meg a párjukat, a süldő szerelemnek
               emléke futó mosolyt csal az ajkakra s aztán napirendre térnek fölötte. - Hát te!? -
               szegezik nekem a kérdést egyszerre tízen is. Tréfával ütöm el. Mondom: Pár hónappal
               ezelőtt egy jó barátom megigérte, hogy a találkozás idejére vőlegényemnek adja ki
               magát, hogy ne kelljen szégyen keznem. De ez az önfeláldozó barát az utolsó
               pillanatban cserben hagyott: torokgyulladásba esett a - kicsi leánya! Ezen mind
               nevetnek s konstatálják, hogy én a régi rossz nyelvü prepa vagyok, de Sárosi Magdában
               nem nyugszik az ördög. - Hát a poétád? Az egyszer nagyon érdeklődött irántad. - Úgy
               van, - mondám, összeszedve minden erőmet, hogy el ne áruljam magamat - a poéta úr
               egyszer érdeklődött, s ha jól tudom - máig is agglegény. - De híres emberré lett! -
               mondják többen. - Igen, magam is úgy hallottam, hogy híres ember, nagy nevü költő. -
               Igaz, hogy rólad verses regényt írt? - Rólam? Olvasta valaki közületek? Kitünt, hogy
               egyik sem olvasta. Mégis nagy szerencse, legalább ez esetben az, hogy szép hazánkban
               a könyveknek csak a címét ismerik, a tartalmát nem... Hanem a vacsora végén Pál
               Vilma, ki most is oly szelid, leányos, mint volt, jóllehet három gyermek mamája,
               félre húzott, karját karomba öltve vitt az intézet jól ismert, édes-bús emlékű
               ösvényein s mikor látta, hogy senkisem figyel reánk, megindúltan csókolt meg: ó édes
               kicsike, lásd, én olvastam azt a verses regényt. Ismerem a ti regényeteket. Sokat
               sirattalak, s siratlak ma is. - Te drága jó lélek, te, csókoltam én is Vilmát - ne
               sirass engem! Ne hidd, hogy boldogtalan vagyok. Így akartam, így van jól...</p>
            <p>Bár szeptember az én legszebb hónapom, lelkemnek, egész lényemnek legjobban
               megfelelő, legboldogabb mégis a nyári hónapokban vagyok. A nyarat mindig itt tölti az
               én édes Lila mamám. Itt Róza is. A csöndes papi ház ilyenkor megelevenedik. Alig
               lehet ráismerni. A gyermekek közt gyermekekké válunk magunk is. Mert Isten már három
               gyermekkel áldotta meg a papi házat. Mariskát Róza már teljesen lefoglalta magának.
               Az udvarhelyi ház csöndességét ez a gyermek eleveníti meg. Elhatároztuk, hogy
               prepának neveljük Mariskát s gondunk lesz rá, hogy ne maradjon vén leánynak, mint
               mink. Végre is, egy familiából elég két vén leány. Róza? Ő akár minden nap férjhez
               mehetne. De szegényt majd fölveti a bosszúság. Csupa özvegy, sok gyermekes férfiak
               próbálnak szerencsét, azzal a nyilvánvaló számítással, hogy a derék, a jó Róza
               föláldozza magát érettük, férjének betegségében hű ápolója, a maszatos arcu
               gyermekeknek mosdató, öltöztető dajkája lesz. Ám olyan, aki nem akar áldozatot, aki
               Rózát maga-magáért vegye el, nem igen akad, s ha igen, az meg Rózának nem tetszik.
               Szóval, az ő sorsa meg van pecsételve. Vén leány marad s a körülményekhez képest elég
               boldog, mivelhogy a kis Mariska Róza-mamának hívja. No lám, én ennyire sem viszem
               soha. Én csak prepa vagyok a gyermekeknek is s mert ha jó kedvem van, hancurozom
               velök, pajtásuknak tekintenek, ami nekem végtelenül jól esik.</p>
            <p>Az anyai szemnél van-e élesebb szem a világon? Ó drága jó édes anyám, te sejted, hogy
               nyugalmam, jó kedvem tettetés. Ha ketten vagyunk, szomorúan nézel reám. És faggatsz
               szeliden, aggódó szeretettel. - Kinek vallhatod meg szíved titkát, ha nem édes
               anyádnak? - Nincs a szívemnek titka, édes jó Lila mamám! Szegény Lila mama csüggedten
               hajtja le fejét. S nem tudom elszánni magamat, hogy kitárjam előtte a valót. Inkább
               maradjon bizonytalanságban, mint hogy megismerje az én nagy lelki nyomorúságomat,
               melynek gyógyító szere amúgy sincs...</p>
            <p>Itt a tél. Fehér az egész világ. Egy végtelen nagy szemfödél borítja a földet. A
               halált juttatja eszembe folyton ez a szemfödél. Ah, Istenem, de szomorú levelek
               jönnek Rózától! Lila mama nagyon beteg. Édes jó Istenem, könyörülj rajtam. Ne
               szólítsd el még az én édes anyámat! Mert hiába, senki sem áll oly közel a szívemhez,
               mint ő. Ha meghal az én édes anyám, kinek sírom el emésztő titkomat? Mert el akarom
               sírni. Érzem, hogy az ő keblén megenyhülne szívem. Az ő meleg csókja örökre
               visszaadná lelkemnek nyugalmát. Lili! Lili! imádkozz te is az én édes anyámért! Mért
               nem vagy te most mellettem e nehéz órákban!?</p>
            <p>...Meghalt az édes anyám! Lelkem gazdagabb lett egy fájdalommal. Jóságos, szelid
               arcát nem látom többé soha.</p>
            <p>Az utolsó órában értem halálos ágyához. Halvány, beesett arcán ott volt a Halál hideg
               lehellete. Szemében benne volt egész lelke. Gyötrelmes, fürkésző tekintete úgy
               perzselte a lelkemet s én csak zokogtam: lelkem jó anyám! Hideg arcát megcsókoltam. Ő
               is megcsókolt. Egy mély fájdalmas sóhaj, egy szívet hasogató utolsó tekintet...
               meghalt az édes anyám!</p>
            <p>Lili! Lili, te szent Lili, te! Hát eljövél! Hát itt valál mellettem életem
               legszomorúbb óráiban? Ki vagy te én nekem? Mi van a te hangod zenéjében, hogy egy szó
               a te ajkadról égi balzsam az én sebektől borított szívemnek?! Vaj’ nem álmodom-e? Te
               voltál-e valóban az égből szállott angyal, ki anyám frissen hantolt sírján imát
               rebegett? Te voltál-e az, aki lecsókolta könnyeimet? Eddig szerettelek, most imádlak,
               mint Istenemet.</p>
            <p>Szegény poéta! Hogy dadog a részvét levelében! Nincs egy befejezett mondata. Ez volt
               a legszebb leveled, poéta.</p>
            <p>Róza is ide költözött a papi házba. De az ő lelke oly nyugtalan. Sehol sincs
               maradása, mióta drága jó édes anyámat eltemettük. Úgy jár-kel, mint egy bolygó lélek.
               Neki, látom jól, nem lesz addig igazi otthona, mig a leányát fészekbe nem segíti.
               Most már csakugyan nincs életének egyéb célja. Én meg sohasem tudtam úgy megbecsülni
               ezt a meleg nyájas otthont, mint most. Én már csak Ágnesékkel maradok, mig Isten
               élnem enged. Úgy e világon senki sem tudja tűrni az én szeszélyeimet, mint Ágnes és
               Balázs. Mind a kettő „talpig szív”, amint én szoktam mondani. Balázs meg valóságos
               doktorom nekem. Csak rám néz s konstatálja, hogy lázam van. Hiába tiltakozom, ágyba
               parancsol. S ez gyakran van így. Göthös prepának csúfolnak s ha lehetne, a szellőtől
               is megóvnának. Lehet-e egy „vén leánynak” ennél jobb sora? Különösen szeretem bennök,
               hogy bár csak sejtenek egy s mást az én legbensőbb dolgaimból, tisztában vannak
               velem. Jól tudják, hogy eszemágában sincs a férjhezmenés. Őszintének veszik abbeli
               kijelentéseimet, hogy: ugyan az ördögnek sem kellek, de ha mégis akadna oly együgyü,
               ki kezét ajánlja föl, meggondolás nélkül utasítanám vissza. Ilyenformán nyugodalmas
               az én életem. Már azok a jó, mindenkit házasító nénik sem példálódzgatnak, hogy így
               meg úgy, ideje volna már... hál’ Istennek, ezek is tisztában vannak már velem. A jó
               asszonyok! Leolvasom arcukról a szánakozást: szegény Margit! Még kérője sem akadt. -
               Dehogy nem! - vigasztaltam őket, ha egy-egy szót elejtenek. Hát Szalóki kolléga! De
               ezt a familia tagjain kívül senki sem hiszi el nekem. S ez engem úgy mulattat! Hátha
               egyszer valami nagy véletlenség napvilágra hozná az én regényemet! Ez volna csak a
               mulatságos! Szinte hallom: ugyan hol volt a szeme annak a költőnek? Vagy: látszik,
               hogy költő. Bolond.</p>
            <p>Úgy, úgy, kicsike, nyugodj bele: senki sem nézi ki belőlem a nagy hódítót. Senki sem
               födöz föl benned szépséget. Csúnya vagy te, punktum. A szemed? Ugyan ne dicsekedj a
               szemeddel. Ezt csak egy ember látta meg. Hátha az is rosszúl látott? Lehet. Poéta
               volt...</p>
            <p>Vége, vége. Az én regényemnek vége. Még egy mélabús akkord - s vége. Legyen ez akkord
               az utolsó lap.</p>
            <p>Ülök az én kicsi szobámban, az öreg kandalló előtt, harizsálgatom a leszakadó tüzet.
               Föl-fölvillanó lángja átvillan a szoba homályán, mint valami régi halovány emlék a
               multból. A ház népe már rég lepihent, de én nem vagyok egyedül. Lábamnál egy vézna,
               sápadt arcu leányka ül, időnkint egy-egy hasáb fát vet a tűzre, aztán álmosan
               bóbiskol tovább.</p>
            <p>- Zsuzsika, feküdj le.</p>
            <p>- Nem vagyok álmos.</p>
            <p>Sok s nagy sanyarkodásról beszélő, mélyen beesett szeme látható kéjjel mered a tűz
               világába, egy-egy pillanatra álomba szenderíti a bizsergető melegség s halk
               szuszogása belevegyül a csöndes dorombolásba. Olvastam egyszer valahol, hogy ez a
               legszebb muzsika a világon: a tűz csöndes dorombolása. Fáradt, öregedő ember írhatta
               ezt. Akkor nem hittem, ma hiszem. Kint tombol a szél, meg-megrázza az ablakot, a fák
               szomorúan hajladoznak, mintha temetésre készülne az egész világ s itt a kandallóban
               csöndesen dorombol a tűz... Úgy van, úgy, ez a legszebb muzsika a világon. Fájdalmat
               zsibbasztó, vágyakat altató, megnyugvást fakasztó: minden úgy van jól, ahogy
               van...</p>
            <p>Ime, magammal már tisztában volnék. De nézem-nézem ezt a szendergő gyermeket, ezt a
               béna, istápon kínlódó férget, ezt az apátlan, anyátlan árvát, kit magam sem tudom,
               miért, hogyan, könyörületességből-e vagy szeszélyességből vettem magamhoz - hát ez
               mért született, mért él, minek van ezen a világon?</p>
            <p>- Zsuzsika, feküdj le.</p>
            <p>Zsuzsika fölriad, s bizonygatódzik, hogy ő nem álmos. Hizelegve simogatja a cipőmet,
               babirkál a szoknyám szélén, aztán rám veti nagy okos szemét.</p>
            <p>- Hát a kisasszony mért nem fekszik le?</p>
            <p>- Mert én igazán nem vagyok álmos.</p>
            <p>Hosszú hallgatás. Zsuzsika nem veszi le rólam a tekintetét.</p>
            <p>- Kisasszony...</p>
            <p>- Mit akarsz, Zsuzsika?</p>
            <p>- Ugy-e magának nagy bánatja van?</p>
            <p>- Ó te bolond leányka, te, mit beszélsz?</p>
            <p>Nem állhatom meg a kérdését nevetés nélkül.</p>
            <p>- Azt én onnét gondolom, - magyarázza ki magát a vén gyermek - mert volt nekem egy
               néném, aki mindig azt énekelte: nincsen nagyobb nyomorúság, mint az
               egyedülvalóság...</p>
            <p>- De, kis csacsi, én nem vagyok egyedül. Itt vagy te. Egy meg egy: az kettő, ugy-e?
               Hátha még az istápodat is számítom? Azzal hárman vagyunk.</p>
            <p>- Az istápot? - nevet Zsuzsika. - Hiszen az nem ember!</p>
            <p>- Többet ér sok rossz embernél. Nem emlékszel, mikor egyszer az iskolából jövet ránk
               ugrott egy kutya? Te félkarral belém fogódzkodtál, félkarral meg fölemelted az
               istápot s olyat ütöttél a kutyára, hogy vonítva kullogott el.</p>
            <p>- Igaz a’! - kacag Zsuzsika egész lelkéből. Aztán egyszerre elkomolyodik, arca,
               szeme, mintha lángolna: ne is merje bántani senki lélek a kisasszonyt!</p>
            <p>Odacsúszik a lábamhoz, szorosan átöleli, mintha egy láthatatlan ellenségtől meg
               akarna védeni.</p>
            <p>- Szeretsz, Zsuzsika?</p>
            <p>- Ó édes Jézusom, hogyne szeretném!?</p>
            <p>- Ugy-e, csak azért szeretsz, mert adok neked meleg ruhát, meleg levest, meleg
               ágyat?</p>
            <p>Zsuzsika minden szóra tagadólag csóválja fejét.</p>
            <p>- Hát mért szeretsz?</p>
            <p>- Azért, mert mindig szomorú s mégis annyi sok szép, s kegyes szava van hozzám!</p>
            <p>- Ó te bolond, te!</p>
            <p>Zsuzsika elhallgatott, sokáig nem töri meg a csendet, már-már azt hiszem, újra
               elszenderült. Egyszerre csak fölkapja a fejét, merőn rám függeszti szemét.</p>
            <p>- Mért nincs magának ura?</p>
            <p>- Leányka! Hol jár az eszed?</p>
            <p>Nem felel a kérdésemre egyenesen, csak fölsóhajt:</p>
            <p>- Hej, ha én királyfi volnék!</p>
            <p>- Mit tennél?</p>
            <p>- Feleségül venném magát.</p>
            <p>- Zsuzsika, bolondokat beszélsz. Feküdj le.</p>
            <p>- Nem, mig maga le nem fekszik. Félek...</p>
            <p>- Mitől félsz?</p>
            <p>- Attól, hogy besurran ide egy csúf fekete ember, magát fölkapja s elviszi.</p>
            <p>- Ne félj, Zsuzsika. Az ördög sem visz el engem. De mért gondolsz éppen a csúf fekete
               emberre?</p>
            <p>- Láttam álmomban.</p>
            <p>- Nos, ha véletlenül eljönne?</p>
            <p>- Ide ne, ha jó kell! - pattan föl a béna féreg s megragadja istápját.</p>
            <p>- Félsz, ugy-e, hogy elhagynálak...</p>
            <p>- Félek, félek... hanem ha az a királyfi jönne...</p>
            <p>- Itt volt egyszer, Zsuzsika...</p>
            <p>- Itt volt? S mért nem ment vele?</p>
            <p>- Miért, te kis bolond? Azért, mert mikor indulni akartunk - fölébredtem.</p>
            <p>- Hát csak álom volt ez is!</p>
            <p>- Álom, Zsuzsika, álom. De szép álom volt!...</p>
            <p>- Ó Istenem!</p>
            <p>- Hát csak maradjunk mi hárman: én, te meg az istáp.</p>
            <p>- Maga, én meg az istáp... - dünnyögi utánam Zsuzsika.</p>
            <p>Már magam is félálomban hallgatom a tűz dorombolását, a világ legszebb muzsikáját.
               Az, az, a legszebb muzsika. Fájdalmat zsibbasztó, vágyakat altató, megnyugvást
               fakasztó... A regénynek vége...</p>
            <p>- Feküdjünk le, Zsuzsika!</p>
            <p>VÉGE.</p>
            
            
         </div>
      </body>
	</text>
</TEI>