<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xml:id="HU16276_2" xml:lang="hu" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ns1="http://distantreading.net/eltec/ns">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Asszonyt kísér - Istent kísért</title>
            <author>
               <persName>
                  <surname>Jókai</surname>
                  <forename>Mór</forename>
               </persName>
               <date from="1825" to="1904">1825-1904</date>
               <idno type="VIAF">59084200</idno>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>ELTeC conversion</resp>
               <name>
                  Palkó Gábor
                  <ref target="https://viaf.org/viaf/65989506"/>
               </name>
               <name>Fellegi Zsófia</name>
               <name>Bajzát Tímea Borbála</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <extent>
            <measure unit="words">34061</measure>
            <measure unit="pages">79</measure>
            <measure unit="vols">1</measure>
         </extent>
         <publicationStmt>
            <p>Published as part of ELTeC and ELTE Novel Corpus</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl type="digitalSource">
               <title>
                  Asszonyt kísér - Istent kísért
               </title>
               <date>2016-11-28</date>
               <publisher>Magyar Elektronikus Könyvtárért Egyesület</publisher>
               <ref target="https://mek.oszk.hu/16200/16276/"/>
               <respStmt>
                  <resp>Original Electronic Edition</resp>
                  <name>Halász Istvánné</name>
                  <name>Baloghné Bárdos Katalin</name>
                  <name>Fecz Ágnes</name>
               </respStmt>
            </bibl>
            <bibl type="printSource">
               <title>Páter Péter</title>
               <author>Jókai Mór</author>
               <pubPlace>Budapest</pubPlace>
               <publisher>Révai</publisher>
               <date>1904</date>
               <ref target="https://mek.oszk.hu/16200/16276/"/>
               <idno>ISBN 978 615 5292 60 6</idno>
            </bibl>
            <bibl type="firstEdition">
               <title>Asszonyt kísér - Istent kísért</title>
               <author>Jókai Mór</author>
               <date>1881</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc n="eltec-0">
        <p/>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="hu">Hungarian</language>
        </langUsage>
     </profileDesc>
     <xenoData>
        <ns1:eltec>
           <ns1:authorGender key="M"/>
           <ns1:size key="short"/>
           <ns1:canonicity key="low"/>
           <ns1:timeSlot key="T3"/>
        </ns1:eltec>
     </xenoData>
     <revisionDesc>
        <change when="2024-04-27"/>
     </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="chapter">
         <p>Éjfél után három óra volt, mikor odahagytam a «Kék macskát»; már most mit csináljak még
            annyi ideig?</p>
         <p>Meguntam már nagyon ezt a históriát; - mindennap ugyanazok a chansonettek, az előre
            ismert több mint kétértelműségekkel; ugyanazok az énekesnők, hol szőke hamis hajjal, hol
            barnával, az a visitozás, kiabálás, ser, bor, punch, szivar és hajkenőcs-bűz, merész
            tánczfigurák és őszinte oldalbadöfések, salicilsavas pezsgő, s hölgyek, a kiknek az is
            jó; leányok, a kikkel az ember per tu van, s férfiak, a kiknek a «Lauskerl» már titulus:
            az embernek utoljára ettől is elmegy a gusztusa.</p>
         <p>Már most, ha regényiró volnék, untomban azt tenném, hogy leirnám a Kék macskabeli
            életet, épületes olvasmányul az érettebb korú fiatalság számára; hozzátéve a végén, hogy
            mindez azért lett a maga természetes mivoltában egész élethűséggel leirva, hogy
            irtózzanak vissza tőle mindazok, a kik még nem ismerik, s aztán igyekezzenek saját
            tapasztalataik nyomán meggyülölni azt a förtelmes életet. Le tudnám én azt irni olyan
            szépen, hogy igazán csúnya volna.</p>
         <p>Hanem hát minden fluidum között csak az egy tinta az, a mitől alaposan irtózom: azt nem
            itatják meg velem semmiféle alakban.</p>
         <p>Pedig igazán mondom, megérdemlené, hogy egy regényiró lefirkálja azt, a mi velem
            történt.</p>
         <p>Mondtam már, hogy három óra volt éjfél után, s én nem tudtam elhatározni, hogy hová
            menjek most.</p>
         <p>Hazamenni még korán van: ha lefekszem, úgy elalszom, hogy délig föl nem ébredek, pedig
            ma nagy névszerinti szavazás van az országházban: ha elmaradok, a párt kinyomatja a
            nevemet a szökevények közé.</p>
         <p>Ha az ember a feleségét felhozta volna magával, hát legalább várna rá az a kellemetes
            emotio, hogy hazatérett kivallatják: hol járt? Lehet aztán szebbnél szebb hazugságokat
            lőni: s az is sport; végül lehurrogatják, s az is élvezet; de hát a tavalyi rossz termés
            nem engedte meg ezt a luxust. Tűrni kell ezt a nyomorú életet! Mindennap Kék macska,
            Orpheum meg Folies caprices! Robot ez!</p>
         <p>Felnézhetnék a Casinóba: ott még ilyenkor találni tarokk-partiet. Csakhogy azok reggel
            felé már nagy pénzben játszanak, s nekem ma épen a vesztő napom van.</p>
         <p>Táviratozhatnék talán a választási elnökömnek odahaza. Be megörülne neki, ha reggel fél
            négyre kiugratnák az ágyából, azzal a szóval, hogy itt egy távirat, s olvasná
            hevenyében, hogy Rothschild megbukott, a bankó százról ötre devalváltatott, a muszka
            czár kikiáltotta a respublikát. - Csak azt tudnám, hogy valjon kisasszonyok végzik-e
            ilyenkor a távirda-hivatalban a szolgálatot?</p>
         <p>Gondoltam valamit. Gyerünk fel a szent Gellértre. Soha sem láttam még a napot fölkelni.
            Azt mondják, hogy nagyon szép. Odáig kifujja a friss szél a gőzt a fejemből.
            Visszatérett aztán státiót tartunk a «Három kapásnál», a hol pompás korhelylevest lehet
            kapni, fuchsintalan rácz ürmössel.</p>
         <p>Nincs olyan bolond, a mit meg ne tegyek, ha indítványozva van.</p>
         <p>Fel a Gellért ormára.</p>
         <p>A lánczhid előtt a konstabler megfogott, hogy hová megyek? Azt mondtam neki, hogy
            Somoskőit üldözöm, a ki a braziliai császárné gyémántjaival megszökött, segítsen
            elfogni. Utoljára ő könyörgött, hogy ereszszem el, soha se áll az utamba többet.</p>
         <p>A mint a lánczhidnak az első oszlopánál befordultam a kanyarulóba, a nagy kandeláber
            oszlopa mellett egy nőalakot pillanték meg.</p>
         <p>Nőalak, magában véve is érdekes előttem; hát még a lánczhid oszlopa előtt, éjfél után
            három órakor.</p>
         <p>Egyszerű, szegényes fekete ruha volt rajta, a vállaira hanyagul odavetve egy kopott,
            koczkás nyakkendő, kezei keztyütlenek, a kalapja gyürődött, valami vedlett tollal az
            oldalán; hanem volt aztán, a mi mind azt fejedelmi módon kárpótolta; két olyan tömött
            tekercsben aláomló szénfekete haja, hogy az ember keresztül akadt benne, ha
            ránézett.</p>
         <p>A nőalak csikorgó lépéseim neszére odalapult a candelaberoszlop mélyedésébe s úgy
            látszott, mintha merev tekintettel azt méregetné, hogy milyen messze lehet innen a
            Dunáig?</p>
         <p>Megálltam a háta mögött: mire ő boszusan rántotta fel a fejére a koczkás nyakkendőt, s
            az egész arczát eltakarta vele.</p>
         <p>Megharagudtam érte, s odább mentem.</p>
         <p>- Sohse félj, hugám: még annyira nincs elerkölcstelenítve századunk és nemzetünk (a
            jelen kormány átkos befolyású rendszere által), hogy a leányokat elraboljuk erővel:
            jönnek azok maguktól is, csak rájuk kell nézni. Servus!</p>
         <p>Hanem aztán, a mint a másik candelaberoszlopig haladtam, a hol a gyalogjáró megint
            bekanyarodik, még sem állhattam meg, hogy vissza ne tekintsek felé.</p>
         <p>Hát ekkor már az én nőalakom hirtelen ledobva magáról a nagy kendőjét és a kalapját,
            erősen kapaszkodóban volt a lánczhid-oszlop kőkorlátjára; csak épen hogy odafuthattam,
            mielőtt a Dunába levetette volna magát.</p>
         <p>A mit megkaptam, az az egyik gazdag hajtekercse volt. Látszik, hogy igazi, mert fogva
            maradt általa.</p>
         <p>- Uram! Ne huzza ön a hajamat! kiálta rám, s az alatt az egyik kezével eltakarta tőlem
            az arczát.</p>
         <p>- Hát mijét húzzam, kérem?</p>
         <p>- Bocsásson el, hadd megyek utamra!</p>
         <p>- De már azt a bolondot nem teszem. Szálljon le onnan.</p>
         <p>S mert szép szerével nem akart szót fogadni, nyalábra fogtam minden instálgatás nélkül s
            leemeltem abból a veszedelmes positióból.</p>
         <p>Akkor aztán egészen közel jutott az arcza az enyimhez.</p>
         <p>Soha sem láttam életemben tökéletesebb szépséget.</p>
         <p>Milyen szemek! Még lámpa világánál is!</p>
         <p>Sohase ragyogtak rám szebb szemek életemben.</p>
         <p>Hogy mennyire szépek voltak? azt majd bővebben fel fogja világosítani az én
            történetem.</p>
         <p>Mikor még csak először néztem ezekbe az élő csillagokba, akkor az jutott eszembe, hogy
            ezeket kár volna a Dunának odaengedni.</p>
         <p>- Mi indítja önt e szörnyű elhatározásra? szóltam hozzá atyai kegyességgel. Ilyen fiatal
            még! Tán boldogtalan szerelem?</p>
         <p> - Nekem nincsen szeretőm.</p>
         <p>- Hát talán megsértette a gazdasszonya?</p>
         <p>- Én nem vagyok cseléd.</p>
         <p>- Bocsánat! Tehát: zilált anyagi viszonyok?</p>
         <p>- De ne vallasson ön! Hanem ereszsze el a ruhámat; mert ha elszakítja, nincs több.</p>
         <p>- Mindenekelőtt jöjjön el innen a lánczhidról.</p>
         <p>- Minek? Ha most átad ön a rendőrségnek, becsuknak, kikérdeznek, s a mint szabadon
            eresztenek, megint csak idejövök; mert ez leghamarább megvan.</p>
         <p>- Hallgasson csak rám. Mondja meg, mi baja? Hát ha találok ki valamit? Én a haza atyja
            vagyok: tehát önnek is atyja. Kötelességem a szenvedők ügyét felkarolni: tehát az önét
            is; programmomban van.</p>
         <p>- Mit segíthet ön az én bajomon? Holnap licitálják az apámnak a házát, meg a gyárát. S
            aztán - nagyon is tudom mi lesz belőlem!</p>
         <p>- Mennyire megy a tartozása az atyjának?</p>
         <p>- Ejh. Nagyon sokra.</p>
         <p>- Hátha én előkeríthetném azt az összeget.</p>
         <p>- Csak még egyszer mondjon ilyet, mindjárt beleugrom a Dunába.</p>
         <p>- No no, lelkem! Hiszen ne értsen félre. Nem úgy gondolom, hogy én magam teszem ezt,
            hanem elindulok egy aláirási ívvel a képviselőházban: ott ez mindennapi imádság. A
            képviselők úgy sem fizetnek egyéb adót, mint a jótékonyság adóját. Igen szivesen teszik
            s összekerül.</p>
         <p>- Az egy igen nagy összeg.</p>
         <p>- Teszem föl.</p>
         <p>- Úgy tudom, hogy ezer forint, azonfelül még a prókátoré.</p>
         <p>(Ezer forint. No annyi van most épen a zsebemben. Ezt ugyan a Kapaun váltójának a
            kifizetésére szántam holnap. De hát azt hiszem, hogy ha azt mondom Kapaunnak, hogy az
            eddigi «két per méze» helyett «három per mézét» ajánlok neki, hát prolongál. Dobtam én
            már máskor is ezer forintot a Dunába egy pár szép szemért: s az nem is volt ilyen
            szép.)</p>
         <p>- Hiszen ez még nem oly nagy halálélesztő summa. Lássuk csak! Hátha én azt az ön
            atyjának átadnám?</p>
         <p>A leány oly fájdalmasan nézett rám ennél a szónál.</p>
         <p>- Ereszszen ön el, uram. Ne akarjon még ön is oka lenni annak, hogy a Dunába ugrom.</p>
         <p>- Ne értsen félre, kérem. Tudom, hogy önnek szépsége mellett lehetetlen volt elkerülni
            olyan ajánlatokat, a mik önt megsérthették; de engem ne tartson olyan embernek. Miféle
            tárgygyal működik az ön atyjának a gyára?</p>
         <p>- Nitroglycerinnel.</p>
         <p>(A chemia soha sem volt erős oldalam. A glycerinről csak azt tudom, hogy kétféle
            glycerin van; a hogy egy erdélyi barátom mondta Herman Ottónak, hogy csak kétféle pók
            van a világon: a kaszás pók, meg a keresztes pók, a miből majd párbaj lett. Tehát az
            egyik glycerin az, mikor a feleségem megkeni vele a kezét, s én kezet csókolok neki, hát
            édes lesz utána a szám; aztán meg van egy képviselőtársam, a ki nagy borász, az
            glycerint tesz a borba: azt mondja, hogy az nagyon jó, ez a másik. A «nitro» alkalmasint
            salétrom. A kettő együtt nagyon jó lehet: csak azt tudnám, hogy hogyan iszszák?)</p>
         <p>- No hát én leszek ezer forintig üzlettárs abban a nitroglycerin-gyárban. Ne tekintsen
            ön olyan gyanakodva rám. Én minden hazai iparvállalatnak buzgó pártfogója vagyok. Erre
            engem programmom kötelez. Az én nevemet mindenütt ott találni. Alapító tag vagyok a
            balaton-boglári gőzhajótársulatnál, a gyöngyös-kassai selyem házi-ipar vállalatnál, a
            miskolczi kiházasító kelengye társulatnál, a palotai törökmeggyfapipaszár-neveltető
            egyesületnél, az ujpesti esernyőellopatásellen-biztosító társulatnál; meg a Corvinánál!
            tele van én nekem ilyen részvényekkel a fiókom otthon. Abból élek én. Aztán hazaatyja
            vagyok. Nekem módomban van, ha egyszer magam is érdekelve vagyok a nitroglycerinben,
            olyan törvényt hozatni, a melynek folytán az ország köteleztetik nagyban fogyasztani a
            nitroglycerint. - Hát ez nálam egészen üzleti természetű ajánlat; a mi által kegyed
            semmi tekintetben sem érezheti magát érintve. De talán legjobban elintézhetnők ezt
            tisztelt ura atyjánál; ha megmondaná, hogy hol lakik?</p>
         <p>A lányka e szavamból erősen meggyőződhetett, hogy tisztán emberbaráti czéljaim vannak, s
            abban hagyta a válogatást, hogy nekem higyjen-e inkább, vagy a Dunának?</p>
         <p>- No, engedje ön, hogy hazavezessem atyjához. Hol lakik?</p>
         <p>- Az nagyon messze van.</p>
         <p>- Itt áll egy bérkocsi a szegleten. Elvisz bennünket nagy hamar.</p>
         <p>- Nem lehet oda bérkocsival mennünk.</p>
         <p>- Nem bizik talán ön lovagiasságomban?</p>
         <p>- Én nem tudom, mi az a lovagiasság? Azért mondtam, hogy nem lehet bérkocsival
            odamennünk, mert abba az utczába hintó nem jár soha.</p>
         <p>- Hát micsoda utcza az?</p>
         <p>- A «Suttogó-utcza».</p>
         <p>- De furcsa neve van! Talán a kik abban az utczában járnak csak suttogva beszélnek?</p>
         <p>- Meglehet.</p>
         <p>- No hát elkisérem önt oda gyalog.</p>
         <p>A leány végig nézett rajtam.</p>
         <p>- Ilyen öltözetben nem jöhet ön oda.</p>
         <p>- Hogyan? Nem volnék tán elég salonképesen öltözve? Az igaz, hogy az inggallérom egy
            kicsit le van már törve.</p>
         <p>- Ellenkezőleg. Egyszerre megismerik önön, hogy úr.</p>
         <p>- Most? Hiszen éjszaka van.</p>
         <p>- Vannak emberek, a kik épen ilyenkor járnak az utczán.</p>
         <p>- Ön nem félt ilyenkor ott járni?</p>
         <p>- Én még az este eljöttem hazulról, s azóta mindig a Dunaparton járok, egyik hidtól a
            másikig s nézegetek le a vizbe.</p>
         <p>- De hát ne aggódjék ön miattam. Nem ütnek engem agyon. Jártam én ennél furcsább
            helyeken is éjszaka, Londonban a Rother-hydeon, Párisban a Mont-martreen; zsebemben a
            life preserverem, s tudok boxolni, mint Heenan, vagy Bonami Price.</p>
         <p>- Ejh! Nem lehet önnek így engem odakisérni.</p>
         <p>- Hát tudja mit? Itt van a Dorottya-utczában a «Gránátéros pincze», igen elegáns lebuj,
            átellenben a szabadelvű klubbal. Ott én jó ismerős vagyok. A korcsmárostól kérek egy
            viselt öltözetet: olyat a minőben ő jár ki Kőbányára sertést vásárolni; abban egészen
            polgár-jogot szerzek az önök «Suttogó utczájához». Kegyed pedig az alatt megiszik egy
            pohár tojásos punchot: nem fog ártani, a hideg éjszakai séta után. Az úton majd
            gondoljunk ki valamit, hogy mit mondjunk az uraatyjának?</p>
         <p>- No azzal ebben az időben úgy sem beszélhetünk.</p>
         <p>- Miért?</p>
         <p>- Csak!</p>
         <p>Kitaláltam: bizonyosan olyan állapotban szokott lenni ilyenkor a derék úr, a mikor az
            emberre nézve ez a planéta nem létezik.</p>
         <p>- Szabad önnek a karomat nyujtanom?</p>
         <p>Még mindig láttam, hogy nincs bizodalma hozzám.</p>
         <p>- Ön engem még nem ismer eléggé, mondám neki, én nem olyan ember vagyok, mint más. -
            Ismeri ön Sztupa Györgyöt? Hiréből? No én kicsiny hija, hogy az nem vagyok. Minden
            fővárosi bölcsődének, kisdedápolóintézetnek, szeretetháznak és a veres keresztnek buzgó
            és tevékeny tagja vagyok. A feleségem választmányi tag valamennyi jótékony női
            intézetnél.</p>
         <p>A «feleségem» szó kapaczitálta. Átlátta, hogy loyalis emberrel van dolga, a ki nem adja
            ki magát nőtlen legénynek, hogy szegény tapasztalatlan leánykákat elszédítsen csábító
            hazugságokkal; hanem bevallja mindjárt, hogy törvényes házasságban él.</p>
         <p>Erre a vallomásra elfogadta a karomat: aztán eljött velem a «Gránátéros pinczébe». Mikor
            a kezét megfogtam, hogy jobban a karom alá vonjam, éreztem, hogy ez a kéz kicsiny ugyan
            és gyöngéd, hanem a tenyerei durvák, s az ujja hegyei tűszúrásoktól érdesek: ez a
            varróasztal és mosóteknő mellett keresi a kenyerét. A lebujban még nem volt akkora a
            dohányfüst, hogy a korcsmárost meg ne találhattam volna benne, s miután egy katonapéket,
            a ki két széket elfoglalt azzal, hogy rajta aludt, letettem szépen az asztal alá,
            folytassa ott, helyet csináltam számunkra egy szögletasztalnál s kényszeritém a halálból
            megmentett hölgyet a belül eső székre letelepedni. Most már reszketett minden tagja.</p>
         <p>A korcsmáros hamar megértette a kivánságomat, s bevezetve a hálószobájába, átöltöztetett
            szépen. Olyan tökéletes volt az átalakításom, hogy mikor véletlenül megláttam a tükörben
            magamat, megörültem neki, hogy a nagyváradi disznókereskedő jön a mangaliczáimra
            alkudni. Félesztendeje, hogy várom.</p>
         <p>Ilyen átalakulásban tértem vissza elhagyott védenczemhez. Olyan nagy volt a szinpadi
            csalódás, hogy mikor letelepedtem mellé a másik székre, erélyesen tiltakozott: «ez a
            szék le van foglalva».</p>
         <p>Aztán mikor a hangomról rám ismert, elmosolyodott szegényke. Csak egy futó pillanatig
            mosolygott, de mennyire átváltoztatta ez az arczát! Mintha zománczozott porczellánból
            lett volna ez az arcz, a mire a testszin csak úgy rá van lehelve. Minden vonása finom,
            ideges; a szemei tele magnetismussal, s a megnyilt ajkai között egy kivillanó gyöngysor,
            s a mi legjobban tetszett, hogy olyan tiszta derült homloka volt.</p>
         <p>Hanem a párolgó punch érintetlenül állt előtte.</p>
         <p>- Mért nem iszsza meg? kérdém tőle.</p>
         <p>- Irtózom a szagától! felelé; épen olyan, mint mikor késő éjjel az atyám haza jön, s
            aztán megfogja a két kezével a hajamat s megrázza a fejemet, s azt suttogja az arczomba:
            «hát mégis megvagy?» Ezt érzem a lehelletén.</p>
         <p>Derék paterfamiliás lehet az én jövendő üzlettársam!</p>
         <p>Elvitettem a punchot s kávét hozattam védenczemnek, azt megitta és megköszönte.</p>
         <p>- Már most hát mehetnénk. Elég becsületére válok így a Suttogó-utczának, nemde?</p>
         <p>- Igen. De kérem, hozzon magával egy nagy botot is; mert ott sok harapós kutya van, s
            éjjel mind szabadon járnak.</p>
         <p>- Én mást gondoltam ki. A korcsmárosnak van egy lova meg egy fakó szekere, a min a sert
            hordja Kőbányáról. Azt megfogadom. A kocsis ülésben elférünk. Önt ültetjük a
            középre.</p>
         <p>Ez a neme az ekvipázsnak megnyerte a tetszését.</p>
         <p>A korcsmárosnak előadva ajánlatomat, az azt azon módosítványnyal fogadta el, hogy nem
            bánja, odáig, a Suttogó-utcza szögletéig elvitet, de magába a Suttogó-utczába nem
            reszkirozza a szekerét. Derék egy utcza lehet, hogy még olyan szekér sem mer belemenni,
            a melyik mindennap megjárja a Stáczió-utczát kétszer!</p>
         <p>A szekér előállt, s én felsegítettem a védenczemet a kocsis mellé; én magam állva
            foglaltam helyet a hátuk mögött, hogy ne legyen zsenirozva. Még eddig a keresztnevét sem
            kérdeztem meg tőle.</p>
         <p>De most már tegyünk ide három csillagot, mint mikor új fejezet kezdődik: képzeljük,
            mintha három pohár rostopsin volna, a mit a kocsissal jó barátság kedvéért
            megiszogatunk.</p>
         <p>A Suttogó-utcza csakugyan az elsőrangú nevezetességei közé tartozik a magyar fővárosnak.
            Ezt mutogassátok meg az anglusnak, a ki itt keresztülszalad, ne a corsot; ilyet,
            fogadom, hogy még Londonban sem látott.</p>
         <p>A mint az osztrák államvasut töltése elrekesztette a Terézváros északi oldalát, az
            arrafelé torkolló utczák ezzel mind egyszerre be lettek zárva. Ők csakugyan megtalálták
            a világ végét, a hol az rájuk nézve be van deszkázva. Nekik ez a töltés a láthatáruk; ez
            a Khokonoor hegyláncz, a min nem lehet keresztül mászni.</p>
         <p>Mindjárt a szép Sugár-uton túl, a városerdőn innen fekszik ez az örök elveszésre
            kárhoztatott provinczia, a minek létezéséről, az ott lakókat kivéve, az egész fővárosi
            lakosság kilenczvenkilencz századrészének még csak sejtelme sincsen.</p>
         <p>Ennek az elzárt zugnak az utczái egy minden mértani szabályokat vakmerően kihívó
            keresztbe-hosszába szelt vonalak tömkelegét képezik, a mikben Theseus legyen, a ki
            Ariadne nélkül eligazodik. Kidült, bedült palánkok, vakolatlan vályogfalú viskók, a
            miknek a meggörbült tetején vastagra nőtt a zöld moha; salátás kertek, kankalikos
            kutakkal, s azoknak a közepén tarkára festett kalyibák, vasuti waggonokból degradált
            kunyhók, a miket ki tudja hogyan sikerült ellopni, pléhfödelű putrik, a miknek az ablaka
            a földet éri, s az egymás hegyire hátára épített deszka, lécz, vályog, ól, szin,
            istálló, szárnyék, a mi mind egymást támogatja, ha egy kiugranék közülök, a többi mind
            összeomlana. A melyik ablak papirossal van beragasztva, az még az aristocratiához
            tartozik: a népszerübb üvegpótlék a szalma. Itt-ott egy udvar tele halomra rohadt fával,
            másutt a világ minden részéből halomrahányt ócska ablakrámák pozdorja Bábele. A mi fa a
            kertekben ácsingózik, azon több a száraz ág, mint a levél: ez is mind portól,
            szénfüsttől szürke és fakó.</p>
         <p>Kövezetről természetesen szó sincs, azt pótolja a széna, szalma-törmelék, a mit a szél
            minden városnegyedből ide hord össze, s a mi aztán itt megragad. Mert itt mindig sár
            van. A csatornáknak nincs hová kifolyni; ott marad minden az utczán. Néhol a tollszárat
            öntötték a ház eleibe, a mivel resteltek a szemétdombig fáradni, a mi ott magaslik az
            útfélen. Egy-egy régen leégett háznak az ablaka, kapuja be van szegezve deszkával s a
            falain mindenféle száraz kóró szomorkodik gyászsorsa felett. Hanem azért abban is
            laknak. Egy nagy veres téglafalra látszik még felirva valami töredéke e szomorú
            hírmondásnak: «Wasserhöhe 1838». Ez az egyetlen megmaradt régészeti emléke egy boldogabb
            hajdankornak.</p>
         <p>Aztán ide vette ki magát mind az a neme az iparnak, a mit a büzéért a többi finnyás orrú
            városnegyed nem akar megtürni. Érezni itt égetett csontbűzt, szappanlúgszagot,
            cserillatot, kátrányfüstöt, bőr ruhát, keményítőposajt, salétromdohot, a fehérnyegyár
            vérbűzét, a mi aztán mind szépen összevegyül az általános fokhagyma athmosphaerában, a
            mit a kertek halomrahányt zöld trágyája büzölög ki magából.</p>
         <p>De van aztán egy csinos utczája is e tömkelegnek. Nem hosszú, de görbe. Egy sor rendes
            ház közepén áll egy emeletes épület. Az a vendéglő. Olyan alacsony emelete van, hogy
            beválnék földszinti háznak. Hanem azért ezt a büszke nevet viseli: «Hotel». Még pedig
            «Zur rothen Rose».</p>
         <p>Nevezetes vendégfogadó ez. Ezt magát is úgy lopták össze. A tégláit a losonczi vaspálya
            építéstől lopták el; a gerendákat helyettesítő vas sineket az osztrák államvaspályától,
            a tetejéhez való zsindelyeket a kártoly-fonoda építéséből, a meszet és homokot a
            lipótvárosi bazilika luczaszékéből, a butorzatot, felszerelést, iminnen amonnan. Mindent
            apródonkint, és becsületesen több helyekről úgy, hogy egy sem vette észre a hiányt. Az
            egész ház úgy van összelopva. Képzelhetni, hogy mik lehetnek még, a kik belejárnak.</p>
         <p>A sorjában épült házak azzal árulják el nagy bizodalmukat, hogy valamennyinek kerítése
            és kapuja hegyes szegekkel van kiverve. Egyébiránt, nem kell őket félteni, mind
            valamennyiben zálogra adó lakik, más néven «orgazda».</p>
         <p>Ebben az utczában már van valami kezdetleges nyoma a gyalogjárónak. Nem egészen
            tökéletes, de kezdetnek elég. Téglából van és olyan formán támadhatott, hogy az utcza
            szegletén egyszer valaki házat akart építeni, téglát hordatott már; hanem aztán megbánta
            és felhagyott vele, inkább otthagyott téglát, meszet, homokot s eltagadta, hogy az övé a
            fundus. S aztán éjjel minden azon menő elvett kettőt-hármat a téglahalmazból s azt
            egy-egy lépésnyi távolban maga elé rakta a sárba, s így aztán megalakult végig a
            trottoir, czélszerü hézagokkal.</p>
         <p>Hanem ennek a boulevardnak nagy hamar vége szakad; egy hatalmas nagy posvány elállja az
            utját. Abba már nem lehet belemenni a mi egylovas szekerünkkel; mert odaragad. Le kell
            szállni: itt kezdődik a Suttogó-utcza.</p>
         <p>Az utolsó olajlámpás ott pislog a szegleten, egy lámpásfára feltüzve: túl rajta
            mélységes sötétség, melynek a magas horizontján egy-egy visító tűzszemű gőzmozdony
            sikamlik egyszer-egyszer végig.</p>
         <p>- Ez a mi utczánk. Suttogá a védenczem, a mint lesegítettem a kocsiülésből.</p>
         <p>Itt a salétrombűz uralkodik.</p>
         <p>- Az ott az apám gyára, szólt egy nem igen magas vaskéményre mutatva, a miből fehér füst
            szállt volna fel, ha a szél le nem verte volna.</p>
         <p>Most aztán szükség volt a nagy botra.</p>
         <p>A végig döczögő szekeret minden oldalról csaholva kisérték a szemétdombokon őgyelgő
            kóbor, csikasz ebek, azokat el kellett verni a testemről, s azontúl is vigyázni ugyan
            magamra, hogy a mint egy-egy kapu előtt elhaladtunk, az udvarból orozva meg ne rohanjon
            egy éhségben dühös kuvasz, a mit, ha a kapu alatt visszaszalajtottam: azon volt, hogy a
            kerítésen keresztül ugorjék a nyakam közé.</p>
         <p>Aztán pedig itt a lába alá kell vigyázni az embernek. Mert nincsen ilyen utcza több a
            világon sehol. Minden háznál van valamiféle gyár, a mi külömbnél-külömbféle disznósággal
            foglalkozik. Annak mindegyiknek az udvarából jön ki az utcza közepére, minden
            szemérmetes takarózás nélkül, egy széles és mély árok, a mi a gyárból a mindenféle
            moslékot levezeti. Azokat aztán felveszi egy közös csatorna s abban aztán ott is
            maradnak.</p>
         <p>Ezért nem lehet ide szekérrel bejönni.</p>
         <p>Azokon az egész utczát keresztül szelő árkokon aztán egy-egy szál gerenda vezet át, a
            miről ha le talál lépni az ember, nyakig esik bele valamibe, a mi akármi, csak nem
            parfume.</p>
         <p>Alig haladtunk egy pár árkon keresztül (az árkokat nevezem stáczióknak), a mint
            egyszerre veszett lárma támad a korcsma felől; a miből annyit lehetett kivenni, hogy
            valakit a fényes vendéglő kebeléből a dicstelen sárba kidobtak és míg a kocsmaajtót be
            nem csukták, valami kintorna hang visítozott az éjszakába. A kellemetlenül érintett
            egyéniség pedig elkezdett káromkodni és szitkozódni. Káromkodott magyarul és
            szitkozódott németül. Együtt szép az. A mellett a korcsmaajtót kezdte döngetni valami
            tégladarabbal. Akkor aztán kijött a korcsmáros, s a hogy a pufogásából kivehettem, a
            bika-csökkel jó sort vert a rendőri kihágást elkövetőnek a nyaka közé a nélkül, hogy a
            büntető codex életbeléptetését bevárta volna. A kifizetett honfitárs azután ordított,
            mintha a haza volna veszedelemben, s az által, hogy a szenteket és a szűz Máriát
            emlegette, azon megnyugtató elővéleményt költé maga iránt, hogy nem zsidó, hanem
            igazhitű keresztyén.</p>
         <p>- Jaj, kérem, siessünk, rebegé rémülten az én kis védenczem, hogy utól ne érjen
            bennünket.</p>
         <p>Sietni pedig lehetetlen volt, mert válogatni kellett az utat, hogy az ember egy-egy
            követ találjon, a mi a sárból kiáll.</p>
         <p>- Ne féljen kisasszony; biztatám. Nem jön az ebbe az utczába.</p>
         <p>- De ide jön. Ide tart az, én tudom.</p>
         <p>- Aztán nem lát az meg bennünket a sötétben.</p>
         <p>- Dehogy nem lát. Olyan az, mint a bagoly; mindig éjjel jár, nappal soha sem jön az elő.
            Messziről észrevesz bennünket s akkor utánunk rohan s belénk köt.</p>
         <p>- No az neki lesz rossz: mert akkor ezzel a bottal olyat nyujtok rajta végig, a milyet
            még nem kapott a Suttogó-utczában.</p>
         <p>- Az Istenért, dehogy teszi azt! Hisz ez a bátyám! Ismerem a hangjáról meg a
            nótáiról.</p>
         <p>A jajgatás és káromkodás elvégeztével ugyanis az irányadó egyéniség elkezdte dalolni
            azokat a szép Gassenhauereket, a mikben a német népköltészet úgy excellál: különösen
            szép az, a miben poloskák jönnek elő.</p>
         <p>- Tehát önnek bátyja is van? kérdezem védenczemet, a ki előttem sietett, oly biztosan,
            mintha sötétben is ismerné itt a járást. Valjon miféle mesterséget űzhet, hogy csak
            éjszaka van mellette ébren?</p>
         <p>- Nem. Ne gondolja ön. Nem tolvaj. Csak azért nem jöhet ki nappal, mert szökött katona.
            Valamit elköltött, azért szökött meg.</p>
         <p>Respektábilis atyafiság! Egy bátya, a ki szökött katona.</p>
         <p>- Tehát csak bújában iszik? kérdezém. Különben jó fiu. No majd beszélek a honvédelmi
            miniszterrel meg a katonai főparancsnokkal, s szükség esetén a hadügyminiszterrel is, ha
            Bécsbe felmegyek a delegatióval, s kieszközlöm, hogy nézzék el a vétségét, s mentsék fel
            a büntetés alól. Majd talán egy kis alkalmazást is találunk a számára.</p>
         <p>- Azt, azt! az Isten megáldja érte! sohajta a leány s úgy látszott, hogy kezdett már
            hozzám bizni.</p>
         <p>Az érdemes bátya pedig, a kinek nincsen egyéb hibája, mint hogy szökött katona, a ki
            valamit elköltött, s azért bújában iszik, nappal aluszik, s ha fölébred, verekedik, a
            midőn a Suttogó-utcza bejáratánál meglátta azt a szekeret, mely bennünket idáig hozott,
            természetesen hogy belékötött a kocsisba. Eleinte csak összefeleseltek, utoljára a
            kocsis az ostornyéllel a nyaka közé huzogatott, akkor az elkezdte a kocsist
            tégladarabokkal hajigálni, arra a kocsis kapta magát, elhajtatott, ott hagyott engem a
            magam sorsára: a kedves bátya pedig futott utána, torkaszakadtából kiabálva: «fogjátok
            el! tartsátok fel!» Legalább ezt elvitte a nyakunkról egy időre.</p>
         <p>Végre egy helyen egy kút elé értünk, mely a leggeniálisabban az utcza közepére volt
            elhelyezve, s onnan vezetett be egy deszkavályu egy rozzant palánku udvarra, hogy az
            arra menőnek a kutat körül kellett kerülni, ha nem akart a vályun keresztül mászni. Itt
            az én védenczem megfogta a kezemet s azt mondta, hogy már csak bizzam rá magamat, majd ő
            elvezet ebben a tömkelegben, a mi következik. Mert soha se hallották itt hirét fővárosi
            közmunka-tanácsnak. Minden ember azt épít és oda épít, a mit és a hová tetszik; a mi
            üres tér, az mindenkié; ha a szomszéd elejbe épít a szomszédja ajtajának egy putrit,
            akkor az meg van fogva; ellenben, ha nem tetszik a szomszédnak, hogy a másik szomszéd
            utjában áll, rést tör a kerítésen s bejáratot csinál magának az udvaron keresztül.
            Ilyenformán kellett az én nytroglycerines compagnonom házához is eljutni egy harmadik
            szomszéd udvarán keresztül. Jó szerencse, hogy ez nem tartott kutyákat, mert zsidó.
            Tudva van, hogy a közrendű héber polgártárs kutyát meg madarat nem szokott tartani,
            inkább kis gyereket szerez magának, annak a tartása sem kerül többe.</p>
         <p>Innen aztán egy fakilincsre járó ajtón át egy kertfélébe jutottunk, a miben legtöbb volt
            a fosztott tollszár és csonthalmaz; egy szögletben még a sátoros ünnepekről ott maradtak
            a száraz lombok négy karóra rakva, ahhoz voltak kötve különféle kötelek, a miken
            válogatott rongyos mindenféle lebegett, a mit fehérnemünek hittak fiatal korában.</p>
         <p>Az erre következő palánkon keresztül már látható volt a gyár kéménye, sőt érezhető is
            annál a földre szálló füstnél fogva, a minek olyan émelygős, langyos, sós-édes illata
            van.</p>
         <p>Ennek a palánknak ajtaja is volt, de az be volt zárva. Belül pedig egy irtóztató nagy
            dühös szelindek ugatott ránk s szakgatta fogaival a kapu alját: ugrált fel a kerítésre,
            de az nagyon magas volt neki.</p>
         <p>- Maradjon ön itt, kérem, szólt erre a védenczem, míg én valahol bejutok, s aztán a
            kutyát megkötöm s az ajtót kinyitom.</p>
         <p>A kedves teremtés talált a palánkon egy olyan helyet, a honnan egy deszka kijárt. Ugy
            látszik, szándékosan csinált rés volt, a bennlakók kényelmére: hogy ne kelljen
            kapukulcsot hordani magukkal. Azon keresztül jutva, láttam, hogy bement a házba:
            bizonyosan a kapukulcsért; s én egyedül maradtam a neheztelését folyton nyilvánító
            kutyával. Volt a zsebemben (azaz a korcsmáros kabátjában) egy knakkwurst; azt elővettem
            s behajigáltam neki a kapu alatt, hogy ne csináljon olyan nagy lármát.</p>
         <p>- No, gondolám magamban, a mint itt egyedül maradtam ebben a putribabylonban, ha most
            engem az én védenczem itt felejt, ellenben a «szomszéd» rajtakap, hogy a kutyát
            iparkodom megvesztegetni: összeröffenti a népséget, azt sem tudom merről jöttem ide:
            elcsipnek, bekisérnek Thaisz Elekhez, s holnap ott lesz a Zsornálban, hogy X. képviselő
            «auf frischer That ertappt», a mint épen a fehérnemüeket akarta a kötélről ellopni!</p>
         <p>Aggodalmaim nem sokára megszüntek: a sötét házban egy ablakot láttam megvilágosodni az
            emeleten (a ház emeletes volt), azután egy ajtó nyilt meg az udvar felé, s onnan is
            világosság támadt elő. Védenczemet láttam kilépni, egy hosszú, csontból alkotott hölgy
            kiséretében, a kinek, a szokatlan látogatási órához képest nem egészen elfogadáshoz illő
            volt a toilettje. Ennek a kezében volt egy sodronynyal bevont lámpás.</p>
         <p>A mig a csontvázhölgy a nagy szelindeket odacsalogatta magához, hogy a lánczához hozzá
            kösse, az alatt az én ismeretlen nőm kinyitotta előttem az ajtót s bevezetett az
            udvarra.</p>
         <p>Tarjagos hordók, kádak tátongtak mindenütt szerteszéllyel, némelyikben gyanus folyadék,
            lúg vagy micsoda.</p>
         <p>- No! csakhogy hozott már haza valahára a kisasszony egy urat magával! Csinos
            legényke!</p>
         <p>Ezzel a szóval köszönte fel az élő csontváz; végig világítva rajtam a
            kocsilámpással.</p>
         <p>A leány boszúsan ütött a szájára.</p>
         <p>- Fogd be a szádat! Ez az úr az atyámat keresi üzleti ügyekben.</p>
         <p>A palaeontológiai hölgynek nem nagy fáradság kellett hozzá, hogy vigyorogjon.</p>
         <p>- Tudjuk azt már! Igy szokták azt. Én is voltam egyszer fiatal, nekem is volt
            szeretőm.</p>
         <p>(Terringettét! Ez akkor lehetett, a mikor a halál még garçon volt.)</p>
         <p>- No csak tessék felsétálni a kisasszony szobájába! mondá, hozzám fordulva s
            megtapogatva a karomat. Ez a legalkalmasabb óra. Én kinmaradok a konyhában s ha az alatt
            megjön az ifjur, majd kituszkolom. Az öreget aztán majd szépen meglepjük, ha
            fölébred.</p>
         <p>Ez alatt beterelt a házba, a minek a falai ragyogtak a lámpásnál a nyiroktól. Egy
            rozzant csikorgó lépcső vezetett fel az emeletre, a melynek az első lakosztálya volt egy
            konyha: abból lehetett felmenni a padlásra. A konyhát nagyon kevés edény diszíté;
            ellenben ott volt felállítva a csonthölgy toilette asztala, egy tükörrel, a miről az
            amalgama már mind levált s annak a fiókjából kilógó chignonnal. A tüzhely mellett volt
            az a szétnyitható pad, a mi feltárt alakjában nyoszolyát helyettesít. Minthogy épen
            most keltek fel belőle, tehát az utóbbit képviselte épen.</p>
         <p>- No csak tessék besétálni a kisasszony szobájába! unszolt a derék hölgy, az öklét a
            hátamba fúrva: majd szólok, ha az öreg fölébred. - S azzal meggyujtott egy gyertyát, s
            aztán betette utánunk az ajtót.</p>
         <p>Széttekintettem a kis szobában. A lehető legnagyobb egyszerűség uralkodott benne. Se
            szőnyeg, se tükör. Egy tiszta fehérrel behuzott ágy, egyetlen kicsi vánkosával. A fölött
            volt egy kis fekete rámába foglalt kép, fátyollal letakarva. (Azt szerettem volna tudni,
            hogy kinek a képe lehet?)</p>
         <p>Azután volt egy ócska diván, meg egy pár szék az asztal körül; azon az asztalon volt egy
            pohár tele valami kékes zöld folyadékkal, - aztán meg egy - borotva.</p>
         <p>Mikor egyedül maradtam a leánynyal a kis szobában, az egy olyan sajátságos tekintetet
            vetett először rám, azután meg az asztalon levő tárgyakra, a miből mindent megértettem.
            Ez a leány előbb válogatott a halál nemeiben, mielőtt elhatározta volna magát, hogy a
            Dunába ugrik. Mit keres egy leány asztalán a borotva? - Most is válogat?</p>
         <p>- Ön el van fáradva, szóltam hozzá; meg is fázott. Pihenjen le. Én odakinn a konyhában
            fogom megvárni, míg az atyja fölébred. Jó alvást.</p>
         <p>Azzal magára hagytam s kimentem a konyhába.</p>
         <p>Ott pedig sötét volt; mert az a némber magával vitte a lámpást.</p>
         <p>Még is rátaláltam valahogy az ülőkére. Már megint paddá volt visszaboszorkányozva. Arra
            leültem s elkezdtem rajta gondolkozni, hogy mi lesz ennek a vége? mint valami modern
            novellairó, a ki maga is szeretné, ha megmondaná neki valaki, hogy lyukad ki az ő
            megkezdett históriája?</p>
         <p>A leány hálószobájának az ajtaja épen szemben volt velem. Annak a felső részén végig
            volt hasadva a deszka s keresztül szürődött rajta a világosság.</p>
         <p>Én bizony nem kértem engedelmet a lelkiismeretemtől, hogy odalopózzam és beleskelődjem a
            szobába. Ime meggyónom, s felold a bűnöm alól a pap - vagy a papné.</p>
         <p>A leány még mindig ott állt az asztal előtt s merően bámult arra a két veszedelmes
            tárgyra. Nehányszor végig törülte homlokát, mintha zilált hajtincseket simítana el
            onnan; a mik pedig nem voltak ott. Majd meg mind a két kezével eltakarta az arczát.
            Azután undorodva összerázkódott. A kezeit összekulcsolta görcsösen. Végre fölkapta azt
            a poharat az asztalról, az ablakhoz ment vele, azt felnyitotta s kiöntötte a sötétbe a
            pohár tartalmát. Az valami jóféle méreg lehetett. Azután a borotvát vette fel a kezébe,
            felnyitotta, megnézte a pengéjét; olyan furcsán mosolygott hozzá, talán megtetszett
            neki, hogy a fényes aczéllemez tükre milyen fintorképet mutat neki vissza. Beszélgetni
            látszott hozzá. Alkudoztak egymással. A borotva tagadta, mintha ő olyan hires nőcsábító
            volna. Nem kér többet, csak egy csókot. Csak egyszer fáj az, többször nem. Ha jó nem
            volna, nem kivánnák. A leány nem adta meg magát. Fejével tagadólag intett, s azután
            becsukta a borotvát, megbiztatva, hogy no majd máskor! s végre eldugta az ágya
            fenekére.</p>
         <p>Akkor aztán keresztbe tette a két kezét a mellén és egy nagyot sohajtva, felemelte az
            arczát. Ha én most festeni tudnék!</p>
         <p>Most egy heves mozdulattal lekapta a fátyolt az ágya fölötti képről, a mi addig be volt
            takarva, talán, hogy ne lássa a mi itt történik. Én is ismerem azt a szép fiatal «Urat»;
            sokszor láttam: rendesen tövis koszorú van a homloka körül. Az előtt térdre borult a
            leány s ugy maradt, arczát ágytakarójába temetve mozdulatlanul.</p>
         <p>Én pedig visszamentem a lóczára s a fejemet a kezembe téve, gondolkoztam tovább, hogy
            hol végzem én ezt el?</p>
         <p>Kinn a konyhaajtó előtt lassú csoszogást hallottam: bizonyosan a halál felesége
            közelitett. Csendesen viseltem magamat a sötétben.</p>
         <p>Csakugyan ő jött be. A lámpást kivül hagyta a folyosón, s aztán lehuzta a papucsait a
            lábáról, hogy ne csoszogjon velük, ugy lopózott az ajtóhoz, aztán beleskelődött a
            hasadékon. Nagyon gyötörhette a kiváncsiság. Hagytam egy ideig bajlódni s aztán
            megszólítottam a sötétben.</p>
         <p>- Egyedül van.</p>
         <p>Erre odafordult felém.</p>
         <p>- Nini! hát az úr hol van itt?</p>
         <p>- Ülök a padon.</p>
         <p>- Minek ül ott?</p>
         <p>- Várom, hogy megvirradjon.</p>
         <p>- Ezt odabenn is megvárhatná.</p>
         <p>Boszantott a jó asszony.</p>
         <p>- Ugyan kérem, hogy lehet az, hogy kegyed oly sovány maradt?</p>
         <p>Erre a surcoupra nem volt készen.</p>
         <p>- Hogy én ilyen sovány maradtam?</p>
         <p>- Mikor a többiek rendesen mind olyan kövérek.</p>
         <p>- Micsoda? az úr engem talán olyan asszonynak néz.</p>
         <p>- Csak olyannak hallom.</p>
         <p>- Rosszul teszi. Én becsületes asszony vagyok. Gazdasszonya vagyok az úrnak husz
            esztendő óta. Nincs nekem gondom senki szép leányára. Hanem ezt a miénket sajnálom
            nagyon szegénykét; szeretném, ha elvinné innen valaki.</p>
         <p>- Már akár becsülettel, akár a nélkül?</p>
         <p>A sovány hölgy behozta a lámpást s letette az asztalra. Ugy tett, mintha nem hallotta
            volna a kérdést.</p>
         <p>Azután leült mellém a padra.</p>
         <p>- Épen tizennyolcz esztendeje, hogy ebben a mi környékünkben hire futamodott annak, hogy
            egy menyasszonyt esketni visznek a vőlegényével; fehér koszorú volt a fején; ugy szaladt
            utánuk minden ember ennek a csodájára.</p>
         <p>- Hát azóta nem házasodnak?</p>
         <p>- De igen. Hanem csakugy koszorú nélkül.</p>
         <p>- Szép kis fertály lehet ez a maguké.</p>
         <p>- S a Suttogó-utcza annak a feneke.</p>
         <p>- Ez volt a válasz ugyebár arra, a mit kérdeztem?</p>
         <p>- Ez ám. Ugyan kinek jutna eszébe a Suttogó-utczába jönni háztüznézőbe? Násznagyokat
            küldeni ide? Messze van ide a templom. Kinek mutogatná itt valaki a fejkötőjét? Még
            letépnék a kontyáról. - No de menjen az úr, ne magyaráztassa magának, mintha nem is
            tudná levágni odáig, a meddig megsült. Hát hol halászta el ezt a leányt?</p>
         <p>- Biz én, kincsem, kicsiny hija, hogy a Dunából nem halásztam ki. A lánczhidon fogtam
            el, mikor le akart ugrani a korlátról.</p>
         <p>- Ott van ni! Mindig mondom az atyjának, hogy ne bomoljon vele, mert egyszer ez lesz a
            vége. Oh lelkem! Ezen a mi vidékünkön nem csak az esküvő ritkaság, de még a temetés is.
            A mieinket többnyire a Rókusból hordják ki. Azért szeretném, ha valami derék ember
            elvinné innen ezt a jámbor szép leányt. Olyan kár volna a halaknak! Pedig elébb-utóbb
            oda jut, mert olyan furcsa teremtés ez. Nem való ide a Suttogó-utczába. De hiszen nem is
            itt laktunk mindig. - Mert lássa az úr, ennek az apja egy nagyon tudós ember, csakhogy
            nincsen neki helyes esze. Ez mindent kitalál, a mi csak lehetetlen. Olyan fáklyákat
            készít, a mik a viz alatt is égnek. Tud olyan mesterséget, a mivel a legerősebb várat
            egy óra alatt el lehet pusztítani. Azt mondja, hogy ha idegen kormánynak árulná el a
            titkait, hát milliókat adnának neki érte, mert azokkal csak ugy söpri el az egyik
            ellenség a másikat; de nem akar hazája ellen dolgozni. Inkább meghal éhen. - Aztán az a
            legkülönösebb benne, hogy reggel is más, meg este is más. Reggel, mikor felkel a nagy
            katzenjammerrel, mindjárt nekem áll veszekedni. Mikor aztán velem kiczivakodta magát,
            akkor megy a leányával zsörtölődni. Szidja, hogy mégis itthon van a nyakán? Mért nem
            megy szeretőt fogni? Valami gazdag szeretőt, a ki eltartaná! Valami nagy urat, honatyát,
            a ki a magas kormánynál berekomendálná az apja találmányait. Addig szidja, mig csak el
            nem megy a leány dologra. Egy varrónénál dolgozik szegény. Kap havonként nyolcz
            forintot. S késő estig ott kell neki ülni. Este aztán már retteg, mikor haza kell
            kerülni, csak ugy bujkál a háznál, mert az apja már akkor várja a kancsukával. Már akkor
            részeg az öreg s egészen más ember, mint délelőtt volt. Akkor meg azért üldözi a
            leányát, hogy merre járt? Bizonyosan szeretőt keresni járt. Iszonyú nagyra van a
            becsületével, s ugy prédikál a jó erkölcsökről, mint egy barát. Rendesen meg is veri a
            szegény leányt. Az meg csak sir, nem tesz egyebet. Csodálom, hogy eddig kiállta.</p>
         <p>A némber a szemét törülgeté a kötényével.</p>
         <p>A csontváznak hát szive is van.</p>
         <p>Aztán megint elvigyorodott.</p>
         <p>- Lássa az úr. Azért örültem meg, mikor az urat megláttam, hogy majd mikor reggel megint
            idetoporzékol a gazda, hát azt mondhatom neki, hogy ne lármázzon, megvan már a mit
            keresett s legalább azután délelőtt nem veri meg szegény Ágnest.</p>
         <p>Ekkor tudtam meg, hogy Ágnesnek hivják.</p>
         <p>Nem állhattam meg, hogy megjegyzést ne tegyek rá.</p>
         <p>- De hát ön miért nem védelmezi a szegény teremtést? Ön izmos, erős asszonyságnak
            látszik.</p>
         <p>- Az is vagyok én, lelkem, megbirkóznám én két olyan emberrel is, mint ő kegyelme, de
            bolond ember ám az nagyon. Ha megfogom a kezét s nem engedem, hogy kedve szerint
            kiverekedje magát rajtunk, hát azzal fenyegetőzik, hogy lemegy a gyárba, s
            valamennyiünket levegőbe vettet.</p>
         <p>- Hogyan?</p>
         <p>- Hát a nitroglycerinnel, a mit gyártanak.</p>
         <p>- Mi az a nitroglycerin?</p>
         <p>- Mi az a nitroglycerin? Hogy még azt se tudja az úr. Talán bizony disznókereskedő
            méltóztatik lenni? Hát az az a szer, a mivel a bányákban, meg az alagutakban a
            kősziklákat repesztik. Egy akkora töltény belőle, mint az ujjam, elég arra, hogy ezt a
            házat szétdöntse, s rendesen van belőle valami husz mázsa ide lenn alattunk. Most kivált
            nagyon sok van, mert igen lement az ára s az öreg esküszik, hogy inkább felrobbantja az
            egészet, mint hogy ilyen olcsón adja. Attól pedig a holdvilágig repülünk. - Kitelik az
            öregtől akár reggel, akár este. Mert ha ivott, eszébe jut a becsülete s akkor dühös,
            reggel meg, ha józan, eszébe jutnak az adósságai s akkor kétségbeesett. Repülünk mi
            elébb-utóbb.</p>
         <p>Kedves kaland! Mondhatom. Egy dynamit-töltény-gyár fölött. Ezen a néven már ismerem a
            portékát. De jót választottam ki stiller Compagnonságra!</p>
         <p>- Azért szeretném, ha elvinné innen valaki az Ágnest! mondá végül az asszonyság.</p>
         <p>Ezt mondva, eloltá a lámpásban a petróleum mécset a nő. Az ablakon bederengett a
            hajnalvilágosság. Már a milyen hajnalfény Pesten van, a Suttogó-utczában: egy harmada
            köd, egy harmada bűz.</p>
         <p>A hajnalfény azt eredményezte, hogy az úrfi hazakerült. Neki nem kellett kapunyitás, ő a
            keritésen szokott bemászni egész becsülettel, elébb a hugának az ablaka alatt eldanolt
            egyet azokból a fertelmes gassenhauerekből, a miknek nem tudok jobb nevet adni, mint «a
            költészet muzsájának a cholerája», azután felfelé esdegélt valahogy a lépcsőn s egyszer
            csak nagy kaparás után bedűlt az ajtón.</p>
         <p>Gyönyörű példány volt. A hol nem rongyos, ott sáros. Összegyűrt kalapja mellett egy
            piszkos csinált virág; ruháin alig volt már gomb; nyakravalójának a csombókja hátul
            lógott ki a nyakából. Duzzadt, vörhenyes képének az egyik fele ütlegfoltokkal
            tarkállott, a mik különböző dátumuak voltak, piros kék és barnazöld színeik szerint
            osztályozva, - az egyik füle vérzett. Valamikor fiatal korában szép fiú lehetett. Most
            olyan huszonkét esztendős forma aggastyánnak látszott, a jobb kezében volt egy nedves
            szivarcsutak, a melyiknek hol az egyik végét dugdosta, hol a másikat a szájába, abban a
            hitben, hogy a másik ég. A bal kezében volt egy főkötő.</p>
         <p>A szikár asszonyság sietett őt elfogadni mindjárt a konyhaajtóban.</p>
         <p>- No csak fel a padlásra, minden ceremónia nélkül.</p>
         <p>A részeg ficzkó megbikacsolta magát.</p>
         <p>- Nem megyek, Frau Rézi, ott megesznek a svábok.</p>
         <p>- No csak eredj fel. Ott az ágyad.</p>
         <p>- Jaj: ne fogja a nyakamat, Frau Rézi, mert kiabálok.</p>
         <p>- Kiabálj, kiabálj! majd kijön az apád, s akkor olcsó lesz a spanyol nád.</p>
         <p>- Dehogy jön, dehogy jön: részeg az, mint a tök.</p>
         <p>- No hát, hol akarsz lefeküdni?</p>
         <p>- Ott a szobában. A hol a leány van.</p>
         <p>- Nincs itt semmi leány, te bolond.</p>
         <p>- No, no, no Frau Rézi, hehehe. Dehogy nincs.</p>
         <p>- Szamár te! Az a hugod.</p>
         <p>- Hoztam neki egy főkötőt.</p>
         <p>- Bizonyosan valami hozzád illő dámának a fejéről tépted le.</p>
         <p>- Az mindegy. Jó lesz neki. Még nincs neki.</p>
         <p>- Eredj a pokolba.</p>
         <p>- Mindegy az.</p>
         <p>S hogy mennyire mindegy, azzal bizonyította be, hogy pofoncsókolta a csontasszonyságot;
            a miért aztán kapott attól egy jól megérdemelt nyaklevest, s egy még jobban megérdemelt
            czímet.</p>
         <p>Jónak láttam interveniálni, előlépve a tűzhely mellől.</p>
         <p>- Hallja csak, fiatal igyatomi polgár:</p>
         <p>- Nini, hát «egy» már van itt! csuklá az ifju úr visszahőkölve.</p>
         <p>- Itt van egy forint, nemzetem reménye, fogja s menjen vissza a korcsmába; s keresse
            fel, akit abból a főkötőből elvesztett.</p>
         <p>Ennek nagyobb hatása volt rá minden szónoklatnál. Visszavette határozati javaslatát s
            beleegyezett az én módosítványomba.</p>
         <p>- Ha kettőt ád az úr, estig ott maradok.</p>
         <p>Ne fukarkodjunk, mikor a felnőttek neveléséről van szó, mondám magamban, s megdupláztam
            az eredeti javaslatot.</p>
         <p>Ezzel aztán teljesen meg volt elégedve s elkezdett mindenféle szép instructiókat adni
            nekem, a mik nem találhatók professor Wolff «Der Umgang mit den Weibern» illemtanában,
            míg Frau Rézi ki nem taszigálta az ajtón, akkor aztán valahogy lepotyogott a lépcsőn,
            folyvást danolva s nem harapta el a nyelvét.</p>
         <p>No ezzel kedves dolog lesz sógorságba keveredni.</p>
         <p>Még is föllármázta az öreget eltávozásával, odalenn a földszinten valami rekedt lárma
            volt hallható, a miből nem lehetett semmi szöveget kivenni.</p>
         <p>- Fölkelt az úr? mondám.</p>
         <p>- Még csak kezdi. Most még csak az első verset káromkodja. A fiát szidja az ablakon
            keresztül. Azután következik majd, hogy a Kozákba vesz bele. Azután elkezdi a
            csizmájának a megteremtőjét szidni, a miért nem megy fel a jobb lábára való fele a bal
            lábára. Akkor kijön a nagy kutyát beszidni az ólba. Akkor átkiabál a szomszédra, a ki az
            éjjel megint ide eresztette át a pálinkamoslékját. Azután feljön hozzám veszekedni.
            Utoljára marad az Ágnes. Akkor van nálunk «jó reggel».</p>
         <p>Mondhatom, hogy a tisztelt házatya pontosan megtartotta azt a programmot. Félhat volt,
            mikor az első «Kruzifix sakkermenttel» beharangozott odalenn s hét órára került elő a
            felső traktusba, áldását osztogatni a hívekre, az alatt csak a köhögés szakította félbe
            nála a káromkodást, egyszer-egyszer a torkán akadva.</p>
         <p>Jött már fel a lépcsőn. Rézi asszony a tűzhely mellé állt, mintha tüzet készülne
            rakni.</p>
         <p>- Tudja az úr. Ha még nem raktam tüzet, akkor azért vesz belém, hogy még sem készítem az
            ő reggelijét, ha pedig már ég a tűz, akkor meg az a baja, hogy mit vesztegetem a drága
            kőszenet.</p>
         <p>- Hogy a hetvenhétágú mennykő csapja be azt az ajtót! hangzék az ajtónyitás közben.
            Mindig letörik a körmöm a kilincsen.</p>
         <p>Berúgta azt szépen.</p>
         <p>Soha sem csalódtam még így a képzeletemben. Azt hittem a kegyetlen dörgő hang után, hogy
            valami herkulesi alakkal fogok találkozni, s hát aztán előttem állt egy kis ötödfélláb
            magas gnom: elül-hátul púpos, két hosszú keze a térden alul nyulkált, s a lábai közül az
            egyik befelé görbe volt, úgy hogy minden lépésnél úgy tett az egész alak, mintha fel
            akarna dűlni. Hanem hatalmas nagy feje volt, s bozontos haja, a mi úgy állt
            szerteszélylyel, mintha minden egyes szála irtóznék a másikkal való érintkezéstől.
            Arczán a pedáns önhittség regnált, vegyítve a mámorra következő undorral.</p>
         <p>Mikor meglátta, hogy egy idegen is van a konyhában, a szájába szakadt a szó. Nyaknélküli
            fejét azon a púpos törzsön olyan furcsán tudta elfordítani. Épen olyan volt, mint
            Mezőtúron csinálnak olyan kancsókat, a miknek a födele egy medvefő, aztán ha azt a főt
            fél oldalt teszik vissza a kancsóra. Frau Rézi ránézett s hosszú kezével az Ágnes
            szobaajtajára mutatott.</p>
         <p>Siettem az asszonyságot megelőzni, míg valami bolondságot nem mond.</p>
         <p>- Jó reggelt, uram! Azért jöttem ily korán, mert a Közlönyből olvastam, hogy ezt a
            nitroglyceringyárat ma akarják árverezni. Meg akartam a dolgot előzni. Mivelhogy én
            nekem épen ily gyárra van szükségem, magam azonban nem értek hozzá, ellenben az ön
            szaktudóssága e téren országosan elismert köztudomású tény, annálfogva kisérletet
            óhajtanék tenni, hogy nem lehetne-e az ön üzleti bilanceának államháztartását
            olyanformán egyensúlyba hozni, hogy ezen közhasznú gyár továbbra is kielégíthesse az
            országnak nitroglycerin iránti igényeit.</p>
         <p>Ez, valljuk meg, hogy szép szónoklat volt. Pedig le sem volt nálam irva. - De a házatya
            nem találta annak.</p>
         <p>- De van-e az úrnak pénze? Ez volt az előzetes kérdés, mely a házszabályok 166-ik §-a
            szerint, mielőtt az érdemleges kérdés föltétetnék, eldöntendő volt.</p>
         <p>Elővettem zsebemből az egész csomagot, mely még az «Első Hazai» szalagjával volt
            átkötve, e szépen hangzó felirattal: «100 darab 10 frtos = 1000 frt o. é.»</p>
         <p>Ez nem volt beszéd, de szép volt.</p>
         <p>- Akkor gyerünk be ide a leányom szobájába.</p>
         <p>- De a kisasszony talán még alszik.</p>
         <p>- No iszen majd felköltöm én!</p>
         <p>- Nem lehetne más szobába menni?</p>
         <p>- Ne papoljon az úr nó. Odabe a magam szobájába nem vihetem, mert az disznóól, a mi
            tiszta szobám van, azt meg lepecsételték a birói foglaláskor. No hát, már most tudja.
            Tessék!</p>
         <p>Tudtam, hogy a leány felöltözve feküdt le, nem fogom őt nagyon zavarni.</p>
         <p>Mikor benyitottunk a szobájába, már az ablaknál ült (ez volt neki a tükör), s a gyönyörű
            szép haját fonta be.</p>
         <p>A púpos ráförmedt kegyetlenül.</p>
         <p>- Hát te felöltözve fésülködöl? Össze akarod piszkolni a zsiros hajaddal a tiszta
            ruhádat? Vesd le mindjárt.</p>
         <p>A leány hozzákészült, hogy szót fogadjon.</p>
         <p>Az öreg széket tett nekem az asztalhoz, az ablakkal szemközt. Én azért is a másik székre
            ültem, hátat fordítva a ruháját levető leánynak.</p>
         <p>- Mit fésülködöl az ablakban? rivallt most újból rá az öreg. Az kell, hogy az egész
            világ meglásson?</p>
         <p>(Egész világ!)</p>
         <p>Az egész világ állt három verébből a száraz szederfán.</p>
         <p>- A leányával akar az úr veszekedni? vagy üzletéről akar beszélni? kiáltottam aztán én
            még hangosabban, No hát akkor üljön le; aztán vegyük ki a jegyzőkönyveinket a zsebünkből
            s kezdjünk el kalkulálni.</p>
         <p>- De hát hogy hivják az urat?</p>
         <p>(A’ biz Isten ezt magam sem tudom még. Az igazi nevemet meg nem mondhatom: mert arról
            rám ismernek, s megtudják, hogy semmiféle vegyítésben nem használom a glycerint. Valami
            közönséges nevet nem választhatok; mert lehet, hogy más ember is viseli s az
            megharagszik érte. Ragadt meg egy furcsa név az emlékezetemben még patvarista
            koromból.)</p>
         <p>- Az én nevem Koribanya Ignácz.</p>
         <p>- Ah! Jól ismerem ezt a nevet, Nyerges-Újfaluról, úgy-e? Sokszor rendelt meg nálam az úr
            dynamit töltényeket a márványkőbányájához.</p>
         <p>(- Ejnye de jól eltaláltam! Már csakugyan elvettem hát egy eleven embernek a nevét!
            Szerettem volna már visszaadni.)</p>
         <p>- Hát hogyan akar az úr most rajtam segíteni? Megrendel? Előlegez? vagy kölcsön ád?</p>
         <p>- Egyiket sem. Mint «csendes társ» akarok belépni az urnak az üzletébe, egy ezer forint
            erejéig.</p>
         <p>- Az nem lehet. Már van egy «csendes társ».</p>
         <p>- No, hát leszünk ketten.</p>
         <p>- Az nem lehet. A Kozák nem tür meg maga mellett másik csendes társat.</p>
         <p>- Hát akkor kifizetjük a Kozáknak a maga letett részét s mehet másfelé.</p>
         <p>- Kozáknak nincs itt semmiféle befizetett pénze, ő a munkavezető. Az pedig olyan ritka
            madár, a kit nem lehet minden bokorban fogni. Mit gondol az úr? A ki egy nitroglycerin
            gyár vezetésére elszánja magát! Éjjel-nappal józannak lenni! Úgy érteni a dolgot
            punktumosan, hogy minutára összetaláljon a munka. Mert ha csak egy grádusnyi meleget
            elhibáz, ha egy centigrammot eltéveszt a keverékben, ha csak egy kész patront kiejt a
            kezéből, hát akkor nem csak ez a ház, hanem a «Veres rózsa» korcsmának is minden téglája
            oda megy vissza, a honnan idelopták. Ide nagyon, nagyon helyre való ember kell, a ki
            eszén járjon.</p>
         <p>- Tehát Kozák úr épen ilyen derék ember. No, annak igen örülök. Rajta leszek, hogy
            megnyerjem bizodalmát, s elfogadjon második csendes társnak.</p>
         <p>- Hallja az úr! Az nehezen fog menni. A Kozák nem tür maga mellett embert, kivált
            fiatalt: még segédet sem. Inkább maga dolgozik kettő helyett.</p>
         <p>Azzal közelebb hajolt hozzám s odadörmögött a fülembe: «szerelmes a lányba».</p>
         <p>Fenhangon folytatá:</p>
         <p>- Aztán olyan bolond ember az, hogy már egyszer öt esztendőre volt elitélve, le is ülte,
            a miért a hűtelen kedvesét, meg annak az elcsábítóját revolverrel összelövöldözte. Azért
            is marad itt meg, mert másutt sehol sem fogadnák be.</p>
         <p>(Egy új kellemes részlet. Egy dühödt imádó, a ki revolverrel jár a vetélytársa nyomában,
            s már egyszer öt esztendőre volt elitélve.)</p>
         <p>- Azonban hát ne töltsük hiába az időt. Ha nem akar az úr Kozákja egy másik csendes
            társat tűrni, akkor egyszerűsítsük a dolgot. Én veszek az úrtól ezer forint ára
            nitroglycerint s az úr nyugtatványozza az árát. Aztán majd elviszem, mikor szükségem
            lesz rá.</p>
         <p>- Hm. Elébb meg kell gondolni ezt a dolgot.</p>
         <p>- De ne sokat gondolkozzék ezen az úr! hanem szaladjon ezzel a pénzzel a prókátorhoz
            fizetni; a mig ki nem jön a licitácio. Mert az ám a legnagyobb betegség, a miből az
            embert a doctor juris gyógyítgatja: s nem is az a legdrágább folyadék, a mit a patikában
            adnak, a doctor medecinae recipéjére, hanem a másik doctornak a tintája: hát csak
            iparkodjék kigázolni, mig bele nem fullad.</p>
         <p>A pupos a fejét vakarta.</p>
         <p>- Ad vocem «tinta». A kalamárisomat becsukták a tiszta szobába, mikor mindent
            összeirtak: az ajtó le van pecsételve, nem tudok az urnak nyugtát adni.</p>
         <p>- Hát nem lehet a szomszédból valahonnan egy kis tintát kérni?</p>
         <p>- Nem ád én nekem ebben a környékben senki még egy csepp tintát sem.</p>
         <p>- Annyira haragusznak az úrra?</p>
         <p>- Nem azért, mintha haragudnának: ámbár haragudhatnak is, ha akarnak, mert én bizony nem
            igen nyájaskodom senkivel; hanem inkább félnek tőlem. Hiszen végig vándoroltam én már az
            egész várost a gyárammal; először a Ferenczvárosban kezdtem: ottan addig áskálódtak a
            szomszédok ellenem, mig a tanács kitiltott; akkor odább mentem a Józsefvárosba: ott
            megint rám röffent valamennyi milimári, hogy szétrobbantom őket; kisajátítottak; majd
            meg letelepedtem a Terézvárosban: itt is addig tologattak, mig utoljára ideszorultam a
            Suttogó-utczába, a hol aztán csupa olyan ember lakik, a ki nem szereti az igazságát a
            városházán keresni. Ezek aztán csak úgy magánúton törekszenek a gyárammal együtt maguk
            közül megszöktetni: nem kapok én itt tintát, ha magamnak nincs.</p>
         <p>Elkezdtem a korcsmáros kabátjának a zsebében kotorászni Az ilyen korcsmárosnak szokott a
            zsebében irószerszám lenni. Csakugyan találtam egy üvegcsét. Piros tinta volt biz az:
            valószinűleg fuchsin. (Nem iszom nála több vörös bort.)</p>
         <p>- No ez jó lesz. Tollat majd huzunk ki a tollseprüből s megfaragjuk. Papirost szakítok
            ki a tárczámból. No hát irja az úr. Nyugta ezer forintról.</p>
         <p>- Elébb beszéljünk a Kozákkal.</p>
         <p>- No hát hivassa fel az úr a Kozákot.</p>
         <p>- Nem jön az ide fel.</p>
         <p>- Miért nem jön fel?</p>
         <p>- Ejnye már no. Hiszen mondtam. Szerelmes a leányba s aztán haragszik rá.</p>
         <p>- Azért haragszik, mert szerelmes? fel tudom fogni csekély eszemmel. No hát menjünk mi
            le a Kozákhoz.</p>
         <p>- Nem bánom, menjünk: de nem felelek róla.</p>
         <p>Az emeletbe vezető rozzant lépcsőkön csak lejutottunk ép kézláb, de a souterrainhez
            vezető lépcsőknél már nagyon jó volt a púposnak előlmenni, hogy ha a nyirkos lépcsőn el
            kell esnünk, ne ő essék az én nyakamba, hanem én az övébe.</p>
         <p>Egy kis szűk kamra, a minek az ablaka egy harmadrészben a földszinen fölül emelkedett,
            volt a Kozák úr tanyája, a kit látogatni jöttünk. Egy szalmaszék meg egy hárságy volt
            benne; az ágy alja volt a könyvtár.</p>
         <p>Az említett férfiu mintegy harminczöt éves lehetett; a fakó bőr megfeszült az
            arczcsontjain, bajusza, szakálla olyan volt, mint a jégverte vetés, a mire feliben sem
            vállalkozik kaszás; ellenben a savószinű haja hosszan volt leeresztve a vállaira. Mélyen
            beülő szemeinek fenyegető tüzét csillapítá a szemüveg. Egész tekintete ünnepélyes,
            komor, visszataszító volt.</p>
         <p>A púpos bemutatott neki a fölvett nevemen.</p>
         <p>Erre a tisztelt úr odalépett hozzám s ráhágott a lábamra.</p>
         <p>Már most én aztán nem tudtam, hogy azért történik-e ez, mivel hogy abban a szűk
            szobában, ha három pár láb közül az egyik lépni akar, okvetlenül a másik két pár közül
            egyre rá kell lépni, vagy pedig, hogy ez az a bizonyos jeladás, a miről a nihilisták
            egymásra ismernek? Azt már tudtam egy ujságiró barátomtól, hogy a nihilisták nem titkos
            kézszorítással (mint a szabadkőmüvesek), hanem titkos lábra lépéssel üdvözlik egymást. A
            ki nem adja vissza az üdvözlést, vagy azt mondja utána, hogy «pardon!» az nem a
            szövetséghez való.</p>
         <p>A gyáros mondta a csendes társnak, hogy én dinamitot akarok vásárolni - en gros.</p>
         <p>A csendes társ megszólalt olyan hangon, mintha talpa alul beszélne.</p>
         <p>- Miféle minőségben? Mint töltényt? Bickford gyutacscsal? Egyszerűt? Összetettet? Azt
            csak tudnom kell nekem.</p>
         <p>Nem akartam elárulni, hogy nem értek hozzá.</p>
         <p>- Mindenféle fajtából vegyest: a mi csak itt kapható!</p>
         <p>Azok a sötét szemek úgy villogtak felém a szemüvegen keresztül.</p>
         <p>- Jöjjenek velem.</p>
         <p>Azzal előrement, keresztül-kasul vezetve egy rettenetes bűztámasztó kádak és retortákkal
            teljes pinczebolton, egy vasajtóval lezárt raktárig. Üveggel fedett lámpa volt a
            kezében, a mit senkinek sem adott oda. A pokol tornáczában jártunk.</p>
         <p>A kész árú ládákba volt csomagolva s mindegyik ládára felirva lángveres betükkel, hogy
            hány dynamit-töltény van benne.</p>
         <p>Kozák úr felnyitogatta a ládák tetejét, a mik különböző nagyságú töltényeket
            tartalmaztak, s kérdezte tőlem, hogy melyik tetszik?</p>
         <p>Én úgy tettem, mint a ki ért hozzá. Mind valamennyit kicsinylettem. Nagyobbakat
            szeretnék látni.</p>
         <p>Végre a legbelső szegletből huzott egyet elő.</p>
         <p>- No, úgy hiszem, ezek elég nagyok lesznek. Mondám olyan bölcs képpel, mintha csak a
            czukoradó-törvényjavaslathoz szólnék.</p>
         <p>- Elhiszem azt. Egy milliónyolczszázezerszeres ellenállási erőre vannak számítva.</p>
         <p>- Ugy hiszem, hogy ez elég lesz nekem.</p>
         <p>- Tehát ez tetszik? kérdé tőlem gyanusan, s a mig a ládát nyitogatá, a balkarján
            feltürte a kék blousea ujját, s ott láttam a bőrére tetovirozva a nihilista jelvényt:
            egy veres zérust, alatta két keresztbe tett tőrrel.</p>
         <p>Ez csakugyan jeladás!</p>
         <p>Csakhogy én azt nem tudom visszaadni; mert ilyen jelvényem nekem nincs a karomra
            tetovirozva, hogy én is előállhassak vele.</p>
         <p>- Igen is, ez kell.</p>
         <p>Arra Kozák úr fejébe huzta a sipkája ernyőjét, s rideg durva hangon mondá:</p>
         <p>- Ez pedig nem eladó!</p>
         <p>- Miért nem?</p>
         <p>- Mert már ennek gazdája van; a ki el fog érte jönni.</p>
         <p>A púpos vitatkozni akart vele; de arra Kozák úr neki lódult a lámpással s kiment az
            ajtón; ha sötétben nem akartunk maradni, utána kellett nekünk is mennünk. Ránk sem
            ügyelt többet, visszament az odujába, hanyattvágta magát a hárságyra; felvette a székről
            az oda letett brochuret, s elkezdett olvasni; mig a púpos dühösen szidta és capacitálta.
            Én ott hagytam őket s felmentem a lépcsőn. Végezzék el egymás között.</p>
         <p>Nem sokára a gyáros is utánam jött, egészen rekedtté veszekedve magát a csendes
            társsal.</p>
         <p>- No, lássa az úr! ilyen bolond ez! Hiába mondom neki, hogy mindjárt itt lesz a
            licitatio, s akkor aztán dobra ütik minden készletünket, csak azt feleli rá, hogy annak,
            a ki e nagy töltényeket birni akarja, az utolsó pillanatban meg kell jelennie. -
            Fanaticus egy ember ez!</p>
         <p>Szép egyetértés van ennél a háznál. - Itt minden ember fél egymástól, a szegény leány
            valamennyitől s az egész háztól fél az egész városrész.</p>
         <p>S ez nekem nagyon tetszik.</p>
         <p>- Hanem hát már most, uram, egy negyed nyolczra. Ha ön nem siet, másfél óra mulva itt
            lesz a végrehajtó s elkótyavetyélik magát Kozák urat is, ha nem akar a helyéből
            mozdulni. Annál fogva én azt tanácsolom önnek, hogy fogadja el tőlem a kinált összeget,
            mint előleget, s azután majd ledynamitozzuk apródonkint a tartozást; nem kell az nekem
            egyszerre.</p>
         <p>- Gyerünk fel a szobába: itt ne beszéljünk, minden szomszéd füle itt van.</p>
         <p>«Szoba» annyit tett, hogy Ágnes szobája.</p>
         <p>A leány készen volt már a hajával, a gazdasszony meg a reggelivel. A czikóriás kávé
            valami átlátszó tejjel ott párolgott az egyetlen asztalon, természetesen abrosz nélkül,
            ellenben két fülehagyott findzsában. Egy tegnapi zsemlye volt hozzá megaprítva
            szeletekre.</p>
         <p>Kértem az öreget, hogy lásson hozzá, mig el nem hül. A krapula utáni mogorva kedélyre
            nagyon jótékonyan hat a forró kávéféle. A leány is hozzá ült: nem mondta, hogy ma már
            kávézott egyszer. Tőlem is megkérdezték, hogy hát én iszom-e? de én azt feleltem, hogy
            csak paprikás szalonnát szoktam reggelizni.</p>
         <p>A közben egészen ráértünk az üzletünkről beszélni.</p>
         <p>Nem volt olyan könnyű azt az ezer forintot nyélbe sütni.</p>
         <p>Az öreg abban gyanakodott, hogy hát ha szép czim alatt ki akarom őt a pokoltüzes
            gyárából firunczvánczigolni ezzel a pénzráerőltetéssel. Szerelmes volt a gyárába:
            valóságos pyromaniacus volt.</p>
         <p>- Hát nem bánom; én odaadom önnek ezt az összeget - kölcsön; - váltóra. Váltó mindig van
            nálam.</p>
         <p>De az az öregnél is volt.</p>
         <p>Most meg azon gyanakodott, hogy hátha uzsorás vagyok. Mert hej, furfangos nép az! Mikor
            megtudja, hogy valakit exequálni akarnak, odamegy hozzá: «Azt hallom, önnek pénzre van
            szüksége? Én adok kölcsön. Csak ötös kamatra.» - «Ide vele!» Mikor aztán a
            pénzleszámlálásra kerül a sor, akkor sül ki, hogy hónaponkint volt értve az ötös kamat.
            Három hónap mulva aztán ő jön exequálni.</p>
         <p>Tehát legelőször is azt kérdezte tőlem a púpos:</p>
         <p>- De milyen kamatra?</p>
         <p>- Megmondom őszintén, hogy igen nagy kamatra adom. Azt kivánom kamat fejében, hogy a mig
            az úr e váltót be nem váltja: addig a leányát sem egy rossz szóval, sem pedig
            tettlegeskedéssel érinteni nem fogja.</p>
         <p>Ágnes erre felugrott az asztaltól. Tűzláng lett az arcza.</p>
         <p>Az öreg azonban nem engedte elfutni. Odahúzta magához.</p>
         <p>Most értette meg egészen a dolgot! Hiszen nem uzsorás ez a vendég úr. - Hanem sokkal
            rosszabb. Egészen az ő ideálja ez az úr.</p>
         <p>Odavonta a keblére a leányát s megcsókolta a homlokát gyöngéden.</p>
         <p>- Mátul fogva áldásom reád!</p>
         <p>A leány reszketett.</p>
         <p>Vettem észre a púpos szándékát: hogy oda akarja ültetni a leányát arra a székre, a
            melyiken én ülök. - Én hát fölkeltem róla.</p>
         <p>- No hát áll az alku? kérdezém.</p>
         <p>- Áll! E naptól fogva szentség lesz ezen szoba.</p>
         <p>Derék férfiu!</p>
         <p>- De nehogy feledésbe menjen az a szép igéret, hát tegyük irásba.</p>
         <p>Kaptam egy darab krétát (a korcsmáros zsebében szokott az lenni: nem is volt dupla)
            azzal fölirtam az ajtóra kivül is, belül is:</p>
         <p>«Ezen szoba szentély mindenkire nézve!»</p>
         <p>A púpos ez alatt megirta a váltót a piros tintával. Abból tudtam meg, hogy
            «Templomtornyai Haggeusnak» hivják. Jó családból való lehet.</p>
         <p>A mint aztán a pénzt és a váltót kicseréltük, megveregette a leányának az orczáját.</p>
         <p>- No most én elmegyek dolgaimat rendezni. Te pedig ma nem mégy a varróba. Soha sem mégy
            oda többet. Nem engedlek többé idegeneknél dolgozni. Megélsz mint az én leányom,
            magadhoz illő módon. A mig én odaleszek, itthon maradsz, és a mi drága jó barátunkat
            illendően elmulattatod. Engemet aztán itt a kis ajtón eresztesz ki, hogy Kozák ne lássa
            meg, hogy magamba megyek ki. Kérem az urat is, kedves jó barátom, hogy ha máskor
            meglátogat bennünket, ezt a kis ajtót használja. Innen egyenesen az utczára lehet jutni.
            Senki se veszi észre. Holnapra csináltatok hozzá egy extrakulcsot.</p>
         <p>A derék jó ember maga vitt oda a kis szobából nyiló kamrácskába, a honnan egy kis ajtó
            nyilt, a melyen nem nagy ugrással le lehetett jutni egy káposztás kertbe s onnan ki az
            utczára: némi kis kapaszkodással ugyanezen az úton vissza.</p>
         <p>Ez hát egészen rendben van. Jobb embert kivánni sem lehet mint Haggeus úr -
            délelőtt.</p>
         <p>Mikor visszaléptem a leány szobájába, a szegény ott állt sápadtan az asztal mellett s
            nagy búsan nézett arra a kis kosárkájára, a miben mindenféle kötő, varró szerszámai
            álltak. Azzal szokott karonfogva sétálni a varróig máskor.</p>
         <p>Nem várta, hogy én szólítsam meg. Nagy bátorság volt benne.</p>
         <p>- Tudja ön, hogy mi jót tett ön most velem?</p>
         <p>Nem tudtam kitalálni.</p>
         <p>- Azt, hogy most már az atyám mind azt a bántalmat, a mit eddig reggelre és estére
            szokott felosztani, ezentúl megduplázva adja ki egyszerre este.</p>
         <p>- Ne féljen semmit. Gondoskodom én arról, hogy ez az én feliratom itt az ajtón este
            sötétben is respektálva legyen. Hanem elébb kérek öntől valamit.</p>
         <p>Csak a fejét rázta. Nem hitte, hogy olyasmit kérhetek tőle - az előzmények után - a mit
            okvetlenül meg ne kelljen tagadni.</p>
         <p>- Adjon nekem most egy kötőtűt.</p>
         <p>No azt ugyan soha ki nem találta volna.</p>
         <p>Ezt nem tagadhatta meg, kihuzott egy kötőtűt a kosarából s kiváncsian várta, hogy ugyan
            mit kezdek vele?</p>
         <p>Én pedig azt kezdtem vele, hogy a kabátom ujját feltürtem a karomról, s aztán a veres
            tintába mártott kötőtűvel apró pontokat raktam fel a bőrömre, a mikből egy zérus meg két
            összetett tőr került elő.</p>
         <p>Mikor a leány észrevette, hogy mi sül ki ebből, ijedten ugrott oda hozzám s megkapta a
            kezemet.</p>
         <p>- Mit akar ön? Tudja ön, hogy mit cselekszik ön most?</p>
         <p>- Tudom.</p>
         <p>- Az Isten szerelmére! Hisz ön akkor el van veszve!</p>
         <p>- Sokszor elvesztem én már, úgy látszik rossz pénz vagyok, mindig megkerültem.</p>
         <p>Nem feleselt velem többet: bátor gyerek volt ez. Kapta a zsebkendőjét s letörülte a
            karomról az abracadabrát. Még nedves volt.</p>
         <p>Nevettem én azt. Azért ott maradt a tetovirozás.</p>
         <p>- Nem megy ez le, - ne féltse; - a jóféle fuchsint szappannal se lehet lemosni a bőrről.
            Ne is féltsen engem a semmitől. Én hetedik gyerek vagyok. - Megyek vissza Kozák úrral
            beszélni. - Ön pedig csak menjen a maga varróintézetébe. Legjobb önnek ott. Aztán este
            ne féljen haza jönni. Nem fogja önt bántani sem az apja, - sem más valaki.</p>
         <p>Milyen öröme volt a szegénynek, hogy azt a kis kosárkát megint a karjára ölthette!</p>
         <p>Milyen boldogság az némely leánynak, mikor a kézi munkájához visszaszabadulhat. Nem
            értjük azt mi férfiak.</p>
         <p>Kezemet nyujtottam neki s ő azt megszorította.</p>
         <p>De már most tegyünk ide megint három pontot, mintha három dynamit bomba volna.</p>
         <p>Én is azon kezdtem Kozák urnál, hogy rá léptem a lábára.</p>
         <p>Már akkor munkában volt, fűtötte a katlant. Mint igaz demokrata, nem szégyelte a
            legalacsonyabb munkát sem.</p>
         <p>Visszahágta a lábamat.</p>
         <p>Erre én felgyürtem a kabátot és a máncsetlit a karomról s odafitítottam a jelvényt.</p>
         <p>Ezt meglátva, keresztül huzta az ujját a száján, a mi nem tudom, hogy ismét nem valami
            nihilista jeladás volt-e? Minden gesticulatiója ennek az embernek valami olyan különös
            volt, a milyet közönséges emberek soha sem használnak.</p>
         <p>- Tehát itt az idő? kérdezé tőlem, hosszú haját a füle mögé igazítva.</p>
         <p>- Itt van. - Mit mondhattam volna neki egyebet?</p>
         <p>- Akkor átadom a Phlegeton cseppjeit. E szóknál a jobb keze mutató ujjával a
            baltenyerébe bökött. Nekem pedig ki kellett találnom, hogy a pokolbeli tűzfolyamnak a
            cseppjei nem lehetnek egyebek, mint a kérdéses dynamit töltények.</p>
         <p>- Nagyon jó lesz. Az ára?</p>
         <p>- Semmi. - Közöttünk minden köztulajdon. A mi az enyim az a tied, a mi a tied, az az
            enyim. Most én adok a szent czélra, majd mikor kell a szent czélnak, akkor rákerül a sor
            arra, a mi a tied.</p>
         <p>(No, ha az a szent czél megkaphatja azt, ami az enyim: az összes adósságaimat, attól
            lesztek igazán nihillé.)</p>
         <p>- Hanem egy gyenge scrupulusom van, mondám, nincsenek ezek a holmik hatóságilag
            összeírva és lefoglalva?</p>
         <p>- Hát ismerünk mink hatóságot? lefoglalást? A mit itt nem találnak, arra megesküszünk,
            hogy nem volt itt. Nekünk semmi közünk se Péter apostolhoz, se Pilátushoz. A mi
            megváltónk Barrabás, akit a nép szabadon bocsáttatott, míg a másikat keresztre
            feszítteté.</p>
         <p>- Jól van, kifordított apostol barátom. Tehát a Phlegeton cseppjeit elvitethetem, ha
            akarom.</p>
         <p>- Nem, hogy ha akarod, hanem ha kötelességed.</p>
         <p>- Ezzel a bányában nagyszerű robbantásokat fogok elkövetni.</p>
         <p>E szóra megölelt, megcsókolt.</p>
         <p>- Igen. A «bányában». Abban a bányában, a hol a nép véres verítékéből ássák az aranyat,
            abban a bányában, a hol a nép könyjeiből vágják a sót, abban a bányában, ahol a nép
            lánczaihoz való vasat teremtik elő...</p>
         <p>- Én a nyergesújfalusi márványkő-bányát értettem.</p>
         <p>- Ejh! testvér! szólt galléromat megfogva. Minek e bizalmatlanság? Engem az álnévvel
            tévútra nem vezethetsz. Tudom én az igazi nevedet jól. Láttalak elégszer abban a
            «bányában». Mikor ti odalenn dolgoztatok, mikor furtátok azokat az aknákat a nép
            szivébe, sokszor ott voltam a karzaton, azt is tudom, mely helyen ülsz, a jobb oldalon.
            Helyes. Így még jobban takar az álarcz. Semmi bizodalmam azokhoz a mindent kifecsegő
            szélbalokhoz. A ki a mi hivünk, az hallgat és tesz. A te neved (megmondta hogy
            hivnak).</p>
         <p>Resteltem a dolgot. Ezt szerettem volna titokban tartani.</p>
         <p>- Értelek egészen. Monda ő. Ez előtt a vén bolond előtt titokban kell maradnod. Ez
            délelőtt a pénzt szereti, délután a bort, este meg a becsületet. Délelőtt kész volna
            elárulni a szent ügyet pénzért, délután borért, este becsületért. Előtte titkolózni
            kell. Hanem a leánya mindent tudhat.</p>
         <p>- Tud is. Neki megmondtam az igazi nevemet és állásomat.</p>
         <p>- Tehát már ismeritek egymást?</p>
         <p>Azt hittem, most mindjárt tőrt ránt elő s keresztül ront rajtam. Ellenkezőleg, megölelt
            s az orrát az orromhoz értette.</p>
         <p>- Így már nagyon jól van. Akkor megnyertük, a mi még hiányzott. Mert vigyázva kell
            minden lépést tennünk. Köröskörül vagyunk fogva a rendőrség kémeivel. Minden
            mozdulatunkat titkos rendőrügynökök kisérik figyelemmel.</p>
         <p>(Ahán! Ezért nincs hát arra mifelénk semmi rendőr, mert mind a Suttogó-utczában van
            összpontosítva!)</p>
         <p>- Ha mi ezt az egész láda robbantó szert innen egyenesen a te lakásodra szállítanók,
            egyszerre megtudnának mindent. Ezt úgy kell áthordani egyes darabonkint. S az ismét
            egyenlő baj volna, ha akár te járnál ide gyakrabban, akár én látogatnék el hozzád. A
            kémek mindjárt rosszat gondolnának. Hanem a leány mindennap elvihet a kötőkosárkájában
            egyet-kettőt hozzád, s abból senkisem fog semmi rossz gondolatra jönni. Te fiatal vagy s
            gazdag, a leány szép és szegény. Senki sem gyanakodhatik rá.</p>
         <p>A bámulat meglátszhatott az arczomon, mert a talált testvérem hozzáfogott a
            commentáláshoz.</p>
         <p>- No hát micsoda? Azt fogják róla hinni, hogy nem becsületes leány. De hát micsoda
            képtelenség az az egész becsületről való ábrándozás? Hát az nem olyan önzés, mint a
            birtokvágy? Egoizmus és kizárólagosság. Magán becsületet nem szabad senkinek tartani,
            csak közös becsület lehet.</p>
         <p>In genere el kellett fogadnom a thesist, de mégis gyönge scrupulusomat fejeztem ki az
            iránt, hogy in specie az emberiség szebbik nemének miként fog hasznára válni az a
            collectiv becsület?</p>
         <p>- Az csak fogalomzavar. Társadalmi előitélet, a mit meg kell törni. Ehhez nekünk semmi
            közünk. Ki nevezi a rózsafát becstelennek azért, hogy a rózsáját leszakítják? A közügyet
            szolgálni kell mindenkinek, testével, lelkével. Kiki azt hozza áldozatul, a mi
            legkedvesebbje, egyik az eszét, másik az erejét, harmadik a vagyonát, negyedik a
            szépségét. Ezt én sokszor magyaráztam annak a leánynak, de nem találtam nála
            fogékonyságot annak megértésére. Ha neked jobban sikerült, annak örvendek.</p>
         <p>- A patvart! Pedig föltenné rólad az ember, hogy szerelmes vagy abba a leányba.</p>
         <p>- Hát mi különbséget tesz az? A mi az enyim az a tied is, s a mi a tied, az az enyim is.
            A míg nem a tied, addig az enyim sem, s mihelyt a tied, akkor az enyim is.</p>
         <p>Ez aztán a philosophia! Csak ezt kell elfogadni, mindjárt vége a párbajnak.</p>
         <p>- Tehát száműzve van közöttünk minden féltékenység?</p>
         <p>- Értsük meg egymást. «Közöttünk!» Ez az alapige. Csak közöttünk. Ha nem volnánk
            «hivek», az, aki e kincs után kinyujtja a kezét, parázsba kapna. Nekünk van tőrünk! A
            becsületes urak legyenek becsületesek! A ki a mienkhez nyul, meghal. Hanem kettőnk
            között nincs semmi indulat. Mi testvérek vagyunk. Annálfogva «ő» mindennap elvihet
            hozzád egy párt ezekből.</p>
         <p>- S mi feladatom lesz nekem ezzel?</p>
         <p>- Hát a mit már elmondtál magad, a bányát nagyszerű robbantásokkal megmozdítani.</p>
         <p>- Értjük alatta a képviselőházat a Sándor-utczában.</p>
         <p>- Igenis azt. Tudod jól.</p>
         <p>- Felvettetni egyszerűen a levegőbe?</p>
         <p>- Mikor legjobban tele van. Tudod te azt.</p>
         <p>- Tudom hát. Csak egy nehézség van a dologban. Annak a szóőrlő malomnak nincs
            pinczéje.</p>
         <p>- Ismerem a körülményt. Szándékosan építették úgy, hogy ne legyen pinczéje. Már akkor,
            mikor a fundamentumát lerakták, tudták előre, hogy ebben a házban fogják a hazaárulás és
            a népelpusztítás műveit végrehajtani s nem csináltak alá pinczeboltot, hogy egy új Guy
            Fawques fel ne vettethesse egy napon az egész pokolsanhedrint. - De azért nagyon
            csalatkoznak, ha azt hiszik, hogy sorsukat kijátszották. - Tudni fogod jól, hogy a
            teremben, a miniszteri padok előtt van három szelelő-lyuk. Azokat öntött vasrács födi.
            Ezeknek a csillagalakú lyukain keresztül le lehet eregetni ezen töltényeket. Egy
            képviselő, a ki az ülés előtt bejárhat a terembe, mikor még senki sincs ott, ezt könnyen
            megteheti. Naponként egynehányat. S mikor aztán valamennyi a helyén lesz, akkor bevárni
            a legkedvezőbb alkalmat, s mikor mind együtt vannak, egy nagy névszerinti szavazás
            alkalmával...</p>
         <p>- De megengedj! Talán mégis meggondolandó lenne, akkor a szélső bali honfitársakat is a
            levegőbe repítjük.</p>
         <p>- Hát repülni fognak! Mi közünk van nekünk az országgyülési szélbalhoz? Nincs azok
            között egyetlen egy hivünk sem. Ők itt nem másforma ellenzék, mint Francziaországban az
            imperialisták. A kormánypártiaknak van okuk, hogy béke és nyugalomszeretők legyenek,
            azért azokat csak hideg vérrel ítéljük halálra, de a szélbaliak, a kik épen olyan
            fanatikus ellenségei a mindent felforgatás nagy művének, valóságos passzióval
            végeztetnek ki általunk. Nékik is van egy nagy emberük, a kit imádnak, nekünk pedig nem
            kell nagy ember, a kinek a neve a többieké közül kihangzik! Nálunk a semmi a minden!
            Azért a levegőbe velük!</p>
         <p>- És aztán, a ki ezt végrehajtja, az maga is repüljön együtt?</p>
         <p>Az én emberem a két mutató újját egymásba akasztá.</p>
         <p>- Épen nem úgy lesz. Gondoskodva leend mindenről. Mi a hiveinket nem áldozzuk föl
            szükségtelenül. Hallgasd meg további utasításaimat.</p>
         <p>- Hallgatom.</p>
         <p>- Mikor a tűzakna megtöltése végre lesz hajtva, akkor az utolsó Bickford gyutacshoz egy
            hosszú, vékony rézsodronyt erősítesz meg. Ezen sodrony észrevétlenül elhúzható a termet
            fedő szőnyeg alatt az elnöki székig. - Az elnöki széken van egy villanygépezet. Arról
            húzódik le egy sodrony az elnöki szék és az előadói szék szegletében. Ez adja meg a
            folyosók csengetyüin a beidéző jelt. Szoktak a képviselők, a névszerinti szavazás előtt
            az emelvény lépcsőin üldögélni. Te tehát kiválasztod az alkalmat, a midőn legtöbben
            lesznek együtt. A nagy budgetvita után. Vagy a boszniai administratio kérdésénél. Mikor
            aztán az elnök kimondja, hogy névszerinti szavazás lesz, akkor öt perczre az ülés
            felfüggesztetik. Te ez idő alatt a Bickford gyutacshoz vezető sodrony végét rácsavarod
            az elnöki villanycsengetyü-gép vezető sodronyához. Akkor aztán sietsz ki a házból,
            bérkocsidba vágod magadat s vágtatsz, a hogy a ló vihet ki a városból, mert a mint az
            elnök az öt percz leteltével megnyomja a villanygép pistonját, az már akkor a más
            világon megjelenésre fog csengetni, (ámbár ugyan nincs más világ) és a mi ott körülbelül
            palota van, az mind halomra dül mint Babylon és Ninive. S ha épen akkor a múzeumban is
            ülést tartanak a főrendek, akkor egy csapással két legyet!</p>
         <p>- Egészen megértettem.</p>
         <p>- Tehát a szerint fogsz cselekedni. Ezt parancsolja a Kozmósz. Mert minket csak
            csufolnak nihilistáknak, mi magunkat Kozmisztáknak nevezzük. Minden tag egy «atom» a
            nagy Kozmószban.</p>
         <p>Tehát készen légy, hogy naponkint reggel hét órakor meg fog nálad jelenni a
            közvetítő.</p>
         <p>(Tudniillik: Ágnes.)</p>
         <p>Bizonyos voltam felőle, hogy azt Ágnes nem fogja megtenni, ha valamennyi demiurgus
            parancsolgatja is az atomokat egy új kozmosi alakításhoz.</p>
         <p>- Nem tartom azonban fölöslegesnek megjegyezni, édes atómtestvér, mondám én, - hogy ha
            ez a goromba púpos atom megtudja azt, hogy az ő leánya közvetíteni jár, az azt mindenek
            előtt is agyoncsapja.</p>
         <p>- Tudom. Az öreg délelőtt a pénz bolondja, délután a becsületé. Lesz gondoskodva róla.
            Ezentúl a leányát nem fogja bántalmazhatni, az én mellem fogja őt védeni. Most már ő a
            mi közös hitbizományunk. Én őt te reád bizom, te viszont én reám. Egy rossz szó miatt
            sem szabad neki többé szenvedni. Én itt leszek.</p>
         <p>Hát hiszen csak azt akartam elérni.</p>
         <p>De már ide ismét tegyünk három csillagot: mintha a képviselőház három szelelőlyuka
            volna.</p>
         <p>Most már tökéletesen értettem, hogy jöhet egy szegény leány arra az elhatározásra, hogy
            a lánczhid közepéről a Dunába ugorjék?</p>
         <p>Hanem azt nem értettem, hogy mint fogom én ezt megakadályozhatni?</p>
         <p>Hisz a hermelinnek az a szokása, hogy inkább meghagyja ölni magát, mint hogy neki menjen
            a sárnak. S ez köröskörül van véve sárral. Egyedüli kijárás a lánczhid.</p>
         <p>Aztán minek avatkozom én ebbe bele?</p>
         <p>Azért küldtek engem ide a választóim, hogy regényt csináljak?</p>
         <p>S aztán csak tudnám, hogy mi lesz a következő fejezet ebben a regényben?</p>
         <p>A bonyolulat már megvolna. Egy tönkrejutott apa, a ki a leányát este azért üldözi, a
            minek az ellenkezőjeért gyötörte reggel. Délelőtt gyáva rabszolgakereskedő, délután
            büszke hidalgó. Egy korhely bátya, a kinek nappal nem lehet kijönni az utczára, - egy
            nihilista imádó, a ki compagnont keres egy szerelmi vállalathoz, melyhez a saját
            kapitálisa nem elégséges, - egy dynamitgyár, aztán meg egy képviselőház, a mit innen fel
            akarnak robbantani, - aztán egy leány, a kinek a lelke - hermelin, a ki mind attól, a
            mit lát, hall és sejt, retteg és kétségbeesik. S aztán egy véletlenül közbejött
            védelmező, a ki maga is tréfának szokta venni az életét, s a kinek van már otthon egy
            felesége, meg három kis porontya, azonkivül sokkal több hitelezője, mint a mennyi egy
            regényben szükséges.</p>
         <p>Vajjon mi lesz ennek a vége?</p>
         <p>Aztán pedig még egy főszemélyt ki is felejtettem az expositióból.</p>
         <p>Ez a főszemély az - ipam uram.</p>
         <p>Igen derék, okos és becsületes ember. Nincs az emberi szívben oly erény, a mivel ő ne
            ékeskednék, s nincs a földön oly tudomány, a miben ő járatos ne volna.</p>
         <p>De három dolog nem megy sehogy sem a fejébe, a mik pedig a legközönségesebben
            elfogadott tények közé tartoznak. Az egyik az, hogy mint lehet valakinek többet
            költeni, mint a mennyi a jövedelme? A másik, hogy mint lehet az embernek más nővel szóba
            állani, mint a kivel a pap összeeskette? A harmadik, hogy mint lehet az embernek olyan
            dolgokba belekapni, a mikhez nem ért?</p>
         <p>«Ezen három» oknál fogva sehogy sem tud kibékülni azzal a faktummal, hogy miért vagyok
            én itt Budapesten országos képviselő?</p>
         <p>Mikor a szállásomon becsöngettem, hazatérvén, az inasom azzal a hírrel lepett meg, hogy
            a «tekintetes úr» megérkezett.</p>
         <p>(Más tekintetes úr nincs a világon, csak az «apósok». Mi vők már mind nagyságosak
            vagyunk. De ő nem engedi magát másként czímeztetni. Rám is orrolt a nagyságos czímért.
            «Mi jogczímed van neked magadat nagyságoltatni?» kérdé számonvéve. «Hát legelőször is
            tiszteletbeli zsidó vagyok». (Elég volt neki, nem kérte elő a többit.)</p>
         <p>Tehát megérkezett az ipam s jó gazda levén, nem a vendéglőbe, hanem az én szállásomra
            hajtatott egyenesen. Föl is kelt már régen, kávét is hozatott magának s csak én rám
            vár.</p>
         <p>Jó izlésű ember lévén, nem kérdezgette tőlem, hogy honnan jövök ilyen korán? nehogy
            valami olyan magyarázatra kényszerítsen, hogy most végződött a konferenczia az 5-ik §.
            fölött. (Minden törvényjavaslatnak az 5. §-a az, a mit az ellenzék legjobban meg szokott
            támadni, ez köztudomású dolog.) Hanem egyenesen a tárgyra tért, ahogy mi
            «statusszónokok» szoktuk mondani «in medias res».</p>
         <p>Azért jött, hogy hazavigyen.</p>
         <p>Olyan meggyőző érveléssel gyakorolta előadói tisztét, hogy én nagyon megnehezítve
            éreztem ellenében álláspontom megvédelmezését.</p>
         <p>«Édes fiam uram! Önnek a napidíjai két hónap óta le vannak foglalva a hitelezői által,
            ha még a harmadik hónap is hozzájárul, akkor önnek a ház határozata szerint,
            kényszerülve kell beadnia a mandátumáról való lemondását. Ha pedig ezt megelőzve, önként
            lemond, ezt indokolhatja igen plausibilis argumentumokkal. A gazdasága személyes
            felügyeletet igényel. Nyolcz hónapig itt ülni, Budapesten, annyi a falusi gazdára nézve,
            mint tönkre menni odahaza. Oculus domini saginat boves. A gazda szeme hizlalja a
            tulkot. Aki nem olyan nagy úr, hogy jószágigazgatót tarthat, az maga kénytelen a
            cselédei után látni. Asszony ezt a munkát meg nem birja, annyival kevésbbé, mert
            szegénynek a gyermeknevelés is egészen az ő gondja. A képviselőség csak pesti
            ujságírónak és prókátornak való, a ki a nélkül is itt lebzsel, vagy nagy földes úrnak, a
            kinek az sport, vagy olyan nagy államférfiunak, a ki miniszter és államtitkár akar
            lenni, vagy olyan ügyefogyott embernek, a kinek az is élethivatás, hogy naponkint öt
            forint huszonöt krajczárért segítsen telepipázni az országház folyosóját, de semmi
            esetre sem olyan embernek, mint Ön. Azt hiszem, hogy meg is elégelhette ön már a
            dicsőséget. Mindennap leszidatni magát az ellenzék által, csufoltatni mameluknak,
            hazaárulónak, a nép vérét szívó pióczának, lefestetni magát az élczlapokban majom,
            kutya, elefánt, sárkánykigyó, vaddisznó, rabló, tolvaj, koldus, ökör, szamár, ló, teve,
            zsiráff, rinócerós, papagály, drótos tót, czigány, részeg ember, hóhér legény, kis
            kölyök, vén asszony, három gráczia alakjában, azt hiszem, hogy elég volt eddig
            mulatságnak. Hiszen még azt sem szereti a föld, hogy hat esztendeig folyvást buzát
            vessenek bele, hát még hat esztendeig konkolyt? Megunhatta biz azt már fiam uram. Én
            azonban korántsem akarom valami compromittáló lépésre kényszeríteni. Én tudom, hogy mi
            az ildom, a loyalitás. Nem kivánom, hogy most rövid időn, elhirtelenkedve mondjon le a
            képviselőségről, ez hazafiatlanság is volna. Itt most szükség van minden szavazatra.
            Maradjon ön itt, a mig a budgetvita, meg az appropriatio kérdés bevégeztetik, s csak
            akkor tegye le a mandátumát, mikor már nélkülözhetőnek látja magát. Azt is jó előre
            bejelentse a pártjának, hogy utódjáról kellő időben gondoskodhassék az. Addig az ideig
            majd én respiriumot szerzek a hitelezőinél, hogy a lefoglalást megszüntessék s azután
            majd kielégítem mind valamennyit, hogy semmi kellemetlen reminiscentia itt Ön után ne
            maradjon»...</p>
         <p>Catilina nem érezhette magát jobban megszorítva Cicero által, mint én az ipam által.
            Észrevételeim csupán személyes kérdésekre vonatkoztak. El kellett fogadnom a
            törvényjavaslatát en bloc. A részletes tárgyalás alatt aztán meg kellett igérnem, hogy
            új váltónak többet alá nem irom a nevemet, tíz krajczárnál magasabb pénzben nem
            tarokkozom, s a husvéti szünidőt odahaza töltöm. Otthon aztán majd megalkuszunk. A
            szolgabirót felküldi a kerület helyettem képviselőnek, mert nagyon hanyag, semmit sem
            dolgozik, másképen nem tudnak tőle megszabadulni, engem pedig megválasztanak helyette
            szolgabirónak.</p>
         <p>Annak a derék jó asszonynak a nevét elő sem hozta meggyőző érvelése alatt, a kiért én
            valósággal az életemet odaadnám, s a kinek még csak sejtelme sincs arról, hogy az ő
            férje itt Budapesten - regényt csinál.</p>
         <p>Minden pontját a kapitulácziónak el kellett fogadnom. Mindent megigértem s aztán
            szavamat adtam rá, hogy megtartom.</p>
         <p>Akkor aztán elkérte a hitelezőim lajstromát s azt mondta, hogy az ügyvédjéhez siet vele,
            a dolgot rendbehozni; már most csak menjek nyugodt lélekkel az országházba.</p>
         <p>Az első becsengetés hangjára eszembe jutott, a mit az a dynamitos atyafi mondott.
            Odamentem megvizsgálni a kérdéses villanykészüléket. Nem ugy van az, a hogy azt a
            tisztelt barátom kikémlelte. Az elnöki szék villanygépezetéhez sehonnan sem lehet hozzá
            férni. Az a sodrony, a mi a szónoki pulpitus szegletében a padlat alá bevonul, a
            gyorsirodába szolgál. A gyorsirófőnök ezzel ad jelt az alattvalóinak, ha azok a rájuk
            következő sorban óranegyedre meg nem jelennek. De ez az eset hat hétben egyszer ha
            előfordul. Ettől tehát semmi pokolgép el nem sül a névszerinti szavazás alatt.</p>
         <p>A szelelő lyukakon azonban mégis csak kiváncsi voltam lekémlelni, hogy nem tette-e már
            meg valami más bolond azt a tréfát, a mit az én barátom rám bizott; de nem volt ott
            semmi.</p>
         <p>Mikor aztán megesett az általánosságban való névszerinti megszavazás, következett az az
            amabilis confusio, a mikor minden képviselő elhagyja a maga helyét, összeállnak
            anekdotázni, vasutakat terveznek, minisztereket nyeggetnek informátiókkal; a jegyző
            pedig az általános Bábelzaj közepett olvassa a részletes tárgyalás alatt levő
            paragrafusokat egyenkint ilyenformán:</p>
         <p>«5-ik §. (fenhangon) mind azon eseteknél pedig, a melyekben, (aztán halk hangon;) Piff
            paff puff, - s a többi. Philosophia, philharmonia, philantrophia, philomela, phylloxera,
            - hová tetted a peniczilusom? - továbbá pedig... telegraph, typograph, lithograph,
            photograph, hectograph, - este hat órakor konferenczia! el ne maradjatok! -
            hasonlatosképen... alfa, betta, gamma, delta, ypsilon, omega... (megint fenhangon)
            elrendeltessék!»</p>
         <p>Elnök kérdezi: «elfogadja-e a tisztelt ház az 5-ik szakaszt?»</p>
         <p>Hogy ne fogadná el, mikor annyi jó van benne?</p>
         <p>Engem azonban kihivat a házból az apósom, mert már egy óra, s ilyenkor tisztességes
            ember ebédelni megy.</p>
         <p>Utcunque mindent rendbe hozott már. A délután arra való, hogy a prókátoroknál
            eligazítsuk együtt a váltók dolgát.</p>
         <p>Ezért aztán hálából este együtt megyek vele a népszinházba. A nemzetibe nem szeret
            járni. Olyan nagy nála a hűség, hogy a mióta az ő régi kedvencz művészei letüntek a
            szinpadról, az ifjakat meg sem akarja nézni. Ezek az öregek azt hiszik, hogy csak az a
            jó, a mit ők láttak.</p>
         <p>A népszinházban legalább kárpótlást kapott: igen erkölcsös darabot adtak: a «Pipacsot».
            Nem állta ki végig az öreg.</p>
         <p>«A feleségem meg találja kérdeni, hogy mit adtak? s nem merem neki elmondani a
            tartalmát.»</p>
         <p>Aztán elvittem vacsorálni az orpheumba. Eleinte győzte a mulatságot azzal, hogy az
            előadó művésznőknek hátat fordított, de annyit megvallott nekem, hogy «igazán mondom, a
            két orczám jobban meg van sülve az orczapirulástól, mint ez a beafsteak!» s mikor
            eljöttünk, arra kért, hogy meg ne mondjam otthon az anyósomnak, hogy itt jártunk, mert
            soha sem ereszti Pestre.</p>
         <p>Az apósom kedvéért én is korán lefeküdtem s aztán az egész éjjel nem tudtam aludni attól
            a gondolattól, hogy hát ha mégis megteszi az a leány, hogy holnap reggel csak beállít
            hozzám a tele kosár dynamittölténynyel, mikor az apósom is itt van. A dynamittöltényre
            még csak ráfoghatom, hogy az a szakbizottság küldeménye: de a leányról hogy világosítsam
            fel, hogy az az országgyülési iroda személyzetéhez tartozik?</p>
         <p>Egész éjjel mind erről álmodtam.</p>
         <p>Szerencsémre az öregnek az a jó szokása, hogy már reggel öt órakor felkel, s ha
            Budapesten van, el nem mulasztja a Rudasfürdőbe elmenni: az az ő kedvencz
            tepidariuma.</p>
         <p>A mint nagy lábhegyen, hogy fel ne költsön (csikorgó csizmákban) végig ment a szobámon,
            a hol én háltam, alig húzta ki a lábát, magam is felugrottam az ágyból, felöltöztem s
            egy bérkocsiba vágva magamat, elhajtattam a «Veres rózsa» hotelig, hogy a
            Suttogó-utczában hírt adhassak a közbejött elháríthatlan akadály felől. Ez uttal pedig
            át sem öltözhettem korcsmárosnak. Azt hiszem, nem is nagy szükség van már arra.</p>
         <p>De bizony még is későn érkeztem; pedig még nagyon korán reggel volt; a mindenféle gyárak
            csatornáiból akkor eresztették ki a friss moslékot, az ott párolgott végig az utczán,
            mint valami izlandi geyzer. Átmászva a szomszédon, zörgettem a kapun, míg
            kinyitották.</p>
         <p>A kapuban elém jött a csont alkotmányú hölgy; nagyon szívesen is fogadott. Felvitt
            magához a konyhába s leültetett a padra; nagyon derült kedélyben látszott lenni.</p>
         <p>- Senki sincs már idehaza, mondá. A miről meg is győződhettem, tárva nyitva lévén minden
            szobaajtó; - most már a tiszta szobáé is s az a bizonyos kellemetes porillat, a mi
            söprés után támad, hirdetvén, hogy a tisztelt hölgyet épen a buzgó takarításból zavartam
            elő. «Mind elmentek korán reggel még, ki erre, ki arra.»</p>
         <p>- Nem tettlegeskedett az öreg a leányával tegnap este? kérdezém hevenyén a dologra
            térve. «Aztán azért csak folytassa a takarítást, asszonyság, miattam ne feszélyezze
            magát, láttam én már herczegasszonyokat is, bartwischsal a kezükben.»</p>
         <p>- Tette volna, ha lehetett volna, felelé a szikárság istenasszonya, ismét kezébe véve a
            porcsináló eszközt. «Mert hát az öreg nem szokott ám délután arra emlékezni, a mit
            délelőtt igért. - Ilyen ő nála a bevett rend. Délután három órakor elmegy a Veres
            rózsába, s ott nyolcz óráig búra issza magát; akkor haza jön, a mint meglátja az Ágnest
            a varróból visszajönni. Ott kell szegény leánynak a korcsma ablaka alatt elmenni, mert a
            Suttogó-utczába csak egy oldalról lehet bejárni: a másik végén elzárja a vasút. Itthon
            aztán az öreg dúl-fúl, veszekedik; nincs az a csúf név, a mit a leányra rá nem rak.
            Olyan gyalázatos dolgokkal vádolja szegényt, a mik annak még a gondolatjában sem
            fordultak meg soha. A leány csak hallgat és nem sír, mert ha csak egy szót szól, vagy ha
            sírva fakad, akkor bizonyos, hogy megverik, de ha hallgat, akkor beérik vele, hogy
            megfogják két kézzel a két hajfonadékát elől s aztán úgy mondják a szemébe, hogy «te
            ilyen! te amolyan! ugy-e most itt jártál? ott jártál?» Mikor aztán ennek vége szakad,
            akkor megint elmegy az öreg buvában a «Három dobba» s ott vígságra iszsza magát
            puncscsal. Onnan aztán már úgy hozza haza mindig a házi szolga a hátán s lefekteti
            odalenn a szobájában; ott alszik ő kelme reggelig. E szerint a második elmenetelétől
            reggelig akármi történhetik a háznál. Kilencz órától reggelig.</p>
         <p>Ez utóbbi corollariumnál megállt az asszonyság kezében a bartwisch, a mivel az
            összesöprött szemetet a pléhlapátra hidalta s azzal az egész szemetes lapátot elém
            tartá, mintha azt mind nekem kinálná - az utóbbi mondattal együtt.</p>
         <p>- Folytassa csak asszonyság.</p>
         <p>- A hogy mondtam: én nem merek a veszekedésbe közbelépni, mert ha kidobom az urat, azzal
            fenyeget, hogy lemegy a gyárba s a levegőbe vettet bennünket; hanem tegnap az történt,
            hogy mikor hazakerült s aztán rákezdte a veszekedést; - most már dupla kedvvel, mert
            arra is emlékezett, hogy reggel volt itt egy úr, a ki azt kivánta kamat fejében, hogy a
            leányát ne bántsa; - tehát az bizonyosan szeretője neki; hát arra egyszerre felrohant a
            Kozák a lépcsőn s be a leány szobájába, a hol az öreg patvarkodott. Soha sem szokott
            pedig ide jönni. Ott az apa elé állt s megfogva az öreg gallérját, odamutatott arra az
            irásra az ajtón; «ez a szoba szentély mindenkire nézve». Ez még csak olaj volt a tűzre.
            Erre a figyelmeztetésre az öreg egyszerre kitalálta az egészet, hogy ezt egy nagy úr
            irta fel oda az ajtóra mind a két oldalon, a ki a leányába szerelmes, s az a leány épen
            annál volt most látogatóban. - Azért akarja agyon csapni. Csoda történt. - A Kozák, a ki
            késsel fenyegette a leányt, ha egy férfinak a köszönését el merte fogadni, azt mondta
            erre az öregnek: hogy nagyon jól tette az Ágnes, ha meglátogatta azt az urat; csak a
            szent ügy érdekében cselekedett és ezentul is akkép fog cselekedni, s azért őt ne merje
            bántani senki. - Ezen aztán csunyául összekapott az öreggel. Meg is ütlegelték egymást,
            utoljára lehemperegtek mind a ketten a lépcsőn, s folytatták a huzakodást az udvaron. -
            Mi meg csak néztük Ágnessel egymás szeme közé bámulva, hogy mi történt itt? Meg is
            voltunk rémülve, hogy az öreg most mindjárt felvetteti a házat velünk együtt. De a Kozák
            nem eresztette be a gyárba, hanem kitaszigálta a kapun. Akkor aztán elment az öreg a
            «Három dobba» s következett a napirend, a hogy szokott. A Kozák azonban feljött hozzám s
            azt mondá: «mondja meg az Ágnesnek, hogy ezentul oly szent és sérthetetlen fog lenni a
            személye, mint egy királynéé! Holnap reggel pedig, mielőtt kimenne, majd mondok neki
            valamit.» Mikor ezt az Ágnesnek elmondtam, ő olyan furcsa hangon mondta rá: «ezt ő nekem
            megigérte előre, hogy nem enged többet megverni». Nem világosított fel róla, hogy ki
            volt az «ő».</p>
         <p>Én sem világosítottam fel róla az asszonyságot.</p>
         <p>Az asszonyság nem üldözte már tovább azt a kis maradék szemetet, a mi még ott maradt az
            ajtószegletben; ott hagyta magnak s azzal odaült mellém, a két karját kötényébe takarva,
            s folytatá az előadást.</p>
         <p>- Reggel aztán az Ágnes olyan korán felkelt, hogy még sötét volt; a kávét sem várta meg.
            Bizonyosan azért sietett, hogy a Kozákkal ne találkozzék. Csakhogy ez meg egész éjjel
            ébren volt, s a mint az ajtónyikorgást hallotta, már ott volt a lépcső előtt s utjába
            állt a leánynak. - Én az ablakon keresztül hallgatóztam, de csak azt kaphattam el a
            beszédjükből, a mit hangosabban találtak mondani; mind a kettő suttogott. «Önnek oda
            kell hozzá mennie!» Ezt többször mondta a Kozák, mire az Ágnes mindannyiszor hevesen
            tiltakozott: «Soha, soha!» A Kozák toporzékolt haragjában: «A szent ügy úgy kivánja.» A
            leány kezeit tördelte, «Istenem, istenem!» - «El kell oda vinnie...» (Nem hallottam,
            hogy mit?) A leány didergett, mintha a hideg rázná. «Én megengedem, mondta a Kozák, - én
            kivánom... és parancsolom!...» «Nem! nem!» suttogá a leány. - «Ő kivánja!... ő
            parancsolja...» - Erre olyat sikoltott, mintha a szivébe döftek volna, aztán azt
            suttogá: «jól van!» s odanyujtá a kötőkosárkáját a Kozáknak s aztán ott maradt a
            küszöbnek támaszkodva, s a két kezét a szivére szorítá. A Kozák visszajött a kosárral. A
            leány kikapta azt a kezéből s egy szó nélkül elfutott vele. «Megálljon még! elkisérem a
            Sugárútig!» dörmögé a Kozák; de előbb visszafutott a tőrbotjáért. Azt hiszem, hogy
            utólérte, mert nagyon sokára jött vissza.</p>
         <p>Eleget hallottam. Sietnem kellett a hazatéréssel.</p>
         <p>- Megálljon még, tartóztatott az asszonyság. - Hadd mondjam el még az öreget. Mikor ma
            reggel felkelt, s senkit se talált, a kivel veszekedjék, a kávé is egyedül várt reá, hát
            nagyon csendesen viselte magát. A kávé után olyan ravaszul hunyorgatott a szemével,
            mikor Ágnes felől kérdezősködött. Nagyon meg volt elégedve vele, mikor megtudta, hogy
            lánya nem kávézott itthon. Azt mondta, hogy «a nagy urak theát reggeliznek, tojással,
            meg irósvajjal». - (Szegény leány, bizonyosan egy zsemlyét eszik végig az utczán.) -
            Aztán azt mondta nekem, hogy azt a tegnapelőtti urat meg kell hivnunk egyszer vacsorára.
            A mire nem állhattam meg, hogy tripla nevetéssel ne kiáltsak fel: «vacsorára!» Mert ha
            az ember meggondolja a mi állapotunkat, hát lehetetlen, hogy háromszoros oka ne legyen a
            nevetésre, mikor ilyen szót hall. Arra aztán elővett egy kulcsot a zsebéből, a mivel a
            hátulsó kis ajtó nyilik ki, s azt kérdezé tőlem, hogy nem tudok-e itt a környékben
            valami becsületes lakatost, a ki ennek a kulcsnak a párját el tudná készíteni? Hogy ne
            tudnék? Annyi tolvajkulcs csináló lakik itten mi körülöttünk, hogy az egész várost
            elláthatjuk vele. Arra fölkerekedett s elment - alighanem a lakatost ment keresni. Elébb
            azonban az újjaival egy csókot vetett az ajtóra irt mondás felé s a hosszú kezét a
            vállamra tevé, mondá: «ez egy dicső ember!» No csak hallotta volna, hogy este milyen
            titulusokat rakott rá.</p>
         <p>Magamat ajánlottam és siettem vissza a bérkocsimhoz. A Veres rózsa előtt épen egy kis
            kellemetes scéna folyt le. A bérkocsisom egy fiatal embernek a nyakát szorongatá, s a
            fejét a falhoz ütögette; a kiben én Ágnes reményteljes fivérére ismertem. A derék ifjú,
            hogy a tegnapi napot ma reggel hasznosan fejezze be, felhasználá az alkalmat, a midőn a
            kocsis egy pohár grogra betért a korcsmába, hogy az egyik lópokróczot áruforgalomba
            vezesse; a mit azonban a bérkocsis még a tervelés stádiumában meghiusított azzal, hogy
            kirohant s a vállalkozót liquidálásra kényszerítette. Fenyegetőzött, hogy beviszi a
            rendőrséghez. A széptehetségű ifjú, a mint engem meglátott, gyönyörű lélekjelenléttel
            hivatkozott rám, hogy én őt már jól ismerem s kezességet vállalhatok érte. Nem is késtem
            a kiszabadításával. A bérkocsist megnyugtattam azzal, hogy ezen ifjú ember igen solid
            üzletet gyakorol - lószőrgyürükkel, s ezuttal is csak a művészetéhez megkivántató
            alkatrészeket akarta megszerezni; s aztán leporolgattam az ifjú hátáról a meszet, s
            megintettem, hogy térjen haza az atyai födél alá, s igyekezzék továbbra is szülőinek
            mentől több örömet szerezni. - Ezzel megszabadultunk egymástól. - Csak hazatérve vettem
            észre, hogy a szivartárczám hiányzik az oldalzsebemből. - Ezt bizonyosan a pártfogoltam
            tartotta meg emlékül. Birja békével!</p>
         <p>Nagyobb aggodalmam volt most a miatt, hogy mi lesz most, ha az a szegény leány csakugyan
            odavetődik a szállásomra azzal a veszedelmes küldeménynyel s helyettem az apósomat
            találja ottan? Mit fog mondani a szerencsétlen? mikor nem kenyere még a hazudás.</p>
         <p>Egészen megkönnyebbült a mellem, mikor az inasom azt mondá, hogy nem járt nálam
            semmiféle leány.</p>
         <p>Otthon maradtam egész tizenegy óráig; nem jött oda a leány. Tudtam én azt jól. Aztán a
            hazakerülő ipamat elvittem magammal az országházba, leültünk a karzatra: magam is ott
            maradtam vele s magyarázgatva neki, hogy melyik fej melyik képviselőé? biztattam, mikor
            már ásítozni kezdett, hogy ne menjen el még; a miniszterelnök beszélni fog; a mit onnan
            tudok, hogy két szemüveget tart, az egyik az olvasó, a másik a szónokló szemüvege. Most
            az utóbbit tette fel. Ezért mégis csak ott maradt.</p>
         <p>Ezzel szerencsésen kihúztuk két óráig az időt, azután megebédeltünk együtt, akkor
            megnéztük az iparműtárlatot, megalkudtunk egy cséplőgépre; az alatt beesteledett, az
            öregemnek nem akarózott többet semmiféle szinielőadást megnézni: inkább a klubba kivánta
            magát felvezettetni, a mit én is legélvezetesebb mulatságnak találtam.</p>
         <p>Mikor a Lloyd-épület kapujában leszálltunk a komfortábleből, jó szerencse, hogy az
            öreget előre bocsátottam s nem vehette észre a meglepetésemet. A kapu alatt ott állt
            Ágnes.</p>
         <p>Abban a szerény fekete ruhájában, azzal a koczkás nagy kendővel, azzal a kötőkosárkával
            a karján.</p>
         <p>Mikor engem meglátott, félrefordította az arczát, - mintha nem ismerne. Bizonyosan nem
            akarta, hogy köszönjek neki. Pedig kétségtelen, hogy rám várt ott.</p>
         <p>Siettem az öregemet felbugzirozni a klubba, s ott nagy hirtelen összeszereztem a számára
            egy whistpartiet; mikor aztán így jó biztos hivatalba tettem, siettem vissza a kapu
            alá.</p>
         <p>A leány már nem volt ott. Vajjon hová lehetett? Hiszen rám kellett várnia; hiszen tudnia
            kellett, hogy visszajövök, ha itt láttam.</p>
         <p>De most már tegyünk ide megint három csillagot, mintha három whisztmárka volna.</p>
         <p>Az volt első gondolatom, hogy megyek a lánczhidra. Ha babonás volnék, vagy hinnék a
            clairvoyanceban, azt mondanám, hogy ez sejtelemből történt; de azt hiszem, hogy
            reálisabb kútforrása volt ez ötletemnek annál. Csak egy pillanatig néztem a szemébe,
            mikor a kapu alatt találkoztunk; de ez alatt is volt valami beszédszerű a szemében;
            mintha azt mondta volna, hogy «megint utban vagyok ám már oda, a honnan egyszer
            visszahoztál». Ez az a Duna fenekét néző tekintet.</p>
         <p>Nem csalódtam. Ott állt megint a lánczhidoszlop kandeláberéhez lapulva, s a mellvéden át
            lenézett az oszlop gerinczén megtörő habokra. A járókelők nem ügyeltek rá.</p>
         <p>Odatámaszkodtam mellé csendesen.</p>
         <p>Mikor észrevett, karikára felnyitotta a szemeit, s elfulladt hangon suttogá:</p>
         <p>- Hogyan talált ön utánam?</p>
         <p>- Úgy, hogy tudtam, miért keres ön? s miért fut előlem?</p>
         <p>Egyszerre felém fordult heves mozdulattal.</p>
         <p>- Ugy-e, hogy nem ön parancsolta nekem «azt».</p>
         <p>- Kitaláljam, hogy mit?</p>
         <p>- De ne mondja meg! Csak azt mondja, hogy nem igaz.</p>
         <p>- Ha ön azt hiszi, hogy az valami rossz, akkor bizonyosan nem igaz.</p>
         <p>- Tudtam én azt!</p>
         <p>- Mit tett ön azzal a tárgygyal, a miről azt mondták önnek, hogy azt nekem kell
            átadnia?</p>
         <p>- Ön hát tudja, hogy mi az?</p>
         <p>- Hogy ne tudnám, hiszen megvettem!</p>
         <p>A leány elsápadt és reszketett.</p>
         <p>- De ön nem akarja azt a rettenetes dolgot elkövetni vele?</p>
         <p>Elkezdtem kaczagni. «Csak nem vagyok bolond!»</p>
         <p>Erre ő is elkezdett nevetni. Olyan az, mint mikor valaki nagy kínt szenved, s
            visszatartja a jajszót, míg egyszer aztán kitör belőle; s az olyan jól esik. Olyan volt
            a kaczagása, mint a galambnevetés; az arcza mégis egészen átmelegedett tőle.</p>
         <p>- Hát ugy-e bár csak tréfa volt öntől az, a mit annak az embernek mondott?</p>
         <p>- Csak az az egy nem volt benne tréfa, hogy ez által kényszerítettem azt az embert önnek
            védelmére kelni az atyja ellen.</p>
         <p>- Inkább hagyott volna ön mindennap megverni. Hiszen elmulik az, s nem fáj nagyon.</p>
         <p>- Hát aztán hová tette ön azt a veszedelmes eszközt, a mit hozzám kellett volna hoznia?
            Csak nem hordja magával?</p>
         <p>- Oh nem. Reggel, még sötétben eljöttem vele ide a lánczhidra, s itt beledobtam a vízbe,
            a hol legmélyebb. A partról azért nem akartam bedobni, mert ott megláthatná valaki, s a
            sekély vízben rámehetne valami hajó, s még felrobbanthatná.</p>
         <p>- Azt nagyon okosan tette.</p>
         <p>- És azután - egyet sétáltam a rakparton, s úgy kerültem vissza a híd másik oldalán.</p>
         <p>- Azt is nagyon okosan tette.</p>
         <p>- Jól van. De már most mi lesz, ha haza megyek? Ugy-e arra nem gondolt ön, hogy valamit
            kell felelnem annak az embernek, ha azt kérdezi, voltam-e önnél? Akár azt mondom, hogy
            igen, akár azt hogy nem, csak az én kínom lesz.</p>
         <p>Mélyen elpirult az arcza, még csak a szó kimondásától is.</p>
         <p>- Hát ez igen egyszerű dolog. Megmondja ön neki az igazat. Otthon nem talált.
            Szállásomon egy idegen falusi úr telepedett le, aztán rám várt a klub előtt, s ott
            találkoztunk a kapu alatt. Ennek aztán önre nézve semmi következése nincs.</p>
         <p>- De hát a dynamit-töltény?</p>
         <p>- Azt én átvettem öntől, s többet nem tud róla.</p>
         <p>- De ez már nem igaz. A töltény a Duna fenekén fekszik.</p>
         <p>- Én is oda dobtam volna azt.</p>
         <p>- És aztán holnap és holnapután meg mindennap, míg a töltényeket mind elhordtam,
            folyvást azt mondjam neki? De hát arra nem gondolt ön, hogy egyszer az az őrjöngő
            követelni fogja a munka sikerét, s miután az nem következik be, önt számadásra fogja
            vonni.</p>
         <p>- Hát az az én dolgom lesz.</p>
         <p>A leány összetette a kezeit, úgy könyörgött.</p>
         <p>- Uram! Ne kezdjen ön ezzel az emberrel semmit. Se tréfából, se komolyan. Ön nem
            képzeli, minő ember ez? Velem, nem bánom, akármi történik. Nyomorult némber vagyok. Ön
            nem sejti minő mélység fölött jár!</p>
         <p>Oly rémület volt a szemeiben kifejezve, mint mikor valaki egy holdkórost lát a torony
            tetején mászkálni s várja, hogy mely perczben esik le?</p>
         <p>Még soha sem láttam valakit olyan szépen könyörögni a szemeivel. Ez a szegény leány nem
            magát félti, hanem engem.</p>
         <p>- Egy cseppet se busuljon azon Ágnes kisasszony. Már sexta korom óta benne vagyok én
            mindenféle conspiratióban. Egyből se lett soha gáliczkő. Tréfa annak a vége nálunk.
            Ismerem én a mi talajunkat, nem terem az meg abban. Sok levelet hoz, de termésre soha
            sem kerül a sor. Az én magyarom duzzog, pattog, fenyegetőzik, aztán mikor kezében a kés,
            előtte az ellenség, a kire azt kifente, akkor leszel vele neki egy darab kenyeret,
            «nesze ilyenadta! Ne koplalj, mint otthon!»</p>
         <p>Azt gondoltam, hogy megnevettetem vele, de csak a fejét ingatta csendesen, nem állt most
            már a nevetés olyan könnyen nála. Elég volt egyszer.</p>
         <p>- Csakhogy ez nem az ön «magyarja». Ez nem olyan ember, mint a kikkel ön össze szokott
            ülni, víg poharazás közt, ország-világ füle hallatára székely puttsot csinálni. Ez
            magában tervez és nem ismer semmi emberi érzést. A mi érzése van, az vagy állaté, vagy
            ördögé. Egyszer már megölt egy leányt, azért, mert nem akart kutyája lenni. S ezzel a
            tettével még dicsekedni szokott. A vetélytársra is rálőtt és megsebesítette. Sok
            esztendeig ült a börtönben, ott elszokott mindentől, a mi élvezet: bort, dohányt, nem
            osztanak ott. Megtanult dolgozni és tervezni. S most is ugyanazon életet folytatja,
            mintha még mindig Számosújváron ülne. Naphosszant nem hagyja el földalatti oduját.
            Megvonja szájától a falatot, mikor a gyár nem dolgozik, elmegy a gabonacsarnokba zsákot
            hordani, vagy az indóházhoz hordár-kisegítőnek, semmi munkát nem átall, s a
            megtakarított pénzen gépeket szerez össze, a miket nem hágy megtekinteni senkinek, és
            könyveket, a mik angol, franczia, olasz nyelven vannak írva. Járat orosz lapokat, a
            miket csak titokban lehet megszerezni. Minden nyelvet megtanult magától, s ha idegen jön
            hozzá, eltagadja valamennyit, azt mondja, csak magyarul tud. Nem is beszél semmiről, a
            mi a világban történik. Aztán senkit sem szeret. Előtte nincs sem Isten, sem nagy ember.
            Költői művet nem olvas soha. A nők számára csak egy elnevezése van, - a mit én ki nem
            mondhatok. A kinek vagyona van, az ő előtte tolvaj, a kinek becsülete van, az ő előtte
            csaló. A kire valamit rábiz, az után alattomban kémkedik. S a halált úgy megveti, mint a
            hogy csak megvetheti azt egy dynamitgyártó, a kinek minden lépése alatt úgy döng valami
            folyton, mintha egyik sírdombról a másikra lépne. Oh uram, ezzel az emberrel még egy
            városban lakni sem jó. Én ha futhatnék, a föld tulsó oldalára futnék előle.</p>
         <p>- Mind azzal, mit ön mondott felőle, csak érdekesebbé tette őt előttem. Kezdek
            belészeretni. Van nekem már egész gyüjteményem ilyen furcsa ismerősökből. Csak hogy még
            eddig mindegyikre kisült, hogy nem igazi, csak utánzat. A kit ebben a nummismatikai
            gyüjteményemben egy darabig mint néplázító, mint attentátum tervező demagogot
            tartogatok, egyszer csak a revers oldalán úgy mutatja be magát, mint legújabban
            kinevezett adórectificáló hivatalnok. Én merem önnek igérni, hogy ha sokáig
            ismeretségben leszünk Kozák úrral, én becsinálom őt valami állami gyárba műszaki
            felügyelőnek, s majd meglássa, hogy milyen derék jámbor ember lesz belőle.</p>
         <p>- Azt én nem hiszem.</p>
         <p>- Pedig ez természetes. Az embereket elkeseríti az, ha tehetséget éreznek magukban s azt
            nem érvényesíthetik, de mihelyt elismeréshez jutnak, az egyszerre megváltoztatja
            világnézeteiket.</p>
         <p>- Bár lenne úgy. De ettől távol vagyunk. Holnap és azután napról-napra el kell hoznom
            önhöz egyet ezekből a rémszerekből. Itt fogunk találkozni holnap is, e helyen?</p>
         <p>- Kedves Ágnes! Önt kínozza az a gondolat, hogy önnek velem találkoznia kell. Az van
            önnek mondva, hogy tőlem valami bizonyítékot vigyen vissza ugy-e bár? a miről megtudják,
            hogy csakugyan átadta nekem, a mit küldtek.</p>
         <p>- Igen, egy papirlapra írva azt az álnevet, a mit ön tegnap az atyámnak mondott.</p>
         <p>- No hát én leirom önnek azt a nevet ötven papirlapra, s aztán mindennapra adjon ön át
            egyet belőle, akkor nem lesz ön kénytelen velem találkozni.</p>
         <p>- Hm. - Csakhogy azt az embert nem lehet ám bolonddá tenni. Mikor ezzel a küldeménynyel
            elsiettem, ő utánam futott s aztán az egész Sugár-uton végig elkisért s az alatt sokat
            elbeszélt a mit önről tud. Hogy ön kinn járt egyszer Garibaldinál is, s Páris ostroma
            alatt a communeban részt vett, hogy Bakuninnal jó barátságban van. Önhöz nagy a
            bizodalma. De azért mégis gyanakszik. Azt mondta, hogy ezentúl mindennap fog ön egy
            levelet kapni, a miben csak egy név lesz irva, s ezt a nevet kell azután átadnia nekem,
            mikor a töltényt átveszi. Ezt a nevet előre sem én nem tudom, sem ön. És így mindennap
            kénytelenek vagyunk mégis egymással összetalálkozni.</p>
         <p>- Ez a kénytelenség csak önre nézve kellemetlen. Én nagyon szeretem, ha önt láthatom és
            önnel beszélhetek. Tehát holnap e perczben ismét itt ezen a helyen. Most aztán járjuk
            körül a hidat.</p>
         <p>Az egyik oldalon át Budára, a másik oldalon vissza Pestre. Épen úgy, mint Kazinczy
            Ferencz idejében a pesti tudósok, a kik egy magyar Almanach kiadására conspiráltak, s
            erre a hajóhid gyalogsorát találták ki legalkalmasabb találkozónak. A Dunának nincsenek
            fülei.</p>
         <p>- Tudja ön, hogy miért álltam én rá ennek a küldeménynek az elhozatalára? kezdé a leány
            menetközben. Azért, mert arra gondoltam, hogy ha én meg nem teszem ezt, megteheti más.
            Én tudtam, hogy mit fogok csinálni, de nem tudtam, hogy más nem adja-e át önnek
            valósággal?</p>
         <p>- S aztán félt ön, hogy akkor én megteszem azt, a mit elvállaltam?</p>
         <p>- Igen. Nekem baj az, hogy minden emberről azt hiszem, hogy az rosszat akar a
            másiknak.</p>
         <p>- De most már nem hiszi ön?</p>
         <p>- Nem. S ez most nekem olyan, mintha valamiből meggyógyultam volna. Hanem a helyett
            megint valami más szorítja össze a szivemet. Ha ön nem hajtja végre ezt a pokolbeli
            tervet, nem teheti-e azt meg valaki más?</p>
         <p>S e szóknál oly élénk félelemmel tekinte a szemeim közé, azokból a beszédes szemekből az
            volt kiolvasható: «olyankor, a mikor te is ott vagy, a ki nekem semmim sem vagy, mégis
            az egész világon mindenem vagy?»</p>
         <p>- Erről holnap bizonyságot fogok szerezni s aztán majd elmondom önnek. Biztatám én. A
            pesti hidfőnél aztán elváltunk, ő ment a Suttogó-utcza tája felé, én meg a klubba
            vissza, nézni az apósomat, hogyan whistezik.</p>
         <p>Másnap korán reggel már ott volt a jelzett levél az asztalomon. Ez a név volt benne:
            «Herostrat».</p>
         <p>(A később napról-napra egymásra következő levelekben szintén mind ilyen czélzatos
            nevezetességű nevekkel lettem megajándékozva, a kik nagyszerűek voltak a robbanás
            munkájában: Nabukodonozor, Brennus, Soliman, Sámson, Pugatseff, Booths, Batukhán. S
            mikor a föld feletti nevek elfogytak, következtek a föld alattiak: Lucifer, Leviathan,
            Belzebub, végre az újabbkori celebritásoké, kik magukat hirlapilag megörökítették
            Orsinitől Hartmanig.)</p>
         <p>Este, a megegyezett óranegyedben ott voltam a lánczhid oszlopánál. Ennél jobb helyet
            hasonló találkozásokra kigondolni sem lehet. Az oszlopot körülkerülő karzat szeglete a
            járókelőktől félreesik. Szemközt nem jöhet senki, mert az ellenkező oldalról jövők a
            tulsó gyalogsorban járnak, onnan meg az oszloptól nem lehet oda látni. Átellenesünk csak
            a széles Duna és a Margitsziget: senki sem hallgatja ki, mit beszélünk?</p>
         <p>Egy percz mulva már Ágnes is odajött.</p>
         <p>Időjelzőnk az volt, mikor a lámpásokat meggyujtják a hidon.</p>
         <p>Volt már bizonyos inger a titkos találkozásban. Mikor oda simult hozzám, nagyon közel
            kellett egymáshoz lennünk, hogy suttogva beszélhessünk.</p>
         <p>Mindenek előtt átadtam neki a mai napról való keresztnevemet.</p>
         <p>- Mi történt tegnap odahaza? kérdezém.</p>
         <p>- Ugyanaz, a mi tegnapelőtt. Ön tudja azt. Hadd ne mondjam el.</p>
         <p>- Kozák nem engedte önt bántani?</p>
         <p>- Oh Istenem! hisz ez még rosszabb, mint a mi eddig volt! Eddig ha az atyám hazajött,
            durva, erőszakos volt hozzám, meg is vert, de az nem fájt olyan nagyon, mint az, a mikor
            azt látom, hogy én miattam veri meg az atyámat valaki más. Utoljára is odarohantam
            közéjök, mikor egymással dulakodtak, s nem tudom, hol vettem egyszerre azt az erőt?
            szétválasztottam őket; ne bántsátok többet egymást! mert ha még azt látom egyszer, hogy
            az atyámat megüti valaki, hát megölöm magamat! Oh mennybéli Isten, minő élet ez! Az
            atyám aztán elment hazulról, s azt kiabálta, hogy revolvert vesz és meglő. Ma reggel
            pedig rám akart erőltetni egy kulcsot, hogy hozzam el önnek, ön már tud róla.</p>
         <p>- Nem tudok semmit.</p>
         <p>- Nem is hoztam el. Az a másik ember nagyon mogorván fogadta azt az értesítésemet, hogy
            önnel csak egy rövid időre találkoztam, járó-kelő emberek útjában. «Ostoba guvat!» azt
            mondta rá. Azt hiszem, hogy én ismerem ezt az embert. Egyszer a Rézi asszony hozott
            nekem haza egy pacsirtát, az igen kedvesen énekelt már korán reggel, oda volt az ablakom
            fölé fölakasztva a kalitkája. Ez az ember apró kavicsokat hajigált föl rá, hogy
            elhallgattassa. Egyszer megszólítottam érte. «Ön nem szereti a pacsirtát?!» «De igen -
            sülve». Engem is ilyen pacsirtának néz.</p>
         <p>Magam is azt hiszem.</p>
         <p>- No hát ennél örvendetesebb hírt mondhatok önnek, mondám. Ma össze-vissza vizsgáltam a
            képviselőháznak mindenféle rejtett zege-zugát s biztosíthatom kegyedet róla, hogy
            semmiféle lehetőség nincs arra, hogy abban valami őrült merényletet lehessen elkövetni.
            Pinczebolt a képviselőház alatt nincs. A légfűtő kemencze egy külön épületben van, a
            bejárata nehéz vasajtóval elzárva, maga a kemencze ismét vasajtóval fedve, a légvezető
            csövek, a mik a falakban vannak vezetve, rácscsal elzárva. Az a három szellőztető
            lyukforma a terem közepén tulajdonképen csak kettő, a harmadik vasrács (a honvédelmi
            miniszter előtti) csak a symmetria kedvéért van ott. A másik kettő a terem
            légváltoztatását eszközli. A kultuszminiszter előtti pinczegége a terem meleg levegőjét
            vezeti ki, az igazságügyminiszter előtti pedig a külső hidegebb levegőt bocsátja be. A
            szivarfüst az egyiknek a rácsozatán alá száll, a másiknál felcsapódik. E kis üregből egy
            szűk csatorna vezet ki a föld alatt, a melynek a torka nem az utczára nyilik, hanem egy
            szűk kis udvarra, a minek a létezéséről a 433 igazolt képviselő közül 432-nek tudomása
            nincsen. Ott a házmester családja ültetget virágzó bokrokat s nevel gránit koczkák
            között epret, málnát, ezekhez a nyilásokhoz tehát idegen ember nem férhet s azonfölül
            még sűrű vastag öntöttvas rostély fedi őket, a min egy borsószem sem fér be. Belülről a
            teremből a szellőztető üregekbe semmit elrejteni nem lehet, mert azokon száz ember jár
            keresztül-kasul, s mindent világosan meglátni bennök, s azonfelül is mindennap
            kitisztogatják azokat a teremőrök. A mi Kozák barátunk tehát alaposan tévedett, a mikor
            azt hitte, hogy ezen az úton lehet valami Guy Fawkesi merényletet tervezni. A
            képviselőházat, ha már az egyesült ellenzék glycerinje, a szélsőbal salétromával
            párosulva szét nem robbantotta, a Suttogó-utcza nitroglycerinje ugyan ki nem
            forgatja.</p>
         <p>Ezzel az előadással nagy örömet csináltam a leánynak.</p>
         <p>Azok után, a miket naponként olvasok a hirlapok vezérczikkeiben a magyar képviselőház
            felől, igazán nem hittem volna, hogy akadjak olyan jószívű teremtésre a földön, a kinek
            örömet szerzek azzal, ha felvilágosítom róla, hogy nem lehet a képviselőházat a levegőbe
            vettetni.</p>
         <p>Ettől a naptól fogva igen rendes életet éltem. A milyen pontosan megjelentem reggel fél
            tizkor az országházban, öt órakor a klubban, olyan szigorúan ott voltam félhétre a
            lánczhid első oszlopánál, hogy mintaképül szolgálhattam volna egy bureaucratának.</p>
         <p>Az ipam folyvást itt volt és rendezte a dolgaimat. A hitelezőim megnyugodtak, s a
            napidíjaim fölszabadultak a lefoglalás alól. Én pedig tanultam azokból tisztességesen
            megélni. A mi nem lehetetlen. Ha az ember lemond az egyforintos szivarról, beéri
            ötvenkrajczárossal s nem szí ki naponkint többet csak tizet, hát még marad is huszonöt
            krajczár kosztra.</p>
         <p>Egy este azzal lepett meg az én kis védenczem a szokott találkozónál (akkor épen Béliál
            volt a nevem), hogy új ruha volt rajta, sőt még új kalapja is volt és divatos prémes
            ködmenkéje.</p>
         <p>Nem hallgattam el azt az észrevételemet, hogy «ejnye, de kicsipte magát».</p>
         <p>- Az apám vette, monda ő, különös szomorú hangon. Butorokat is hozatott a szobámba,
            szebbeket, mint a milyeneket én megérdemlek.</p>
         <p>- No talán jó fordulatot vett az üzlete újabb időkben.</p>
         <p>A leány csak vállat vont s nem nézett fel reám.</p>
         <p>- Arra kéreti önt az atyám, hogy ha ráér ön, holnap látogassa meg őt, sürgős üzleti
            ügyek végett.</p>
         <p>- Jól van, elmegyek korán reggel.</p>
         <p>A leánynak nagyon rossz kedve volt ezúttal. Pedig hiszen örülnie kellett azon, hogy új
            ruhája van. Nem is sokáig állt meg velem beszélgetni, végig sétáltuk innen is túl is a
            lánczhidat s azzal elváltunk a viszontlátásig.</p>
         <p>Másnap jókor reggel ellátogattam a suttogó-utczai gyárba.</p>
         <p>Haggeus úr már akkor kijózanult állapotban volt, s még az udvaron fogadott, látszott,
            hogy rám várt.</p>
         <p>Ő azonban egészen más látszatot akart maga körül teremteni.</p>
         <p>- Nagyon örülök ennek a véletlen szerencsének. Épen most kisértem ki a leánykámat. Nem
            tetszett vele találkozni az úton? A conservatoriumba járatom, énekelni, zongorázni
            taníttatom, tudjon tisztességesen megélni, ha én nem leszek.</p>
         <p>A hány lélekzetet vett, annyit hazudott.</p>
         <p>A mint később észrevettem, egyike volt Haggeus úr azoknak a kiváló talentumoknak, a kik
            folyvást, a legkisebb megerőltetés nélkül tudnak hazudni, mint a hogy némely ember tud
            folyvást versben beszélni.</p>
         <p>Felvezetett karonfogva az emeletre.</p>
         <p>- Tessék ide a tiszta szobába.</p>
         <p>Hanem abban a tiszta szobában akkora port vert megint Rézi asszony, hogy meg kellett
            hátrálnunk. A gleichenbergi Inhalations-apparat, mely a betegeket por alakban tömi meg a
            gyógyszerrel, nem végezhet tökéletesebb munkát, mint Rézi asszonynak a seprűje.</p>
         <p>S én elég naiv voltam észre nem venni, hogy kiszámított tendentia volt ez a nagy
            porcsinálás a tiszta szobában, hogy Haggeus úr azt mondhassa: «no nem tesz semmit,
            hiszen bemehetünk a leányom szobájába, ott is lehet végeznünk».</p>
         <p>Meg akarta mutatni a leánya szobájában az új butorokat - meg még valamit.</p>
         <p>Csakugyan új butorok voltak, t. i. nem subjective, hanem csak objective újjak, erre a
            szobára nézve azok. A hány darab, annyiféle garniturához tartozott valaha, voltak
            közöttük tisztességesek és mások, a mik kopott elegantiával kérkedtek. Luxust árult el
            maga a superlátos ágy, melynek himzett vánkos cziháiból kivirított a kék selyem
            párnahéj. Vajjon a borotva és a cyankali ott van-e alattuk?</p>
         <p>- Tessék leülni, ide a balzacra, kedves barátom uram. Parancsol egy szivart? Megkinált a
            saját tárczájával. - Milyen szivarokat szokott színi?</p>
         <p>Majd feleltem neki rá valamit. «Ezt kérdezd meg az első szülöttedtől, az már tudja.»</p>
         <p>- Lássunk a dolog után, uram; sürgetém, elutasítva a szivarjait. Ön engem hivatott a
            leánya által.</p>
         <p>- Igenis voltam olyan bátor, mondá a pupos, megnyalva nyelvével az ajkát.</p>
         <p>- De hát hogy gondol ön olyat, hogy egy fiatal csinos leányt küldjön izenetekkel egy
            férfihoz? kérdezém tőle haragosan.</p>
         <p>A pupos a szemeit forgatta az ég felé.</p>
         <p>- Oh uram, kezdé rá, olyan erőltetett vékony, reszkető hangon, a mi a színpadi
            koldusokra emlékeztet, az én leányom olyan, mint, mint egy szent, olyan, mint egy
            angyal. Őt az ártatlansága beburkolja, mint egy pánczél, mint egy nimbus, mint egy
            láthatatlanná tevő palást. Képes volna bűnösöket megtéríteni. Önt pedig úgy ismeri, mint
            jóltevőjét, élete megmentőjét, második atyját. Tekintse őt uram leányának. Szeresse őt
            mint édes gyermekét. Engedje neki, hogy önt úgy szerethesse, mint édes atyját. Ő még
            valóságos gyermek, a kinek minden gondolata csupa ártatlanság. De hát tessék a saját
            szivarjaiból rágyujtani.</p>
         <p>- Soha sem szoktam hölgy szobájában szivarozni; - még a saját feleségemében sem.</p>
         <p>Most már talán csak abba hagyja a rableány magasztalását.</p>
         <p>Dehogy teszi. Hisz a feleséges embernek még előnyei vannak a nőtelen fölött a
            rabszolgakalmárok szemében.</p>
         <p>- Küldhettem volna, az igaz, a fiamat is; de az sulyos betegen fekszik.</p>
         <p>(Tudom: részeg.)</p>
         <p>- A szemei nem állják ki a napvilágot.</p>
         <p>(Meg a rendőröket.)</p>
         <p>- Azért határoztam el magamat, hogy felhasználjam az alkalmat.</p>
         <p>- Micsoda alkalmat?</p>
         <p>A pupos a kezeit dörzsölte és nevetett.</p>
         <p>- A compagnonom elmondta, üzlettársának kötelessége volt elmondani, hogy ön megrendelést
            tett nála, hogy önök megegyeztek, s e végett önnel Ágnes naponkint találkozik. Ő
            elmondta azt nekem hiven.</p>
         <p>(Hiven bizony, a hátadnak ököllel.)</p>
         <p>- De hát akkor azt is elmondta önnek, hogy a kisasszony soha sem találkozott velem
            másutt, mint az utczán, a hol legtöbb ember jár.</p>
         <p>A pupos horizontális helyzetbe hozva az arczát, sohajta fel: «ő valóban előbb megöletné
            magát, mint egy idegen férfinak a küszöbét átlépje».</p>
         <p>- Hanem hát térjünk át már egyszer az üzletünkre.</p>
         <p>- Igen is, kérem alásan. Tehát a mikor legelőször szerencsém volt uraságodhoz, azt
            méltóztatott mondani, hogy be akar lépni az üzletembe csendes társnak s nekem ezer
            forintot tetszett kinálni. Ezt akkor én visszautasítottam: azt állítva, hogy van már egy
            csendes társam, s az nem tűr el maga mellett egy másikat; de most megvallom az igazi
            okát. Nem fogadtam el önt azért, mert azt hittem hogy üzletem ruinálva van: nem akartam
            önt berántani, mert előttem első dolog a becsület. Most azonban egyszerre váratlan,
            reményeimet túlhaladó lendületet vett az egész üzlet: A fiumei Scaramelli gyár roppant
            mennyiségű dynamitot rendelt meg nálam torpedók számára.</p>
         <p>- Ugyan kinek csinálja azokat a torpedókat - háború után?</p>
         <p>- Titokban maradjon. - De hisz ön mindenbe beavatandó. - Itt megállt, széttekintett,
            felkelt, kinyitotta az ajtót, szétnézett a konyhában, nem látott senkit, visszajött,
            leeresztette a függönyt az ablak elé, s azután folytatá fülemhez tartva a száját:
            tehát... az irredentisták számára.</p>
         <p>(Úgy tudott ez hazudni, mint a jó galamblövész, kapóra.)</p>
         <p>- Most tehát a legalaposabb reményem van önnek a nagylelkű kölcsönét rövid időn
            visszafizethetni. E szóknál a keblébe nyúlt.</p>
         <p>- Csak hagyjuk azt még. Jó helyen fekszik.</p>
         <p>- Nagyon megtisztelő e bizalom rám nézve, szólt Haggeus, s nem bántott meg többet azzal,
            hogy a tárczájához kapkodjon a zsebébe. Tehát akkor mást mondok. Kész vagyok önt
            üzlettársnak elfogadni. Most már az én találmányaimnak elérkezett a korszaka. Feljött
            az én napom. Pokolbeli nap, hahaha! Az irredenta megveszi a pyranastator
            találmányomat.</p>
         <p>- Miféle csoda az?</p>
         <p>- A mi a világot ki fogja forgatni a sarkából. Egy olyan gép, mely léghajóból,
            torpedóból és tempirozó óraműből van kombinálva s perczre kiszámítva zuhantja alá
            bevehetlennek hitt várakra szétromboló tűzaknáját.</p>
         <p>Megkisértém a hazafiui érzelmeit tűzbe vinni.</p>
         <p>- Nem lesz abból egy kis baj, ha az ország ellenségeinek adunk el ilyen találmányt?</p>
         <p>Oh de könyv nélkül tudta már ő erre a mentséget.</p>
         <p>- Hisz az irredenta csak Ausztriának ellensége, nem nekünk. S ha nem méltányolja a hazai
            találmányokat ez az ország? Kináltam én ezt a magyar kormánynak is. Hát hallgattak rám?
            Még kiüldöztek mint veszedelmes embert, jó hogy egy Suttogó-utcza van a világon, a hol
            meghúzhattam magamat. Itt hagynak nyomorogni, magamat, gyermekeimet éhséggel küzködni,
            annyi tudománynyal és kisérleti tapasztalattal, a mennyivel én birok. Az én emberkaszáló
            gépemmel a muszkákat meg lehetett volna semmisíteni még Plevna alatt. Hát vették
            figyelembe? Most aztán itt az elismerés! Kétszázezer lirát kapok érte, uram,
            kétszázezer lirát! Hát vádolhat engem azért ember, vagy önlelkiismeret, ha mint
            családapa, mint üldözött hazafi, mint találmányára büszke tudós, két kézzel kapok az
            ajánlat után? E találmány meg fogja örökíteni nevemet, mint Congrève nevét a
            röppentyűk.</p>
         <p>Hagytam beszélni. Meg voltam felőle győződve, hogy egy szó sem igaz mind abból, a mit
            most hallok.</p>
         <p>- S ezt az összeget azonnal lefizetik, a mint a legelső minta, kicsiben, elkészül. Szólt
            Haggeus kevélyen hátra igazítva a fejét a két válla közé. Ehhez azonban szükséges valami
            kétezer forint: - tudja ön; a léghajó, az irányzó önmozdony, a tempirozó óramű, et
            caetera...</p>
         <p>S itt előhúzott egy mechanikai képet a zsebéből, a minek az ákombákjaiból elkezdte nekem
            magyarázni a rettenetes pyranastator szerkezetét, hegyiről tövire: míg tökéletesen
            megértettem a dolgot. - Egy olyan gépről van szó, melylyel az én zsebemből kétezer
            forintot ki lehessen húzni. Dejsz ilyen masinát ki nem találsz öreg pupos!</p>
         <p>Mikor egészen fölvilágosított, fölkelt a helyéről, a kezét a vállamra tette, s büszkén
            fejezé ki magát.</p>
         <p>- Midőn üzletem nyomorral, bukással volt összekötve, nem akartam ahhoz önt osztályosúl
            fogadni; - most, midőn dicsőség és gazdagság kinálkozik, én jövök kinálni a
            szövetséget.</p>
         <p>Nagylelkű férfiu!</p>
         <p>No megállj! Majd mindjárt kigyógyítlak én ebből.</p>
         <p>- Nekem azonban, édes tudós barátom, ez idő szerint épen nincsenek meg azok a kétezer
            forintjaim.</p>
         <p>- Ah, bohó. Henczegett a barátom, ledobva magát a karszékbe, s a féltérdét a két keze
            közé emelve, és úgy himbálva idomtalan trapezium termetét. Hát hiszen csak nem képzeli
            ön azt, hogy azért fordultam önhöz, hogy önt megszivattyúzzam? Távol áll tőlem! Mit?
            Hiszen ha ilyen roppant megrendeléseknél akár a fiumei czégnek, akár az Irredentának
            mondanám azt, hogy kétezer forintra van szükségem, hát holnapután itt volna az
            asztalomon. De azt én sohasem teszem. Előleget kérni a megrendelőtől, kivált az
            olasztól, mindig hátrányos dolog; mert akkor az észreveszi a gyáros megszorultságát s
            negyedrész árt igér. Jóhitelű czég soha sem kér előleget! Nincs is arra szükség! -
            Megesnék bele! - Ha egy szilárd czég megakadna nyomorult kétezer forint miatt. Erre «mi»
            nem szorultunk. «Nekünk» van hitelünk.</p>
         <p>Még nem sejtettem, hogy abban a «nekünk»-ben én is benne vagyok.</p>
         <p>Haggeus úr csakhamar megértette ezt velem. Keblébe nyúlt, kivette a tárczáját s bankári
            non-chalanceal vont elő annak rejtekéből egy hosszú papirost, melynek narancssárga
            szinéről már megtudja minden szakértő, hogy az váltó. Már ki is volt töltve, s Haggeus
            úr «elfogadom»- jával ellátva.</p>
         <p>Ez ám a pyranastator.</p>
         <p>Ismerem én «ezt» a pokolgépet régen, édes puposom! Hej de sokszor a levegőbe vetettek
            már engem ezzel az én «irredentistáim».</p>
         <p>Nagyot bámultam rá, s azt kérdeztem tőle, hogy «mire való ez?»</p>
         <p>Ez a kérdés olyan nagy szemtelenség volt tőlem, hogy ennél csak az övé volt nagyobb,
            mikor felelt rá:</p>
         <p>- Nem érdemes a szóra, szólt, a fél lábát keresztül vetve a szék oldaltámláján. Puszta
            formalitás. A pesti takarékpénztárak megkivánják, hogy három aláiró legyen egy váltón.
            Az elfogadó én vagyok, tehát én fizetek a lejáratkor; a kiállító Kozák ur, a társam:
            önnek csak azt a szivességet kell megtenni, hogy hátul irja rá a magáét, a hol már semmi
            irás nincs. Úgy-e megteszi azt édes Koribanya úr?</p>
         <p>- Uram! mondék elszántan. Ez a kéz még soha a Koribanya nevet váltóra le nem irta.</p>
         <p>No már ilyen igazat soha életemben nem sikerült mondanom, pedig próbálgatom
            hébe-hóba.</p>
         <p>- Uram! mondá ő, olyan ártatlan képet csinálva, mint a ki soha váltó-óvást nem látott az
            életben. Se jótállásról, se fizetésről nincs szó. Hát nincs önnek a becsületemben
            bizalma? Csak a nevét kérem: és semmi egyebet.</p>
         <p>(A nevemet ám? de melyiket? Hogy az igazi nevemet többé semmiféle új váltóra le nem
            irom, erre becsületszavammal köteleztem magamat az apósomnak, s most hevenyében
            megszegjem ezt a parolámat? S ugyanakkor fel is kell fedeznem a valóságos állásomat
            Haggeus úr előtt s azzal egyuttal elárulom, hogy engem semmiféle üzleti érdek nem hozott
            ide; hanem csak a leányát kisértem haza? Vagy pedig irjam alá azt a nevet, a mit
            vaktában kikaptam az emlékemből? Egy idegen ember nevét? Hisz az meg valóságos
            váltóhamisítás! Még hogyha kedvem volna is az obligóba lépéshez: a miről tudok már
            annyit - sok esztendei praxis után, - hogy az egyértelmű a fizetéssel, azt bizony meg
            kell gondolnom, hogy az ilyen aláirás által az a váltó «pincze váltóvá» változik s az
            aláirót könnyen a pinczébe juttatja.)</p>
         <p>Azt gondoltam ki, hogy majd elrontom én ezt a váltót. Két forint bánja meg. Csak nincs a
            puposnak a zsebében egy másik blanquett tartalékban. Csalogathat aztán engem ide többet
            akár mézeskalácscsal!</p>
         <p>- Jól van, hát hol az irószer?</p>
         <p>- Mindjárt szolgálok vele. Minő tollal szeret ön irni?</p>
         <p>- Ludtollal szeretek. A réztollal bele akadok a papirosba.</p>
         <p>- Mindjárt készítek egyet: tessék addig előkeresni a kalamárist a leányom iróasztalából.
            Ott lesz a fiókban. Nem úgy mint a minap, a mikor veres tintával irtunk.</p>
         <p>Haggeus úr kiment a konyhába a tollseprőt megkeresni, a miből a pennának csinálandó
            tollat kirántja, s ott hagyott engem, hogy kutassak addig az iróasztalka fiókjában.</p>
         <p>Mi archaeologok ezt tartjuk a legkellemesebb kutatásnak: fiatal hölgyek iróasztalkáinak
            rejtekeit feldulni. Itt egy száraz virág (a kőkorszakból), emitt egy levélréteg (a
            bronz előidőkből), ásatag albumlapok, petrifikált czukorszivek, himes tojások ó-chaldeai
            rajzokkal tele karczolva,összecsavart hajszálak valami anteadamita embermajomtól,
            középkori divatu ifjak fényképei s más efféle őslénytani maradványok; - egy gazdátlan
            fogpiszkáló, gyöngyös hüvelylyel, melynek hőse ki tudja hol esett el? Az ilyen
            kutatásoknak én mindig szenvedélyes Romer Flórisa voltam.</p>
         <p>Itt azonban nem sok felfedezni valóm volt: arra is mindjárt rátaláltam. Legfelyül volt,
            egy levélborítékba dugva: - a saját arczképem; nagy kabinét-alak, panyóka mentében.</p>
         <p>Először nagyot dobbant rá a szivem. Aztán meg valóságos düh fogott el. - Lehetetlen volt
            keresztül nem látnom a goromba szövevényen. Ez az arczkép azért van ide téve s azért
            vagyok ide utasítva ebbe a fiókba, hogy találjam azt meg, s aztán higyjem el ennélfogva,
            hogy az a leány én rólam ábrándozik. Ezt a képet senki sem tette ide más, mint maga
            Haggeus úr. A leány bizonyosan nem tud róla semmit. A fényképemet könnyen meg lehet
            kapni, ott van az Ellinger kirakatában száz más hasonló országházkerülő társaságában. De
            ha ezt onnan szerezte meg az öreg, akkor egyuttal a nevemet és az állásomat is meg
            kellett tudnia. És most mégis engedné nekem, hogy egy idegen embernek a nevét irjam rá
            egy váltóra, hogy aztán azzal üldözhessen valaki, mint Lugarto Gontrant öt felvonáson
            keresztül! Ej de megharagudtam erre a puposra! Kedvem lett volna őt egyenesre
            kalapálni, mikor újra elém biczebóczázott.</p>
         <p>Ő hozta a kalamust, én meg a kalamárist.</p>
         <p>Ravaszul sunyitott felém. Gondolta, hogy: megtaláltad az egérfogót ugy-é? odakapta az
            ujjadat?</p>
         <p>Igaz, hogy reszketett a kezem, mikor a tollat belemártottam a tintába.</p>
         <p>Cseppentettem is egy akkora malaczot a váltó hátára, hogy csak a füle meg a farka
            hiányzott: a négy lába megvolt.</p>
         <p>- Nem tesz semmit, monda az öreg; s felnyalta a nyelvével a tintát.</p>
         <p>Mondtam neki, hogy azt ne tegye, mert az méreg.</p>
         <p>Nevetett ő azon. Hozzá szokott ő már, hogy deci-számra igya a mérget.</p>
         <p>Én aztán másodszor is neki akasztottam a tollat a papirosnak s a kezdő K betünél
            mindjárt olyan két új tinta fecscset dupláztam ki belőle, hogy annak már most minden
            attributuma megvolt, a mi egy malacznak szükséges. De ezt már én törültem el a kabátom
            ujjával.</p>
         <p>- De már, édes barátom, mondék, eldobva a tollat, ilyen elcsufitott váltóval a
            takarékpénztár előtt meg nem jelenhetünk, mert ott majd azt mondják, hogy malacz
            csordára nem zálogoznak. Ezt már én rontottam el. Itt van két forint; vegyen ön
            másikat. Aztán majd holnap visszajövök; jobb tollat, jobb tintát hozok magammal, s
            aláirom, szépen, a hogy illik. Most pedig sietek; várnak, magamat ajánlom.</p>
         <p>A kis gnóm vette észre, hogy miben sántikálok? s ő jobban értett a sántikáláshoz: ő volt
            a «preferencziás sánta», a hogy a ferbli műnyelven nevezzük. Elkezdte a szemeit felfelé
            forgatni.</p>
         <p>- Csakhogy nekünk erre a váltóra már holnap reggel okvetlenül szükségünk van; mert
            kilencz órán túl nem veszik fel a censurára. Sokkal egyszerűbben lenne a dolog, ha ön,
            kedves üzlettársam, ma délután, úgy este felé ellátogatna ismét hozzánk. Én ugyan nem
            leszek itthon, sürgős ügyben kell eltávoznom. De itthon lesz a leányom. Ő nála fogom
            hagyni a váltót. Másra nem merem bízni; mert óvatosnak kell lenni az embernek. Aztán,
            hogy a Kozáknak, vagy más valakinek ne tünjék föl az ön idejövetele: kérem, legyen
            szives ezt a kulcsot magához venni, a melylyel a kerten keresztül a kis ajtón át
            bejöhet: ön ismeri már a bejárást. - No hát Isten önnel uram. Remélem, hogy nem fog
            rólunk megfeledkezni... s addig szorongatta a kezemet, míg bele nem szorította a
            markomba azt a kulcsot. S aztán kikomplimentirozott az ajtón.</p>
         <p>De már ide megint tegyünk három pontot, mintha egy váltóra ejtett három szörnyű
            tintacsepp volna.</p>
         <p>A szokott óranegyedben ismét ott voltam a lánczhídi sétán.</p>
         <p>Ágnesnek visszájáról volt föltéve a kalapja, a tollal előre. Kérdeztem tőle, hogy tán
            fogadása tartja a tollal előre viselni a kalapot? El sem mosolyodott rá: azt mondta,
            «hogy úgy is jó az nekem».</p>
         <p>- Bizonyosan nem nézett a tükörbe, mikor föltette.</p>
         <p>- Nem sok kedvem van a magam szeme közé nézni. (Úgy látszik, az enyim közé nézni sem
            volt kedve.)</p>
         <p>- Hát akkor mire való az a szép álló tükör a szobájában?</p>
         <p>- Ön látta azt? kérdé csaknem megijedve.</p>
         <p>- Hogyne? Hisz ön kért fel, hogy látogassam meg az atyját.</p>
         <p>- S ő ott fogadta önt el?</p>
         <p>- A másik szobában takarítottak.</p>
         <p>A leány különösen szomorú volt ma.</p>
         <p>- Ön ma másodszor teszi meg ezt az utat a lánczhidon ide, meg oda? kérdém tőle.</p>
         <p>- Nem. Reggel nem voltam itt.</p>
         <p>- Hát a dynamit-töltényt hová tette? Én még mindig kapom a Kozáktól a leveleket a
            historiai álnévvel: mi azt mutatja, hogy még mindig tart a rakétákban.</p>
         <p>- Egy idő óta nem hozom ide azokat, hogy a Dunába dobjam.</p>
         <p>- Hát mit csinál velük?</p>
         <p>- Visszatérek az útból, mintha otthon feledtem volna valamit s a dynamit-töltényt
            elrejtem az ágyam fenekére.</p>
         <p>- S aztán rajta alszik ön ezen a pokolgépen?</p>
         <p>- Nem bánt az engem.</p>
         <p>(Érdekes hálótársak! Borotva, cyankali és dynamittöltény.)</p>
         <p>- Talán elfogy már. Veté utána.</p>
         <p>- Alig hiszem. Egész ládával volt.</p>
         <p>Itt megint megakadt a párbeszéd. Nem szóltam neki semmit a tolvajkulcsról.</p>
         <p>- Volt ön ma reggel óta odahaza?</p>
         <p>- Igen, most otthon ebédelek.</p>
         <p>- Mióta?</p>
         <p>- A mióta új ruhám van, és új bútorom.</p>
         <p>- Beszélt ön az atyjával ma délben?</p>
         <p>- Ő beszélt hozzám.</p>
         <p>Ennél a szónál már egész tűzláng volt az arcza.</p>
         <p>- Bizott önre valamit, a mit nekem át kell adnia? kérdezém.</p>
         <p>- Igen: egy váltót. - De azt ön nem teszi ugy-e bár? veté utána hevesen.</p>
         <p>- Hogy mit nem teszek?</p>
         <p>- Nem jön oda aláirni azt a váltót?</p>
         <p>Nem akartam megérteni.</p>
         <p>- Be van ön avatva a mi közös üzletünkbe?</p>
         <p>- Semmit sem értek belőle. Én nem tudom, mire való az? Haszon lesz-e belőle vagy kár? Én
            csak azt tudom, hogy ön nem jöhet oda azt a váltót aláirni.</p>
         <p>- Ért ön valamit a váltókhoz?</p>
         <p>- Semmit. Én csak azt értem, hogy arra önnek egy nevet kellene fölirni, a mi nem az ön
            neve, s hogy ezt nincs a világon az a kincs, a miért ön megtegye.</p>
         <p>- Megtehetném egy esetben. Ha az a váltó nem kerül közpénzintézetbe, hanem magán
            hitelező kezébe. Ott azt boríték alá lehet lepecsételni, s aztán mikor vagy az ön atyja
            kapja meg a fiumei czég megrendeléséért járó összeget, vagy én kapok a birtokomból
            nagyobb összeget, teszem: a gyapju, vagy a konda eladásánál, akkor beváltjuk a váltót, s
            összetépjük, nem beszél róla senki.</p>
         <p>- Tehát szabad valamit elkövetni, a mi nem igazság: ha csak titokban marad? kérdezé
            erősen a szemembe nézve.</p>
         <p>- Nem szabad; de szokás.</p>
         <p>- Jó embereknél is szokás?</p>
         <p>- Ha valami jó eredményt érhetnek el vele. Például, ha egy családapa, a kinek bizonyos
            reménye van, hogy három hónap múlva az üzlete sikert fog aratni, annak az időnek a
            megnyeréséért folyamodik ezen nem épen correct, de senkinek kárt nem okozó
            fogáshoz.</p>
         <p>- Képes volna ön ilyen fogáshoz folyamodni a saját ügyében?</p>
         <p>- Nem.</p>
         <p>- És akkor igen, ha máson segíthet vele?</p>
         <p>- Ez már egészen dogmatikus kérdés.</p>
         <p>- Akkor kell rá dogmatikus válasznak is lenni.</p>
         <p>- Jöhetnek rendkívüli helyzetek, a mikben az ember kizökken a rendes észjárás
            kerékvágásából.</p>
         <p>- Ezt én nem értem. Én csak azt tudom, hogy ha valaki nem birja a saját lelkét
            megnyugtatni, mikor az irtózik valami tettől, akkor ha körülötte száz ember, minden
            ember teszi is ugyanazt, még akkor se békülhet ki saját magával.</p>
         <p>Ki sugallja az ilyen gondolatokat a Suttogó-utczában, a városi mocsárbűz közepett
            felnőtt leánynak? - Vele születik tán és együtt nő fel némely emberrel a tisztaság
            érzete: az iszonyat a szennytől?</p>
         <p>Talán az embernek «is» meg van adva az az ösztön, mely visszaborzad az «első»
            sárbalépéstől. Érzi, hogy csak a besározott lábhegy szégyen, fülig sárosnak lenni már
            dicsekedés!</p>
         <p>Egyszer volt egy béresem, a ki minden vasárnap úgy leitta magát, hogy az árokból kellett
            előkeresni a sár közül. Mikor ezért megfeddtem, azt mondá: «csak egyszer próbálná meg az
            úr, hogy milyen jó abban a sárban feküdni; sohasem kivánkoznék többet pelyhes
            ágyba!»</p>
         <p>A lánczhid végéhez értünk. Itt el kellett válnunk.</p>
         <p>- Ugy-e, hogy nem jön el ön ma oda? szólt a leány s könyörögve tette össze a két
            kezét.</p>
         <p>- És ha a saját aláirásommal látnám el az ön atyjának a váltóját?</p>
         <p>- De azt ön nem teheti; mert becsületszavát adta valakinek, hogy több váltót nem ir
            alá.</p>
         <p>- Kitől hallotta ön azt?</p>
         <p>- Attól az embertől, a kinek a parancsára ide jövök mindennap. Az mindent tud, a mi
            önnel történik. És utoljára is, ha ez önnek a legkönnyebb volna; ha ezt ön meg sem
            érezné, (pedig tudom jól, hogy a mit ön ránk pazaról, az olyan, mintha az oltárról lopná
            el), még akkor is azt kellene kérdeznem: mire ád ön? mi zálogot kap? ki fizeti vissza?
            Mije van az adósának, a mit elvehet tőle? A lánczra kötött kutyáját?</p>
         <p>A leány e szónál a nyakán függő vékony fekete zsinórba akasztotta a hüvelykujját; - a
            szemei azt beszélték:</p>
         <p>- «Im, ez az a lánczrakötött kutyája az apámnak!»</p>
         <p>Azután az ajkai is megrebbentek:</p>
         <p>- Küldjön ön még ma ki hozzánk a hordár által levelet, melyben az atyámmal tudatja, hogy
            nem jöhet el.</p>
         <p>Azzal választ sem várva elfutott.</p>
         <p>Én pedig azt csináltam egész éjjel, hogy hol én kerestem az édes eszemet, hol az
            keresett engem, nehezen találtunk egymásra.</p>
         <p>Máskor, hasonló esetekben, nem szoktak engem ilyen aggodalmak elővenni. Egy édes óráért
            sokszor el tudtam én azt felejteni, hogy annak egy keserű esztendő lesz a következése.
            Vannak bizony gonosztettek, a mik a jó társaságnál virtus-számba mennek. Minden ember
            kinevetne vele, a kinek elmondanám, hogy itt van nálam egy kulcs, a mivel a paradicsom
            ajtaját lehetne felnyitni s én nem merem azt használni; hanem hazamegyek vele, leteszem
            magam elé az asztalra s úgy beszélgetünk ketten egymással.</p>
         <p>Itt már vagy be kell menni, vagy vissza kell fordulni; de a küszöbön állva maradni nem
            lehet.</p>
         <p>Még álmomban sem tudtam menekülni azoktól a szép szemektől, a mik ha lecsukták a
            szempilláikat, engem is úgy odacsuktak, hogy börtönbe zárt fogoly voltam alattuk, ha
            pedig rám néztek, úgy eltaszítottak, hogy azt hittem, a holdba röpülök.</p>
         <p>Másnap pedig nagy ütközet volt az országházban. Generális szavazás, névszerinti, a
            budget felett, négy heti kemény vita után. Minden párt összekaparta mindenünnen a
            legelrejtettebb szavazatait is. Láttunk ismeretlen ábrázatú képviselői lopvanőszőket,
            mint a gombákat előteremni, a kik különben egész esztendőn át, mint sporák nyugosznak a
            levél alatt. Hallottuk a horvátokat «tam»-mal szavazni. Még a betegeit is felhozta
            minden párt; sőt még azok is elhagyták az ágyat, kik reggel szoktak lefeküdni. A
            szavazás kezdete előtt a zárbeszédek után 32 fok hőség mellett már opált játszott ide
            benn a teremben a levegő s a sűrű gőzkör olyan volt, mint a tengerfenék, a melyből a
            szélsőbali övig érő szakállas alakok úgy tünedeztek elő, mint egy-egy tengeri isten. A
            legfelső szélső padon ült egy, a ki emlékeztetett a hydrára, a ki nyolcz minisztert
            szokott a gyomrába eltemetni. A karzatokon főtt a szorgalmas hallgatóság a közös
            párában; de kitartott mindvégig; pedig rég elmúlt dél. Azok a tisztelt úrhölgyek odafenn
            bizonyosan nem otthon ebédelnek s azok a tisztelt diák urak valószínüleg sehol sem. -
            Egyszer csak megakad a szinházi látcsövem egy ismerős arczon. Ez a sápadt tekintet, ez
            az összehúzott, fenyegető homlok: ez az én csendes üzlettársam, Kozák úr.</p>
         <p>«Tyhü, ezer ménkü! Erről jut eszembe, hogy én nekem ma ezt az egész házat, a benne
            levőkkel együtt a levegőbe kellene röpítenem! - Egészen megfeledkeztem róla. - Ez most
            azt nézi onnan a karzatról, hogy mikor kelek föl a helyemről? mikor megyek oda az elnöki
            tribünhöz a villanygép sodronyát összecsatolni a pokoltűzakna sodronyával? hogy akkor ő
            is menekülhessen. Biz ez most édes csendes társam lemaradt a napirendről! A te
            indítványodra nem kerül a sor. - Mivel fizessem ki, ha majd feleletre von? - Kiadatott a
            kérvényi bizottságnak!»</p>
         <p>Az «átkos kormány» ezuttal is győzött. S nem sülyed el alatta a föld, kimondhatatlan
            sulyos büneinek terhe alatt.</p>
         <p>Az ipam csak ezt a nagy eseményt akarta bevárni: még az esteli vonattal szándékozott
            hazamenni. Kikisértem a vasuthoz. Tudom, hogy minden apósnak jól esik az, ha Budapestről
            hazaindultában a vasuti herczehurczánál a veje feladja a bagázsiáját: - valljuk meg,
            hogy ez a vőknek is jól esik. Az döngött a fejemben, hogy ma este már ismét szabad ember
            vagyok: nem kérdezi tőlem senki, hogy hány órakor jövök haza?</p>
         <p>A tolakodó utazósereg és hordár-raj közepett egyszer csak nekem jön egy hordár-zubbonyos
            ember, mintha csak szándékosan tenné s jól hátba lök egy málhával, a mit a vállán visz s
            azonkívül a lábomra tapos. - Jól le akartam hordani: hanem aztán mikor az arczát
            megláttam, még én mondtam neki, hogy «pardon!» Kozák volt az.</p>
         <p>Kétségtelen, hogy velem akar beszélni. Semmi sem olyan alkalmas hely a conspirácziókra,
            mint az indóházak előcsarnokai s ha az ember egész biztosságban akar lenni, nézzen szét,
            hol áll egy rendőr? álljon oda mellé.</p>
         <p>Utána mentem: nehogy ő jőjjön én utánam.</p>
         <p>- Mit csinálsz itt? kérdeztem tőle, tyukszemére lépve.</p>
         <p>- Pénzt keresek. Otthon szünetel a gyár, válaszolt sipkaernyőjét lerántva a szemére.</p>
         <p>- Hiszen nagy megrendeléseket kaptatok az irredentától.</p>
         <p>- Ki mondta? A pupos Thersites? Az mindig vagy álmodik vagy hazudik. - Azok oda át az
            Adrián túl elébb egy csattanós ténynyel akarják bebizonyítva látni, hogy szövetségükre
            méltó nép vagyunk; nem pedig csupa nagyszájú árulókból álló nemzet.</p>
         <p>- Erős szó.</p>
         <p>- S a te részed a legerősebb benne! Miért maradt el a mára tervezett katastropha?</p>
         <p>- Hát édes atyámfia, az tiszta lehetetlenség, a mit te terveztél. Hiszen nincs az elnöki
            csengetyü villanygépének semmi megfogható része benn a teremben, a két sodrony a
            gyorsirodába szól. Azután a szelelő lyukakhoz sem lehet ám úgy hozzáférni, a hogy te
            gondolod; mert a mint a termet kinyitják, egy teremőr rögtön elhelyezkedik odaben s az a
            hely soha őrizetlen nem marad.</p>
         <p>- Hát a Phlegeton cseppjei hova lettek?</p>
         <p>- Azokat úgy elrejtettem, hogy ember rájuk nem találhat.</p>
         <p>- Ez mind hazugság!</p>
         <p>- Uram!</p>
         <p>- Semmi «uram»! Mi nem szoktunk párbajt vívni. Ez marhaság. Mi, a kit halálra itélünk
            azt ledöfjük hátulról. Ez az okosság. Köztünk nem szabad senkinek sértve érezni magát,
            ha szemébe mondják az igazat. Vagy közénk tartozol vagy nem tartozol. Ha az első áll,
            akkor engedelmeskedned kell és hallgatnod: ha a másik áll, akkor közénk lopódzott kém
            vagy s el vagy itélve. Oh ne csinálj olyan fitymáló képet. Téged nem tőrrel végezünk ki,
            ha áruló vagy.</p>
         <p>- Arról biztosítalak, hogy nem árultalak el senkinek.</p>
         <p>- Oh az árulásnak nem csak egyféle neme van. Nem csak azt nevezzük árulásnak, ha valaki
            följelent bennünket a rendőrségnek. Hanem azt is, ha valaki megcsal.</p>
         <p>- Teringettét ez már sok! Én csallak meg benneteket, a ki kész pénzt adtam a
            rakétáitokért?</p>
         <p>Az ember egy krajczárt fogott a fogai közé s azt összeharapva mondá: (Úgy szokott mindig
            beszélni, hogy a fogait szét nem vette.)</p>
         <p>- Pénzt adtál igen is azért, hogy azt a leányt elcsábítsd! Jól tudok mindent! Ő
            szerelmes beléd s ezért megvet engem. Szemembe mondta. Gyűlöl engem, mert téged szeret.
            Igy nem alkudtunk, testvér! Ez a XVIII-ik századbeli fogalom, hogy egy férfi nem
            tartozik hűséggel «egy» nőnek: hanem ő neki hűséggel tartozik «kettő is»; meg
            valamennyi. A szerződés csak két oldalu lehet. Vagy cosmista légy, vagy filister. Ha
            cosmista vagy, ne foglald le egymagadnak azt a leányt, a ki nekem is jó lenne; ha pedig
            filister vagy, eredj haza a feleségedhez s maradj ott mellette szépen. Te Ágnest egészen
            rabnőddé akarod tenni.</p>
         <p>- Ez ellen tiltakozom.</p>
         <p>- Nekem bizonyítékom van rá. Az a pupos lélek-kalmár nem megalkudott már veled? Csak nem
            akarod tán letagadni? Hisz azon a kétezer forintos váltón az én nevem is rajta van.</p>
         <p>- De az enyim nincs.</p>
         <p>- Még nincs. De a mint rajta lesz, az olyan csalhatatlan bizonyíték lesz ellened, mintha
            egy egész népgyülés hallotta volna, hogy mit alkudtál ki érte. Ezt pedig én rögtön meg
            fogom tudni. Mert az a sor, hogy «kinek a rendeletére» betöltetlen maradt. Én nem tettem
            meg Haggeusnak, hogy «saját rendeletemre» töltsem ki a váltót. Akarom tudni, hogy ki
            lesz forgató? Tehát a mely este te aláirod a váltót, én másnap reggel már tudni fogom
            azt. S ha az álnevedet irtad oda, akkor már a következő napon valamennyi Volksblatt tele
            lesz azzal a hirrel, hogy X. képviselő egy idegen ember nevét irta egy váltó alá! Ha
            pedig a saját igazi nevedet irod oda, akkor egyenesen annak az öreg úrnak irok, a kit
            ide kisértél s a ki neked apósod, s felfedezem előtte, hogy először is megszegted a
            szavadat, hogy több váltót nem irsz alá, másodszor, tönkre teszed a családodat, a midőn
            könnyelműen pazarolva dobálod ki a pénzt, a mi nem is a tied, és harmadszor, megcsalod a
            feleségedet és én annak is fogok írni. Így öllek én meg; nem gyilokkal. Ismerem jól a
            viszonyaidat. Mind a két esetben rád van csapva a koporsófödél.</p>
         <p>Rabiatus ember ez. Ezt jó lesz nekem lánczra kötni.</p>
         <p>Mert abban az egyben nagyon csalódott a tisztelt testvér, hogy engem fenyegetésekkel el
            lehet riasztani. Ellenkezőleg: az engem csalogat. Ha azt mondják: «veszedelem van!» -
            akkor menjünk oda! ha pedig azt mondják, hogy «nagy a veszedelem!» - akkor épen
            siessünk.</p>
         <p>- Egészen félreérted a dolgot, édes testvérem, mondám én nyugodtan ezekre. Rólam tégy
            fel bárminő kutyaságot; de az előtt a leány előtt térdet, fejet kell hajtanod. Az egy
            nagy jellem: az egy Sasulics Véra!</p>
         <p>- Hagyd el. Tudom én azt. De azért lehet valaki nagy jellem, és a mellett a bibliai
            Rahab: az első cosmista nő.</p>
         <p>- Csak azért mondom, hogy még ha én nekem volnának is önző czéljaim, azok az ő aczél
            jellemén mind megtörnének. Ha én segédkezet akarok nyujtani Haggeusnak, aláirva a
            váltóját, már akár a saját nevemmel, akár a máséval, ez nem történik egyéb czélból, mint
            hogy ő elkészíthesse a mintáját a pyranastatornak az irredenta számára. Ez magas czél,
            azt el kell ismerned.</p>
         <p>- No jól van. Szavadnál foglak. Tehát hozzánk tartozol és hívünk akarsz maradni. Hanem
            ezt be kell bizonyítani, próbák által. Mert nekünk a szövetségeseink nem hisznek. Azt
            mondják, hogy a magyarnak nincs elég elhatározottsága. Ez nem tud úgy tenni, mint az
            olasz, meg az orosz, hogy ott robbanthatja el a pokolgépet, a hol legtöbb ember csődül
            össze: a mi barátaink mind olyan helyekre rakják el a petárdáikat, a hol senkiben nem
            tesznek kárt. Poéta népek vagytok. Hanem ezúttal nagy csatányra van szükség. Jól van.
            Azt már látom, hogy nincs olyan rhinoceros szivü ember sehol a hazában, a ki a
            Sándor-utczai barakkot, mikor tele van, a levegőbe röpítse. Szelidebb módszert ajánlok.
            - Most már csak egy akkora kis pokolgépről van szó, a mekkora egy képviselő padfiókjában
            elfér. Ennek a felrobbantása pedig egy sajátszerű készülék által hajtatik végre.
            Bizonyosan hallottad hirét Thomas pokolgépének, a minek egy tengerre szálló hajót
            kellett volna elsülyeszteni. Az én találmányom is ilyen forma. De inkább hasonlít az
            artilleristák tempirozó eszközéhez, a mivel a bombákat szerelik fel. Ez olyan, mint egy
            zsebóra. Fel lehet húzni és arra a perczre igazítani a mutatóját, a melyben akarjuk,
            hogy elrobbanjon. Mikor a fogaskerék ahhoz a perczhez elér, akkor egy kiugrott szeg
            keresztül töri a gyútükröt s attól felrobban az egész tűzakna. Te ezt hát igazíthatod
            egy olyan időpontra, a mikor már a képviselőház üres. A robbanás nem fog emberéletbe
            kerülni, a falakat sem dönti szét, csak legfeljebb azt az egész padosztályt zúzza
            forgácsokra, a hol az archimamelukok szoktak ülni. S ez tüntetésnek elég nagyszerű lesz.
            Mi bebizonyítottuk a cosmista nagy szövetség előtt, hogy méltó testvérek vagyunk, s
            befolyásunk potentiára emelkedik. Kezedet rá.</p>
         <p>- Itt a kezem.</p>
         <p>- No már most hát egy ideig megszünnek a leány találkái veled. A míg én a pokolgéppel
            elkészülök. Ha az meglesz: a szokásos levélke reggel tudatni fogja veled egy históriai
            név által, hogy estefelé a kitüzött órában rád vár ő. A helyet, a hol találkozni
            szoktatok, még előttem is titokban tartja. Nagyon helyesen. Nekünk csak az első és az
            utolsó lépésről kell számot adnunk egymásnak; a közbeesőkről nem is szabad. Tehát akkor
            majd elveszed tőle azt a kis játékszert. Sajnálom, hogy csak játékszer. Gyermeknek való
            tréfa. Egy más alkalommal pedig majd a tempirozó gépet, nevezzük azt «tűzórának», fogja
            átadni neked, a mihez előbb az alkatrészeket kell több különböző helyről
            összevásárolnom.</p>
         <p>- Mindannyiszor ott leszek.</p>
         <p>Az ember rám nézett félig lehunyt szempillái alól.</p>
         <p>- Hanem aztán ráemlékezzél, hogy ez nem gavallértréfa! És ha megtalálsz csalni, ha
            elárulsz, ha bolonddá teszesz, akkor aztán csak fuss ebből a városból és addig meg ne
            állj, a míg otthon a faludban a kályha mögött nem érzed magadat; mert a kéz, a mit most
            megszorítottál, gyors és messze elér!</p>
         <p>- Meg vagyok felőle győződve.</p>
         <p>- Most végül még egyet. A váltót és az aláirást illetőleg. Hogy a felvett neved irjad
            reá, az ellen in thesi semmi kifogásom. Csak a konkret alkalmazásra nézve van
            különböztetésem. Hamisítani «nekünk» igenis szabad, sőt erény: ha egy koronát kell
            valakinek a fejéről leejtenünk; de hamisítani azért, hogy egy leánynak a fejéről a
            pártát leejtsük: halálbűn. Ezt tartsd eszedben.</p>
         <p>Ezzel tovább vitte a málháját.</p>
         <p>- «Ejnye de soká alkudtál azzal a hordárral ottan!» jegyzé meg az apósom, mikor
            visszakerültem hozzá.</p>
         <p>- Negyven krajczárt kért a ficzkó a málha feladásáért; én pedig bebizonyítottam neki a
            taksából, hogy két és fél kilóért nem jár neki több huszonöt krajczárnál. Itt van a
            visszajáró pénz.</p>
         <p>Az édes jó öregem megölelt, megcsókolt: «de már látom, hogy jó gazda lesz belőled!» s
            jutalmul nálam hagyta a visszajáró három krajczárt.</p>
         <p>És már most tegyünk ide megint három pontot: mintha egy tékozló fiunak szerencsepénzül
            nyert három krajczárja volna.</p>
         <p>Physikus diák korom óta, mikor először udvaroltam egy szép szőke kis leánynak, a
            Tapolczán keresztül, s túlboldog voltam, ha a vizen áthajított virágomat a keblére
            tűzte, ilyen naiv kedély-hangulatban nem voltam, mint most. Mintha most kezdeném tanulni
            valami tánczmestertől, hogy hogyan kell egy szép hölgy elébe járulni, hogy nincsen-e
            még az első franczia négyesre foglalkozva? Azok a lánczhidi esték, holdvilággal és
            anélkül, csak akkor tüntek fel előttem egész ingerlő bűbájokban, mikor már elmúltak.
            Egészen megszoktam már, hogy a mint az utczai lámpákat gyujtogatják, szaladjak le a
            klubból, s aztán sietve a lánczhidra. A melyikünk elébb odajön, megvárja a másikat az
            első oszlopnál. Még azután is, mikor már tudtam, hogy senki se vár rám, nem volt
            nyugtom: a szokott órában végig kellett mennem a lánczhidon, s aztán abban a kis ismerős
            zugban megállanom és nézegetnem a tolakodó habok közé, s aztán megint tovább sétálnom.
            Ez igen kellemes mulatság. Senki sem jön szemközt: nem kérdezi, hogy vagy? hová mégy?
            mért van olyan rossz kedved? meddig tart még az országgyülés? van szerencsém! jó
            éjszakát! - Csak egyszer hágott a sarkamra kőnyomatú ujságiró, azt kérdezve, hogy mit
            nézek olyan nagyon arra a Margit-sziget felé? Azt mondtam neki, hogy az a Margit-híd
            Pest felőli oszlopa szemlátomást sülyed lefelé. - Másnap benne volt minden ujságban. Az
            építészt majd a guta ütötte meg ijedtében.</p>
         <p>Szegény kis leány! Mennyire hozzá szoktam, hogy bánatos arczát lássam minden nap. Most
            vettem csak észre, hogy egészen úgy tekintettem már, mintha hozzám tartoznék.</p>
         <p>Aztán pedig csak rajtam áll, hogy újra meglássam. Tudom, hogy merre nyilik a
            Suttogó-utczának a szája! Zsebemben van a titkos bejárásnak a kulcsa. S az már tudtomra
            volt adva, hogy Haggeus úr második elmenetelétől reggelig akármi történhetik a
            háznál.</p>
         <p>Hanem az akadályok csak úgy tornyosodtak egymás elé, a mik visszatartóztatnak.</p>
         <p>Ha odamegyek, legelőször is játszom egy leánynak az ártatlan szivével. Ez magában is
            elég volna lelki furdalásra. Azonkívül játszom pedig az életemmel, a vagyonommal és
            becsületemmel. Az is meglehet, hogy a vetélytárs orozva agyonlő, a részeg apa a
            levegőbe röpít a gyárával együtt, de az meg egészen valószinű, hogy a családomnál
            denunciálnak; elvesztek asszonyt, gyermeket, még az apósomat is, s azzal benne vagyok a
            bukásban; ha pedig még azt is megteszem, hogy két szép szem ragyogásáért aláirjam azt a
            váltót a fölvett névvel: akkor aztán retteghetek minden napfelkeltétől, a mi megtalálja
            világítani ezt a titkot, a mi ha kipattan, egyenesen lőhetem főbe magamat.</p>
         <p>És még sem tudtam ezt a fejemből kiverni.</p>
         <p>Istenkisértés ebben minden lépés, a mit teszek, s mégis minden gondolatom oda visz
            hozzá. Tudom, hogy bolond vagyok: nagyobb bolond, mint azok mind, a kik a Lipótmezőn
            kényszerzubbonyt viselnek, s nem akarok eszemre térni.</p>
         <p>Mentül több nap mulik el, hogy őt nem látom, annál elviselhetlenebb lesz bennem a
            daemon, a ki arra ösztönöz, hogy keressem föl őt magam. Olyan az, mint mikor az ember a
            toronyból alánéz, aztán valami úgy csalogatja, hogy ugorjék le.</p>
         <p>Egy reggel aztán megint ott találom az asztalomon az ismeretes kézvonásokkal czimzett
            levelet, a mit Kozák szokott hozzám küldözni. Ezuttal a nevem és hivatalom így hangzott
            benne: «Petőfi őrültje.»</p>
         <p>Ahán! Tudom én azt könyv nélkül.</p>
         <p>«Beások a föld közepéig.</p>
         <p> Lőport viszek le,</p>
         <p> És a világot a levegőbe röpítem.</p>
         <p> Hahaha!»</p>
         <p>Tehát ma este ismét találkozni fogok Ágnessel.</p>
         <p>Egész nap valami lázforma volt rajtam. Semmi hasznomat sem lehetett venni. Alkalmatlan
            volt nekem minden ember, a ki megszólított: mind azt kérdezte, hogy mi bajom van?
            Utoljára azt hitettem el velük, hogy nagy szónoklatra készülök a székely kis pálinkafőző
            üstök tárgyában, akkor aztán békét hagytak, alig vártam, hogy vége legyen a napnak. Azt
            sem tudtam, hogy ebédeltem-e valahol?</p>
         <p>Nem volt nyugtom az estét bevárni. Valami úgy hajtott a Dunaparton felfelé: észre sem
            vettem, mikor már a Margithidon túl voltam. Itt már megszünik az ismerős világ és a
            kövezet. Kezdődnek a puszta telkek, a mik közül az járt legjobban, a melyiket
            tüzifaraktárnak használnak.</p>
         <p>Egyszer csak egy ilyen jövő századbeli utcza szegleténél szemközt jő rám Ágnes.</p>
         <p>Milyen önkénytelen öröm lobbant fel a szegény gyermeknek az arczán a véletlen
            találkozásnál.</p>
         <p>- Hol jár ön itt? kérdezém tőle.</p>
         <p>- Hát ez az én szokott sétám, mikor önnel kell találkoznom, a míg a lámpagyújtás ideje
            eljön.</p>
         <p>- Én azt sejtettem. Valami úgy hítt errefelé. Akkor talán ne is mennék a lánczhidra: itt
            még jobban beszélgethetünk; senki sem ügyel ránk. Fogózzék a karomba.</p>
         <p>Oda öltötte a kezét engedelmesen, a kosárkáját a másik karjára akasztva.</p>
         <p>- No, nincs már a kosárban semmi? kérdezém. Nem küldtek öntől nekem valamit? Talán azt
            is a Dunába dobta már?</p>
         <p>- Nem biz én. Otthon hagytam.</p>
         <p>- Tán csak nem tette azt is a vánkosa alá?</p>
         <p>- De igen, odarejtettem.</p>
         <p>- De hát miért?</p>
         <p>- Nem mertem vele kijönni az utczára. Féltem, hogy nálam találják, s kérdőre vonnak,
            hogy mi az? És én tudom, hogy mi az?</p>
         <p>- De azért nem kellett volna önnek a vánkosa alá tenni. Tehette volna az iróasztala
            fiókjába. Ott is elfér.</p>
         <p>Figyeltem az arczára, ha nem pirul-e el, mikor az iróasztala fiókjáról beszélek? semmi
            változás sem látszott a vonásain.</p>
         <p>Bizonyosat akartam tudni.</p>
         <p>- Mondja csak kedves, Ágnes: megvan önnél már az én arczképem?</p>
         <p>E kérdésre ijedten tekinte rám s a kezét kihuzta a karom alól.</p>
         <p>- Ön már megtudta? hebegé elsápadva s a falnak húzódott.</p>
         <p>- De hát, hogy jutott ön hozzá? kérdezém tőle; meg akartam tudni, hogy az apja hozta-e
            neki haza?</p>
         <p>- Megláttam egy fényképkirakatban és megvettem. Haragszik ön érte?</p>
         <p>- Mit gondol? Ha tudtam volna, hogy elfogadja, én magam adtam volna azt kegyednek. De
            hol akadt rá?</p>
         <p>- A Kerepesi-úton van egy fényképész.</p>
         <p>- A Kerepesi-úton? Ott én soha se vetettem le magamat.</p>
         <p>- Pedig ott volt. Sokszor láttam, mikor azon jártam a varróba: már több esztendeje.</p>
         <p>- Lehetetlen az. Csak az idén vetettem le magamat, a társaság kedvéért.</p>
         <p>- Biz az pedig ott volt: ott szereztem meg. Igazán nem szid meg érte? Nem szemtelenség
            tőlem? Megengedi, hogy megtartsam? Itt van nálam. Épen most vettem a számára egy álló
            rámát, hogy oda állíthassam az asztalomra. De nem fog ön érte neheztelni rám?</p>
         <p>- De ugyan mutassa már.</p>
         <p>Erre bájoló szemérmetességgel vette elő kötőkosárkájából az összecsukható étuit, a miben
            a kérdéses arczképem volt, s odaadta azt a kezembe.</p>
         <p>Csakhogy ez nem az a fényképem volt, a mit az iróasztala fiókjában találtam meg -
            véletlenül, hanem egy egészen más. A miről én már régen megfeledkeztem.</p>
         <p>Valamikor, több év előtt, füredi fürdő évad alatt, az ottani fényképész örökítette meg
            földi alakom képmását - körülvéve a feleségem és három kis porontyom által. A
            legkisebbik az anyja ölében egy kis lovon ülő huszárbubát tart a kezében s azt felém
            nyújtja, a legnagyobbik meg a térdemet öleli át, a nő arczáról sugárzik a boldogság. Az
            a fényképész bizonyosan Pestre költözött át s így találta meg nála Ágnes ezt az
            arczképemet.</p>
         <p>A hires Fire Queen extinctor nem olyan alkalmas egy nagy tüzet egyszerre kioltani, mint
            a hogy az ilyen képpel ki lehet oltani egy vésztüzet a szívben.</p>
         <p>- S ön ezt az arczképemet akarja az asztalán tartogatni?</p>
         <p>- Ha ön nem tiltja meg...</p>
         <p>Oly igazi, oly mesterkéletlen ártatlanság volt e szavakban, hogy nem birtam magamnak
            parancsolni többé. A köny a szemembe szökött.</p>
         <p>Ő észrevette azt, s mielőtt megelőzhettem volna, megcsókolta a kezemet. Én akartam azt
            vele tenni épen.</p>
         <p>Akkor aztán odaszorítottam a keblemhez, s megcsókoltam a homlokát. - Eredj haza, szegény
            kis lány, s iparkodjál elfelejteni!</p>
         <p>Most már csakugyan azt hittem, hogy úgy válunk el, hogy nem átkozzuk meg egymást. -
            Megvallom, hogy még eddig, a hány nőnek szerencsétlensége volt velem megismerkedni, az
            mind többé-kevésbbé megátkozott. Tudom jól: mert megfogott valamennyi átka.</p>
         <p>Ez az egy hadd gondoljon felőlem jót. - Ne találkozzunk többet.</p>
         <p>Én is haza siettem. Reggel óta nem voltam otthon.</p>
         <p>Az asztalomon egy levelet találtam, a minek a czimzése hirdette már, hogy ki irja? «fiui
            szeretettel».</p>
         <p>A legnagyobbik fiam irt: az, a melyik a térdemet öleli át ott azon a képen. Sokat javult
            az irása, a mióta nem láttam. Már nem lineázott sorok közé irt.</p>
         <p>Azt irja, hogy hála Istennek, ők odahaza mindnyájan egészségesek, a kis Miczu sokat
            mászkál a fára: kivánnak nekem is hasonlót. A faluban kiütött a fekete himlő: azért a
            mama elhatározta, hogy a mint meleg idő lesz, rögtön felpakolja a gyerekeket s elmegy
            velük Balaton-Füredre. Tanulni fogunk uszni. Minthogy pedig már tegnap óta nyár van, még
            tegnapelőtt tél volt, azért a mama elhatározta, hogy holnap mingyárt útra kelnek. Kéreti
            a mama a papát, hogy ha várna rájuk reggel fél hatkor a pesti indóháznál: mert a mama
            nem akar időzni, hanem egyenesen át akar menni a budai indóházhoz, onnan a vonat hét
            órakor indul Füred felé. Csókolják mind valamennyien. De még azután külön-külön is
            csókoltak. A középső is irt bátyja levelébe: arról tudósított, hogy ő náluk is van
            iskolai takarékpénztár s abba ő minden pénzét berakja. (Ejnye de az apjára ütött!)
            Aztán, a legkisebbiknek is (a melyik a képen a babát tartja), volt ott egy pár padlásra
            lépegető verébfejű sora, a miben az állt, hogy «még nem érik a szeder, hanem azért
            mindennap felmászok a fára; vigyázok én is, hogy le ne essem: vigyázzon papa is.»</p>
         <p>Úgy látom, hogy «Pál fordulása» lesz ebből.</p>
         <p>Meghagytam az inasomnak, hogy reggel már négy órakor felköltsön s bérkocsit rendeljen a
            vasúthoz.</p>
         <p>Olyan korán érkeztem oda, hogy még a lámpások is mind égtek a pálya mentében. Nem volt
            kedvem a kantinba beülni, elindultam a szép hajnali időben sétálni a pályatöltésen
            végig. A reggeli köd burkolta be még az egész várost. Egy felhő, a mi csupa emberi
            rosszaságból van összelehellve. Mielőtt a pompás városligeti villákhoz érnénk, meg az
            állatkert bagolyvárához, elébb egy rongyos háztömkeleget kell meghaladnunk, a mi az
            osztrák államvasut, s az összekötő pálya Csimborassó-magas töltései által szegletbe
            szorítva, apródonkint elpusztulásra van kárhoztatva. A mi ledül, azt fel nem emelik
            többet. Egy-egy szemérmetes ákáczfapagony eltakar belőle egy részletet. Csak igen
            jártas szem találja meg e tohuvabohu között azt a fehér füstöt eregető vas kéményt, mely
            a Suttogó-utczából pipázik fölfelé. - A Kozák már ébren van, s főzi a légtűzpokolgéphez
            való olthatatlan tüzet. Hát az a szegény leány mit álmodik ott, a pokolgéppel a vánkosa
            alatt; - az arczképcsoporttal a feje felett? Milyen nagy volna az öröme, ha itt lehetne
            és láthatná, mikor azok megérkeznek, a kik ott a képen vannak. A derék, kedves asszony
            azóta egy kissé meghúzódott, a fiuk pedig megnőttek; hanem azért egyszerre mind a
            nyakamban fognak lenni: azt sem tudom, melyiket öleljem meg elébb?</p>
         <p>A villanycsengetyü jelezte, hogy a vonat Kőbányára megérkezett. Visszafordultam, egy «jó
            reggelt» kivánva az alvónak. Álmában talán meghallotta.</p>
         <p>A mint a vonat berobogott az indóházba, a hány fej, mind az ablakon volt már kidugva, s
            khorusban zengett mikor engem meglátott.</p>
         <p>Percz múlva általános ölelkezés és csókolózás.</p>
         <p>Véghetetlen volt az öröm. Fél év óta nem láttam őket. (Persze: az ország gondjai!) A
            fiuk milyen nagyot nőttek! A kedves jó asszony is igen jó szinben van most: használt a
            falusi lég.</p>
         <p>- Nem fájdúlt meg a fejed az uton?</p>
         <p>- Fájt, de most egyszerre elmult.</p>
         <p>Tudom én: csak a kezemet kell rátennem, már nem fáj; de hát mikor ezt a kezemet lekötve
            tartja az országos kötelesség!</p>
         <p>A táskákat leszedték, egy hordár hátára rakták. Azt, a miben az ékszerek voltak, az
            asszony nem adta ki a kezéből, ahhoz meg, a miben a nélkülözhetetlen úti elemózsia állt,
            a legnagyobbik fiu ragaszkodott; a fehér egerek kaliczkáját meg a legkisebbik nem
            engedte senkinek; a középső tudományos férfiú volt, neki egy könyves táska az
            elválhatlan útitársa; a szobaleánynak jutottak a kalapdobozok.</p>
         <p>- Hát a nehéz málha hol van? Kell társzekér?</p>
         <p>Nagyon megnyugtató volt a válasz. Azt előre küldték a tehervonattal, az az összekötő
            vonaton egyenesen megy Füredre; nem kell vele útközben vesződnünk. Csak egy nagy bőrönd
            van, az felfér a kocsis ülésbe.</p>
         <p>Aztán felpakoltunk «egy» bérkocsira. Én kettőt akartam fogadni, mert sokan vagyunk; de
            senki sem akart a másik kocsira ülni, mind velem akart jönni. Hát valahogy csak
            összeszorultunk. Minden embernek jutott egy tartani való táska, meg egy doboz. A
            fiakker maga a nagy bőröndön lovagolt, onnan hajtotta a lovakat.</p>
         <p>Szerencsésen átjutottunk a budai pályafőhöz; ott a hiveket leültettem a reggelihez,
            aztán megvettem az utijegyeket, feladtam a bőröndöt, megvásároltam a trafikban, a mi
            csak okos és bolond ujság volt kapható, s úgy tértem vissza hozzájok.</p>
         <p>Még eddig egyebet nem beszélhettünk egymással, mint «hol a kis táska? hát a czekker?
            itt-e a nagy doboz? kinél vannak a plaidek? melyiteké ez a sipka? hol szaladgál az a
            gyerek? El ne tévedj, mert itt maradsz! Ki nem reggelizett még? Hol a Lizi? Miért nem
            iszsza meg a kávéját? Ön az én hordárom? Nem az? No hát küldje Nro 7-et! Pinczér!
            Fizetek! Mindjárt csengetnek! Mi kell még a fiakkernek? Hidpénz, meg alagutpénz?
            Váltson frissen! Ne pakold fel azt a táskát, az azé az úré! Itt ne hagyjátok az
            esernyőt! Én fogom azt a gyereket, te meg a másikat; el ne tapossanak valamelyiteket.
            Elsőt csengetnek... Csak utánam Isten nevében! Héj kalauz! Melyik waggon megy Siófoknak?
            Nem dohányzók számára. No csak fel, egymás után! Minden itt van? - Tessék a borravaló.
            Tele a coupée! Nincs több hely!» Csak azután, mikor a második csengetésre becsukják ránk
            a kocsiajtót s látják, hogy én is ott maradok, kezdődik rá a concert: «nini, hát a papa
            is velünk jön? elkisérsz bennünket», s kezdődik a nyakamba borulás, lábamra taposás. Ezt
            a nagyszerű áldozatot nem várták tőlem. «Siófokig jön velünk a papa?» - «De Füredig is
            elkisérlek.» - Akkor meg már azt kérdezik, hogy «ott is maradsz velünk?» Az asszony
            aztán lecsitítja őket, hogy most még nem maradhat ott az apa: elég, ha odáig eljön
            velünk. Minden nap dolga van az országházban. Hanem egy üdvteljes megnyugvó tekintet
            mutatja, hogy mennyire boldoggá van téve ez által a csekély töredéke által is a
            családapai kötelességnek.</p>
         <p>Mikor aztán megindul a vonat, elhelyezkedünk egymással szemben; a kedves jó asszony
            hozzá fog az otthoni állapotok megismertetéséhez, s Budától Siófokig oly világos
            exposéját nyújtja közgazdasági állapotunknak, hogy annál tisztábbat én még a
            finánczminisztertől sem hallottam.</p>
         <p>A vetéseink pompásan állnak, a tavasziak szépen keltek, a szőlő nem fagyott el, birkák,
            marhák jól teleltek; a tavalyi és a harmadévi bort már jó áron kérik, de jó lesz még
            tartani, mert följebb is megy; ellenben a gyapjura már van alku egy pesti kereskedővel,
            a tavalyinál tíz forinttal magasabb áron: itt a szerződés, csak nekem kell aláirnom. Az
            átvételkor fizet a vevő négyezer forintot azonnal. A sertéseket is kérte már a
            nagyváradi kereskedő, öt forinttal magasabban, mint az őszszel; ha elfogadhatónak
            tartom, csak irnom kell neki. Az idén, ha az Isten valami bajt nem hoz ránk, az elmult
            mostoha évek terheit nagyban leróhatjuk. Olcsó pénzt kinálnak, kedvező törlesztési
            feltételekre. A katasternél a földeinket nagyon megrótták; de az asszony kidisputálta az
            igazságot; hasonlóul a jogtalanul öregbített adót is lejárta egy harmadrészszel. A
            szőlőmunkát kiadta általányba: így kevesebbe jön, mint a szakmányba dolgoztatás. A
            rétségen vizárkot huzatott s ezzel helyrehozta a kaszálókat, a roskadozó malmot
            helyrehozatta s ez által megint molnárt kapott bele, a ki rendes bért fizet. Az
            üvegházzal felhagyott, s az által a drága műkertész fölöslegessé lett. A tejet nem adja
            a bálisnak, a ki csak sajttal fizet, hanem beküldi a városba. A négyes fogatot
            leszállította kettőre. Summa summarum: annyi fölösleg maradt, hogy a fürdőre is kitelik
            a költség. Sőt még arra is marad, hogy a gyermekek számára nevelőt lehetett fogadni.
            Eddig a közös iskolába jártak; de ott mindig van valami ragályos betegség: most is az
            elől menekülnek. Jobb volna, ha az őszre valami tisztességes fiatal embert lehetne
            szerezni a házhoz, a ki a nagyobb fiut magasabb tudományokra, a kisebbeket pedig elemi
            dolgokra oktassa. Négy-ötszáz forintot rászánhatnánk.</p>
         <p>Erre én aztán azt feleltem neki, hogy tudok én egy erre alkalmatos egyéniséget, a ki a
            jövő őszre beállhat ebbe a hivatalba. Nem igen fiatal ember már; nem is valami világ
            lámpása; de a gyermekeket szeretni fogja, s aztán nem annyira a fizetésre, mint a jó
            bánásmódra fog nézni.</p>
         <p>- Nem bánom, csak jó magaviseletű ember legyen.</p>
         <p>- Biz az, a mi a magaviseletet illeti, sok elnézni valót vesz igénybe: az erkölcseiben,
            ha nem is javíthatlan, de nem egészen primae classis.</p>
         <p>- No, akkor én be nem eresztem a házamba!</p>
         <p>- Dehogy nem ereszted, drága kincsem, de még olyan szivesen találod őt fogadni, hogy
            magamat is féltékenynyé tennél erre a korhely ficzkóra, ha az történetesen nem az édes
            apámnak az egyetlen fia volna.</p>
         <p>Az asszony ráütött a keze után nyuló kezemre s azt mondá: «te bohó vagy!» hanem aztán
            ott tartotta a kezemet magánál s az a távolba néző csendes boldog tekintet mutatá, hogy
            ez rá nézve már nem is meglepetés; bizonyosan beszélt erről neki az atyja, hogy én őszre
            itthagyom a képviselőséget s haza megyek - a magam képét viselni, de addig nem tudta
            elhinni, a míg tőlem nem hallotta. Nekem mindent elhisz. Ha azt mondanám neki, hogy a
            mióta nem látott, nem ittam bort és nem szivaroztam, azt is elhinné.</p>
         <p>Még az idő is kedvezett; nyárnak is beillő tavaszi napunk volt.</p>
         <p>A gyermekek, mikor a waggonablakból meglátták a Balatont, ujjongtak örömükben. Gyönyörű
            látvány is az: az a magyar tenger, a hogy a szittya büszkeség nevezi. A csillámló tó
            felszine mintha ezüst volna a fodrozott haboktól, a tulsó part hegyei alatt meg oly
            csendes a víz, mint egy tükör, az egész szakadatlan egy kert apróbb-nagyobb kolnáival,
            kastélyaival, tornyaival a vizből felforgatva néz fel reánk. Karcsú halászgémek
            ácsorognak a viz-sekélyben, lomhán felreppenve, ha a prüszkölő vascsoda közelít; a
            pásztorok gulyáikat itatják, usztatóig behajtva, s halászok huzzák a pirittyét, követve
            a nehéz csolnaktól; a gyermekek a hátamra mászva kiabálnak: «ahol van Balatonfüred!» -
            Van velük dolgom a gőzhajón, hogy együtt tartsam őket, a míg a hajó Fürednél kiköt.</p>
         <p>Ilyenkor legszebb Füred; csakhogy ezt kevés ember tudja. A rózsaerdők teljes nyilásban:
            valóságos Kazanlik. Ember még kevés van a sétányon; de annál több a fülemüle.</p>
         <p>A drága jó asszony azonnal hozzá fogott ahhoz a dologhoz, a miért örök hálára érzem
            magamat iránta lekötelezve, hogy nem osztja meg velem: a kipakoláshoz; ilyenkor gyerek
            és férj csak útban van. Tőlem nem kivánnak egyebet, mint hogy vigyem el a gyermekeket
            magammal sétálni: azután meg fürdeni.</p>
         <p>Hej, milyen örömük van Sisera hadjainak, mikor kiszabadulnak az «apjuk felügyelete»
            alatt! Látszik, hogy az anyjuk milyen erős kordában tartotta őket! Mikor rám vannak
            bizva, akkor minden szabad. Azért örülnek, mikor a házhoz kerülök. A legnagyobbik, az
            egy szilaj ficzkó, izmos és nagy tornász; már kétszer volt kificzamodva a keze, s a
            homlokán visel egy sebhelyet. Szakasztott képmásom. Ugy szereti a könyvet, mint a
            kecske a kést. Csak az utolsó órában olvassa el a leczkéjét; hanem azért felel
            vakmerően: már, hogy azt feleli-e, a mi a könyvben van? az más kérdés. Ezt tőlem
            örökölte. A középső azonban szakasztott az anyja. Ez igen szorgalmas és pakátus férfiu.
            A hol egy könyvet megkaphat, azt eszi. A zsebe mindig tele van száraz kalácsdarabbal, a
            miket félretett netalán bekövetkezhető inséges időkre. Olyan számolási talentum, hogy
            nekem az asztalnál azt is ki tudta vetni, hogy ha egy régi meszely bornak az ára 25 kr.
            volt: hát a ki ahhoz volt szokva, hogy egy «nagy messzely» bort igyék meg ebédnél, hány
            deczilitert kell annak most meginni, hogy 37 és ½ krajczár ára szomjat eloltson vele?
            Ezt én még praxisból sem tudom megtanulni soha. A legkisebbik, az poéta lesz: csupa
            ábrándozás és érzelgés. Minden ok nélkül sir és engemet különösen szeret. Kisebb korában
            mindig az én ágyamban hált s nem engedte magát mástól felöltöztetni, mint tőlem. Most is
            mindjárt ott van a térdemen, ha valahová leülök. Aztán nagy szemfüles; mindent meglát, a
            mit más észre sem vesz. Mikor a fényképész palotája előtt elmentünk a parkban, egyszer
            csak odavontat magával a nagy kirakathoz, messziről megismerte azt a nagy
            arczképcsoportozatot, a melyben együtt vagyunk lefényképezve. Meg kellett neki igérnem,
            hogy az idén megint levetetjük magunkat egy társaságban. Aztán elvittem őket fürödni. A
            legnagyobb surculus, úgy uszik, mint a vidra, alig lehet kicsalogatni a vizből, pedig a
            középső fiú krajczárra kiszámítja neki, hogy hány perczig jó lenni hány fokú vizben,
            arravaló-nézve, hogy hány fokú fölösleges melegség absorbeáltassék a testben? a mi által
            ez edződik; ha több vész el, az már ernyesztő hatással bir. A legkisebb azonban, a kit
            magam vittem bele a vízbe, le nem rázható a nyakamból, folyvást azt kiabálja: «jaj papa,
            jaj édes kedves jó papa, gyerünk ki innen a vízből, én mindjárt meghalok». Már ilyen
            kicsiny korában irtózik a poéta a viztől. Fürdés után aztán egyet sétáltunk a parkban,
            kerestünk sima kavicsokat, leültünk vele a porba s én tanítottam a kis Miczut a
            kavicsokkal «kapókövet játszani».</p>
         <p>A pakolástól aztán szegény jó anyjuk obligát fejfájást kap, s az eltart neki egész
            éjjel: a migrainegyógyításhoz pedig én épen annyit értek, mint az egész doctorum
            collegium. A legkisebb megint hozzám kerül aludni s reggel nem akarja engedni, hogy
            fölkeljek. Megint nekem kell őt felöltöztetnem. Az asszony kissé bágyadt szinben van az
            éjjeli fejfájástól. Olyan rosszul esik őt ilyenkor elhagynom. Azonban ő maga siettet.
            Elkészítette már számomra a kávét. Már elsőt csengettek a hajón. A legkisebb ellenben le
            nem akar szakadni a nyakamból, hogy még csak egy napig maradjak itt. Nézzem, milyen
            rossz idő van! A Balaton háborog. Zivatar lesz. A hajó elsülyed. Én odaveszek. Ezen
            aztán elkezd sirni. Utoljára azt követeli, hogy vigyem hát magammal. Bizony kedvem volna
            hozzá! Az okos asszony ketté vágja az alkut. «Hát aztán magaddal hordanád az
            országházba!» Igazság! hiszen még nem vagyok instructor, még csak honatya vagyok.</p>
         <p>Másodikat is csöngetnek. Édes fiam, mennem kell. Mind valamennyien kikisérnek a
            gőzhajóhoz, oda is bejönnek velem. Az ölelkezés, bucsuzás addig tart, mig a hajó is
            elindul, aztán átkisérnek egész Siófokig. Csak egy szóval mondanám nekik, még Budapestig
            is elkisérnének.</p>
         <p>A siófoki időzés alatt egy jó gondolatom támadt: hát ha én most innen azt táviratoznám
            az elnöknek, hogy «egészségi állapotom miatt (t. i. mivelhogy nagyon jó egészségben
            érzem magamat) leteszem mandátumomat, a képviselőház ám lássa, hogyan él meg aztán nálam
            nélkül!» Azzal vissza cum gentibus Balatonfüredre!</p>
         <p>Kár, hogy én nálam a jó gondolatok mindig kivitetlenül maradnak.</p>
         <p>Este megint otthon «voltam» Budapesten.</p>
         <p>Semmi levél sem várt rám, hála Istennek!</p>
         <p>És azután elmult több nap minden rendkívüli följegyzésreméltó eset nélkül. Az ismerős
            urhölgyekkel beszéltünk az ország borzasztó nagy deficitjéről, a minek a miniszterek az
            okai; a klubban beszéltünk az urhölgyek nagy luxusáról, a mi oka a deficitnek; az
            országházban pedig a borzasztó nagy bukásokról, a mik a klubban történtek: aufgelegt
            Ultimot elveszteni touslestroival, tizenkét tarokkal harminczháromban, ötödik vétellel,
            csupa borzasztó dolgok.</p>
         <p>Hanem engem nem háborgattak többé a nagy Cosmosnak semmiféle atomjai. Azt hittem már,
            hogy elfelejtettek szépen.</p>
         <p>Minden este elővettem a gyerekek levelét, s elolvastam a kis Miczu tanácsát; «vigyázzon
            a papa is, hogy le ne essék».</p>
         <p>Igazán mondom, nem is ilyen három gyerekes apának való az már, efféle bolondos
            kalandokba ártani magát! Bizony benőhetett volna már nekem is a fejem lágya!</p>
         <p>Verjük ki a fejünkből az egészet!</p>
         <p>Hanem tegyünk ide megint három pontot, mintha a kis Miczu kapókövei volnának ott.</p>
         <p>Eszembe jutott e közben, hogy egyszer valamit igértem én annak a leánynak, a minek a
            teljesülésére az talán még most is számít. Ha már végképen lemondtam minden önzés
            sugallta gondolatról, akkor egészen illő, hogy beváltsam a szavamat, nem várva érte
            viszonzást. Van neki egy korhely szökött katona testvére; a kinek a megszabadításával
            biztattam őt egyszer, egy ünnepélyes pillanatban, a mikor épen az urfinak a hátát
            döngette a Veres rózsa korcsmáros.</p>
         <p>Én ugyan in theoria, mikor az ilyen deperditus existentiákról van szó, abban a
            philantropikus nézetben vagyok, hogy az ilyen embereket legjobb volna lebunkózni.
            Nézetem mellett felhozhatom a legrégibb criminalcodexet, a bibliát, a hol példák vannak
            rá, hogy egész városok (Sodoma és Gomora) népsége lebunkóztatott, sőt egy egész
            nemzetség, a Benjámin lebunkóztatása is legfelsőbb rendeletre elhatároztatott, pedig
            azok mind nem szolgáltak annyira rá. Hanem hát a leány ugylátszik, hogy mégis szereti a
            bátyját, daczára annak, hogy az egy fertelmes állat; hát probáljunk rajta úgy segíteni,
            hogy a ficzkót megszabadítsuk, a leányt pedig ő tőle szabadítsuk meg.</p>
         <p>Utána jártam a dolgának a hadparancsnokságnál, hol befolyásos ismerőseim vannak: nem
            valami nagy dolog a katonakori vétsége, egy pár tiz forintos mindössze a mit
            elsinkofált; aztán a kórházból szökött meg. A többi akasztófát már a polgári életben
            érdemelte ki. Lehet találnunk majd egy olyan samaritanus orvost, a ki bizonyítványt ád
            neki, hogy azóta folyvást betegen feküdt, s aztán a Superarbitrirungs commissió előtt
            majd kicsináljuk, hogy reálinvalidnak nyilváníttassék. Akkor aztán majd adjunk neki jó
            ajánlólevelet; (hiszen csak 20 forintot sikkasztott el), megtehetik végrehajtónak Krassó
            megyébe; ott még sokra viheti.</p>
         <p>Én már szépen kerékvágásba hoztam ezt az egész dolgot, s azt hiszem, hogy nagy örömet
            csinálok vele a szegény leánynak, mikor majd csak azzal a hirrel lepik meg, hogy a
            bátyja meg van mentve és hivatalt kap. Ő pedig ki fogja találni azt, hogy kitől
            jött?</p>
         <p>Hát egy reggel korán (nyolcz óra felé) még az ágyban aludtam, mikor az öreg Ignácz bejön
            s azzal a szóval költ fel, hogy itt van a 34-es hordár.</p>
         <p>Nem emlékszem rá, hogy magamhoz rendeltem volna.</p>
         <p>Az pedig egyenesen velem akar beszélni.</p>
         <p>Hát akkor meglehet, hogy megsértettem valahol a tisztelt gentlemant s most jön tőlem
            magyarázatot kérni. Legyen hát szerencsém hozzá.</p>
         <p>Mikor belépett a szobámba, akkor világosodott fel az elmém egyszerre.</p>
         <p>Elfeledtem a minap megnézni a számát, különben tudtam volna, hogy az a «34» annyit tesz,
            hogy «Kozák testvér»; ő volt az a «34» hordár.</p>
         <p>Ez a legalkalmatosabb álköntös. A hordár mindenüvé elmehet gyanuköltés nélkül.</p>
         <p>A mint magunkra maradtunk, megkináltam, hogy tessék leülni.</p>
         <p>Meg is tette, és miután meggyőződött, hogy senki sincs kivülünk a szobában, rá kezdé
            azzal a mély suttogásig lenyomott hangjával, a miről úgy tetszik, mintha álmában hallaná
            az ember.</p>
         <p>- Testvér! te reád ma egy nehéz küldetés vár.</p>
         <p>- Állok elébe.</p>
         <p>- Neked egy szökött katonát kell denunciálnod a hadparancsnokságnál.</p>
         <p>- Igazán? dagadjon meg! Ez nem annyira nehéz, mint komisz feladat. Nem lehetne ezt
            valami más e missióhoz méltó testvérre bizni?</p>
         <p>- Tanuld meg azt, szólt Kozák büszkén, hogy a testvérek között nincs különbség s a mi
            feladataink között egy sem komisz. E feladatot, hogy gyors és biztos sikerű legyen, csak
            olyan embernek lehet elvégezni, mint te, a ki egyenesen odamehet a
            főhadparancsnoksághoz, nem kell neki nagy kerülővel még előbb komiszárust, alkapitányt,
            drabantot fellármázni, hogy az alatt az illető neszt fogjon és megugorhasson, mire
            odaérnek, hült helyét találják: te pedig egyszerre ott csaphatod, mint az egérfogó a
            poczikot. Azért vagy közöttünk, hogy összeköttetéseidet a magasabb körökkel szent
            czélunk keresztülvitelére felhasználd.</p>
         <p>- De már megengedj, egy szegény szökött katonának a feljelentése a hatóságnál, épen a te
            és elvtársaid részéről nagyon is magánboszú után izlik.</p>
         <p>- Szó sincs magánboszúról. Az illető, a ki áldozatul fog esni, csak egy médium. A
            médiumoknak fel kell áldoztatniok. Az egyiknek így, a másiknak úgy. Van, a melyiknek az
            a feladata, hogy az égő gyertyával bemenjen a gázzal telt pinczeboltba. Másnak meg az a
            feladata, hogy egy eltünt ember helyett meghaljon és eltemessék, hogy amazt ne keresse
            senki. Ismét másiknak az a feladata, hogy egy merénylet szerzőjéül elfogassék, s ez
            által az igazi tettes megszabaduljon. Ezek az eszközök. Mások a kezek, a kik általuk
            cselekesznek. Ismét mások a fők, a kik a kezeket mozgatják. Most egy ilyen eszközről van
            szó.</p>
         <p>- Nagyon kiváncsi vagyok erre a szóra.</p>
         <p>- A kiváncsiság ugyan nálunk a hét fő bünök közé számíttatik: azonban, mint te ezt magad
            is tudni fogod, te egy fokkal feljebb állsz a közönséges tagtársaknál, nem társadalmi
            állásodnál fogva, mert az nálunk nem tesz különbséget: hanem multadnál fogva.</p>
         <p>(Ezt, igazán mondom, nem tudtam, hogy ilyen nevezetes egyéniség vagyok.)</p>
         <p>- Ezért, mert kötelességem: tehát kész vagyok téged beavatni abba a tervbe, a minek egy
            részlete a mi kezeinkre van bizva, de fogadd meg...</p>
         <p>- Megfogadom, hogy el nem aluszom rajta.</p>
         <p>- De arról az egyről biztos vagyok. Nem tünt fel előtted, hogy egy idő óta korán
            reggelenkint (mikor feküdni mégy), valami olyan bűzt érzesz a város felett terjengeni,
            mintha minden háznál tollat égettek volna?</p>
         <p>- De ez nekem is gyakran háborgatja szaglási érzékeimet.</p>
         <p>- Hát mikor néha a budai casinóból késő éjjel hazajöttél, (már azt is tudja, hogy ott
            töltöm az estéimet!) nem ötlött fel neked, hogy az ezer lámpától megvilágított Pest
            felett valami fakó lomha ködfelleg terül el, a melynek a gócza egy magas kürtő látszik
            lenni, a mi kívül esik a városon, észak-kelet felé. Abból tódul ki valami vastag, sürű
            füstgomoly, a mi közé az éj sötétében fényes lángkévék lüktetnek fel.</p>
         <p>- De emlékezem rá, hogy ilyesmiben gyönyörködtem. Mindig azt hittem, hogy valami
            részvénytársulat alapítóit főzik ott olajban.</p>
         <p>- Az ott a budapesti hóhérnak a kemenczéje.</p>
         <p>Erre a szóra kezdett az álom kimenni a szememből.</p>
         <p>Látogatóm vette azt észre s kényelmesen hátravetve magát a karszékemben, folytatá:</p>
         <p>- Tudod mi ég abban a kemenczében éjjelenkint?</p>
         <p>- Nincs akkora phantásiám.</p>
         <p>- Arról azonban biztos tudomásod lesz, hogy Oroszországnak egy bizonyos részében kiütött
            a keleti pestis.</p>
         <p>- Hogy ne lenne? Hisz az országgyülésen interpelláczió tárgya is volt.</p>
         <p>- Az ám. Ez megint a szélbalok ügyetlenkedése volt. Pedig ha nem értik a dolgot: hát
            minek kontárkodnak bele?</p>
         <p>- Te talán érted a dolgot?</p>
         <p>- Persze, hogy értem. Te! Ha az a «fekete asszony» beszabadulhatna ebbe az úgynevezett
            civilizált Európába: az volna nekünk az aratás! Hogy fel lenne fordulva egyszerre minden
            társadalmi rend! milyen bénává lenne ütve minden hatalom! hogy szakadnának szét a
            kötelékek! hogy porolna szét minden törvény! hogy szabadulna el minden lánczra kötött
            szenvedély! hogy futnának szét a büszke hadseregek! Az volna, a mi már volt egyszer,
            egész Európában, az itélet napja! Már útban volt! Már rajta ült a denevérszárnyú
            gyászszekéren! Hanem mindent elrontottak ezek az úgynevezett szélbalok, fellármázták a
            kormányt, s az rögtön utját állta a vész behurczolásának.</p>
         <p>- Igen, még szaktudósokat is küldött ki a pestis tanulmányozására.</p>
         <p>Hahaha! Nevetem én azt! ott lehetnének a ti tudósaitok Asztrakánban, ha a pesti hóhér
            nem volna legény a gáton. A háromszoros muszka hadizárlaton keresztül kisikamlik ez a
            kigyó: bejön a végvámokon s oda tojja a tojásait, a hová akarja.</p>
         <p>Kezdett a hátam borsózni.</p>
         <p>- Hanem hát idebenn igen szigorúan magyarázzák a tilalmat. Akármi érkezik a sorompóhoz
            az itteni kereskedők számára, a mi orosz bélyeget hord magán, bunda, prém, vászon,
            gyapjuszövet, páczolt hal, kaviár: azt rögtön lefogják, be sem hagyják hozni a városba;
            viszik egyenesen a hóhér kemenczéjébe. Az pedig még azon éjjel alágyujtat s elégettet
            mindent. Ennek a füstjét érzi a város reggelenkint. Ez a kemencze az, a mi Angliában a
            «Queens pipe» (a királyné pipája), a miben az elkobzott csempészdohányt elégetik.</p>
         <p>- Ez hát nagyon jól történik, azaz, hogy a mi nyelvünkön szólva nagyon rosszul.</p>
         <p>- Úgy van. Hanem hát a hóhér maga sajátkezűleg azt a nagy munkát nem végezheti: a
            hóhérlegények pedig undorodnak tőle.</p>
         <p>- Hogyan? A hóhér legények undorodnak?</p>
         <p>- Hát persze! azok sincsenek vasból. Nekik is hat az idegeikre az a gondolat, hogy a mit
            a kezükbe vesznek, az a fekete halál országából érkezett ide. Annál fogva ők meg ismét
            más embereket bérelnek fel, a kik azt a kezelést elvégezzék.</p>
         <p>- S azoknak megy ez?</p>
         <p>- Vannak emberek, a kik a pokoltól sem félnek; kivált, ha jó erős pálinkát ihatnak
            mellé. A többek között nekünk is jár oda egy ismerősünk az éjjeli munkára. Ez az
            említettem szökött katona.</p>
         <p>- Talán csak nem Ágnesnek a bátyja?</p>
         <p>- De épen az.</p>
         <p>- S nem irtózik...?</p>
         <p>- A haláltól?</p>
         <p>- De a hóhérlegények társaságától?</p>
         <p>- Hát mi az? A hóhérlegények csak olyan munkások, mint én, meg te. Minden munka
            tisztesség; s mentül megvetettebb, annál nagyobb becsülésre méltók azok, a kik arra
            vállalkoznak. Aztán elvégre is, minden az izlés dolga. Egyszer egy ilyen gyepmesteri
            gyakornokkal, (csinos fiu az, mikor kiöltözik), együtt voltam az országház karzatán,
            mikor ti képviselők odalenn épen egymással nyájaskodtatok: az érdemes hóhérsegéd
            hallgatja egy ideig a kölcsönösen egymást lepiszkoló feleseléseket, a miket ti
            országgyülési szónoklatoknak neveztek; végre hozzám fordul e szóval: «pfuj Teufel! Én
            ezt a disznóságot ki nem állanám ezer forintért!»</p>
         <p>- Jól van. Hát a Bruder odajár most éjjelenkint kemenczét fűteni? Legalább hát kap
            valami fizetést.</p>
         <p>- Nem annyira a fizetésért teszi, mint inkább a mellékkeresetért.</p>
         <p>- Ugyan miféle mellékkeresetért?</p>
         <p>- Hát mikor néha úgy egy-egy drága kelmékből álló csomag akad a keze alá, shawlok,
            perzsa lámaszőrszövetek, azokból ő egy-egy csomócskát a tüzbe dobálás közben elcsusztat
            az inge alá, vagy a pantallonja szárába és aztán azt hazahordja vagy a szeretőjének vagy
            az orgazdának; s jól él mellette.</p>
         <p>Nekem a hajam szálai kezdtek felberzenni.</p>
         <p>- De hisz az egy rettenetes nagy, őrült merénylet.</p>
         <p>- Csak maradj fekve és ne obégass. Semmi merénylet sincs a dologban. A mit eddig halomra
            égettek, azt mind bátran elviselhette volna, vagy kenyérre kenve, (ha kaviár volt)
            megehette volna a fővárosi burger: azok közül egy sem látta azt a vidéket, a hol a
            pestis anyja ül a fészkén. Tudnom kellett volna nekem arról. Hanem ma fog érkezni egy
            csomag, a mi egyenesen Asztrakánból jön. Ugyanabból a raktárból, a melyből minden élő
            ember kihalt. Az egész raktárt mind megégették a kozákok. Ezt az egy csomagot sikerült
            megmenteni. Mesés áron. El is lett szállítva idáig. A szállítás maga egy hadvezéri
            remeklés volt. Ez a málhacsomag csupa tengeri vidrabőröket tartalmaz, a miknek párja
            otthon is ötszáz rubel. Ez már bizonyosra jön! Ezen már rajta van a fekete asszony tiz
            körme! A ki csak az ujjával hozzányul, meg van fogva. S aztán viszi magával, mint a
            Sámson rókái az üszköt a filiszteusok vetésébe. Ezt a csomagot is le fogják tartóztatni
            a sorompónál s elküldik az égető kemenczébe. Bizonyos, hogy a mi fiunk azt
            megdézsmálatlan nem hagyja. Két darab vidrabőr pedig, a mit a dereka körül csavarva,
            haza hoz, épen elég lesz egy egész városnak.</p>
         <p>Még a vér is meghült az ereimben.</p>
         <p>- Hanem hát én furfangos vagyok, folytatá Kozák barátom. Ha ez a baj Pesten tör ki, mi
            velünk nagyon hamar elbánnak. Adjuk odább! Ezért szükséges, hogy te ezt a ficzkót
            följelentsd, mint katonaszökevényt; megjelölve a helyet, a hová az éjjel menni fog, a
            végzett munka után. Vérző sziv-utcza 42. szám a sósveckli-sütőnénél. A gyerek a mint azt
            veszi észre, hogy rátörik az ajtót, sietni fog az ellopott szőrméket a kályhába dobni. Ő
            maga akkor tele van a méreggel. A hadcsapata, a 38-ik sorezred most Bécsben fekszik; a
            szökevényt rögtön oda fogják szállítani, beviszik a kaszárnyába, fel a hadbiróság elé, s
            három nap mulva ott lesz a pompás mulatság a gyönyörű Bécs város számára: egy egész
            kaszárnya tele a fekete halállal. Ezen aztán lehet majd nevetni! hahaha! hahaha!</p>
         <p>Úgy kaczagott, hogy még akkor is vigyázott magára, nehogy magasabbra emelje a
            hangját.</p>
         <p>S hogy észre vette, hogy én sehogy sem akarok a kaczagásban osztozni, komolyra fogta a
            dolgot.</p>
         <p>- Hát mi különös volna ebben a dologban? Ez a stratagéma nem is uj már, hát az
            északamerikai polgárháború előtt nem tették-e ugyanazt a déliek, hogy összevásárolták
            Braziliában valamennyi sárgalázban kimultnak a köntöseit s azokat hajóteher számra
            küldözték New-Yorkba, hogy a pestist átültessék ellenségeik táborába: hát a mi azoknak
            szabad volt, nem szabad-e másnak? Kérdezzük is mi azt, hogy szabad-e? - Érted már most
            egészen a dolgot? Miért kell neked még ma denuncziálnod a legilletékesebb helyen ezt a
            fiut. - Te vagy a kéz, ő az eszköz. Ő a löveg, a mit neked el kell röpítened. - A löveg
            elrobban. Mit bánja a tüzér, hogy a löveg hüvelye szétszakadt: ha csak gyujtott!</p>
         <p>Idejét láttam végét szakítani e veszett bolond beszédnek.</p>
         <p>- A magad szempontjából az egész correct okoskodás, testvér, hanem engemet másforma
            nézet vezérel. Én épen ezen fiatal ember nővérének megigértem, sőt szavamat adtam rá,
            hogy a bátyját kimentem zászlóelhagyási büne alól, ezt már meg is tettem. Azt is
            megigértem neki, hogy becsületes életmódot fogok a számára szerezni. Abban meg most
            járok.</p>
         <p>- Nevetséges! Hát birnak az igéretek kötelező erővel? Kivált azok az igéretek, a miket
            leányoknak teszünk? Szokás azokat beváltani?</p>
         <p>- Nálam szokás; engem az adott szavam kötelez.</p>
         <p>- Hát a szent eskü, a mivel szövetségünkhöz vagy kötve? Egy pár szép szem előtted
            szentebb jelvény, mint az, a mi karunkra van edzve: a nagy mindenség, a Cosmos, és annak
            ellentéte: a nagy Semmi, a halál!</p>
         <p>E szóval feltürte karjáról a blouset, elém tartva a rémséges jelvényt. Én eldugtam a
            kezemet a takaró alá; biz az enyémről már lekopott a mindenség is, meg a semmiség
            is.</p>
         <p>- Édes öcsém, szóltam hozzá, a mit mondtam, megmondtam. Én az Ágnesnek adott igéretemet
            beváltom. A te kipéczézett ficzkódat ellenben fel nem adom! mert nekem soha semmiféle
            ivadékom se porkoláb, se perzekutor, se spion, se denuncziáns nem volt. Ha nem tetszik,
            bicskázzatok le: én is ott leszek! De a mi nekem nem tetszik, azt nem is teszem meg.
            Mert én annyira nihilista vagyok, hogy még magát a nagy «semmit» se veszem semmibe. Most
            pedig eredj a pokolba, vagy ha annál még kedvedrevalóbb helyet tudsz, eredj oda, s hagyj
            engem tovább aludnom.</p>
         <p>S azzal befordultam a fal felé.</p>
         <p>Kozák barátom fölkelt a helyéről s még egyszer odahajolva fölém, lihegé mély kisértetes
            hangján a fülembe:</p>
         <p>- Meg fogod gondolni a dolgot. - Itt volt nálad a «34.» - Föl kell jelentened a «38»-ik
            ezred szökevényét. Található lesz ma éjjel a Vérző sziv-utcza «42»-ik számában a
            kalácssütőnél.</p>
         <p>- Jól van, jól!</p>
         <p>Én már alszom. Az éjjel nagyon soká tartott a piquetpartie a budai casinoban. Oda szolid
            emberek járnak: reggelig játszanak; de csak piquétet és egy tizedrész krajczárban. -
            Mióta a fiammal közelebbről megismerkedtem, én is ilyenre adtam magamat...</p>
         <p>...Jóformán gyülésbe menni való idő volt, mikor az öreg Ignáczom felköltött. Annyi
            bolondot összeálmodtam az alatt! ott voltam én is a hóhér kemenczéjénél, s csupa fekete
            asszonyokat dobáltam a katlanba: az országgyülésen meg hóhérlegények szűzbeszédeit
            hallgattam.</p>
         <p>A mint kidörzsöltem az álmot szememből, azt kérdezém Ignácztól:</p>
         <p>- Álmodtam én, vagy valósággal volt itt egy 34-es számu hordár?</p>
         <p>- Volt biz itt, felelt az öreg, sokáig itt várt, hanem aztán megunta, kijött s azt
            mondta, hogy nem akarja a nagyságos urat felzavarni, olyan édesdeden alszik; inkább majd
            eljön később.</p>
         <p>- Mégis álmodtam hát.</p>
         <p>Az öreg aztán addig nyakgatott, hogy ha álmodtam, micsoda számokat álmodtam? hadd tegye
            be ő azokat a lutriba; mig el kellett neki számlálnom, hogy «34, 38, 42.»</p>
         <p>Be is tette mindjárt a budaiba. Nem hiszem, hogy kijöttek volna neki.</p>
         <p>Én azonban még az nap átmentem Budára a szökött katonának a dolgát megsürgetni. Egészen
            jól állt az ügye.</p>
         <p>Kifizettetvén az elsikkasztott összeg, előadatván a súlyos betegségről szóló
            bizonyítvány, rögtön praeferentissime expediáltatott a végzés, kézbesítendő az
            inculpatus édes atyjánál, hogy a fiu visszatérhet ismét a nappal élők sorába.</p>
         <p>De ide ismét tegyünk három csillagot: gondoljuk, hogy ez a három lutriba betett
            szám.</p>
         <p>Este (tizenkét óra után) mikor Budáról, a casinóból hazajöttem, s az ellipseről
            letekintve megláttam azt a sötét füstfelleget Pest fölött szétterjengeni, a mi leginkább
            abból a városon kívül felmeredő kéményből látszik előtódulni, megint a fejembe nyilalt
            az a ma reggeli párbeszéd vagy álom, vagy micsoda.</p>
         <p>Hát ha van valami mégis ebben a bolondságban?</p>
         <p>Én ugyan se kisértetekben, se boszorkányokban nem hiszek: annálfogva a magyar
            socialistákban, nihilistákban sem. Régen volt az, mikor engem egy fehér lepedővel meg
            lehetett ijeszteni; hanem az még sem tartozik a lehetetlenségek közé, hogy egyes
            monomániától megszállt emberek valami olyan őrült merényletre adják a fejöket, a mihez
            rajtuk kivül másnak semmi köze.</p>
         <p>Sorbaveszem, hogy miket beszélt az az agyafurt ember? Az őrültségében rendszer van: azt
            el kell ismernem.</p>
         <p>A lefoglalt asztrakáni prémeket most égetik a hóhér kemenczéjében. Valaki azokból
            elcsenhet egyet-kettőt.</p>
         <p>Legegyenesebb eljárás volna, feljelentenem azt, a mit megtudtam, a rendőrségnek.</p>
         <p>De én azt nem tehetem. Nem azért, mintha a nihilisták orgyilkaitól félnék, hanem azért,
            hogy abból majd nagy vizsgálat lenne; engemet elővennének tanunak, el kellene mondanom
            az egész históriát, hogy jutottam ehhez a titokhoz? beszélnem kellene a Suttogó-utczai
            gyárról, meg Haggeus urról és a leányáról; s mind ez rám nézve nagyon kényelmetlen
            positió lenne. - Tehát a rendőrséghez nem megyek. - Hanem azt teszem, hogy felkeresem a
            vérző-sziv-utczai Calypsot s annak a hajójában elfogom a veszedelmet hozó ficzkót
            röptiben s így állom útját az európai nagy veszedelemnek.</p>
         <p>Kezdett rémleni előttem, hogy hallottam én már valami hirét ennek a vérző-szív-utczai
            sütőnének. - Sőt egészen jól emlékezem már rá. - Nevezetes jelenet volt az! Ott a Kék
            Macskában. - A tavalyi farsang utolsó napján. - Ki akarták dobni a bálból a tisztelt
            hölgyet. - Én is ott voltam azon a mulatságon. - Pedig szerintem nem volt igazsága a
            publikumnak. - A Kék Macska díszes vendégkoszorúja fellázadt azon merénylet ellen, hogy
            a «vérző szív»-utczai sütőné bátorkodott e termekben megjelenni. - Mert a Kék Macska
            sokat tart a szeplőtlen hirére. - A vérző-szív-utczai sütőné pedig csak a «bumszti
            pincze» primadonnája. - S ezen körökben nagyon sokat adnak az illem és erkölcs
            rangfokozataira. - A hölgyek egészen fel voltak lázadva, mikor őt belépni látták. - A
            tánczkolonn felbomlott s a tánczmester-rendező elveszté a contenantiáját, a
            Sósweckli-Mina kihivó tekintete és rikító toilettje előtt. «Ki vele!» «Le kell tépni a
            chignonját!» - «Papucscsal kell felpofozni!» Kiabáltak mindenfelől, mig ő kevélyen
            suhogtatta a lovagkorbácsát. Bizonyos, hogy csufosan megverték volna, ha én jókor nem
            interveniálok. «Uraim és hölgyeim! kiálték, hát ez-e a demokráczia? Azért harczolunk-e
            oly véres ütközeteket az egyenlőség szent elvei mellett, hogy most e magas elveket a
            Kék-Macska szentelt csarnokaiban meghazudtoljuk? Herczegnőim! Szépség királynői! Ti a
            boulevard és király-utcza arisztokratiája! Gyakoroljátok a születéstekhez méltó
            nagylelkűséget egy polgártársnő irányában, a ki többszörös özvegye hősleg elesett, (de
            megint felkelt), - ha nem is tábornokoknak, de mindenesetre szakaszvezetőknek!» E
            szónoklattal sikerült a betolakodott vakmerő számára utat csinálnom a mellékajtóig s így
            megszabadítottam őt attól a kellemetlenségtől, hogy egy sajtár vizzel nyakon öntetve
            kidobattassék. Mert a qualificatióra a világnak egy uri salonjában sem olyan
            féltékenyek, mint a Kék Macskában.</p>
         <p>Ugy hiszem, hogy az illető hölgy még emlékezni fog erre a lovagias tettemre, ha meglát.
            Az arczomat megismeri.</p>
         <p>Mert a sósweckli sütőné büszkén elmondhatja magáról, hogy soha olyan öltözetet nem
            viselt, a mit valaki ne úgy lopott volna számára és soha olyan emberrel ismeretsége nem
            volt, a kinek a nevét tudta volna.</p>
         <p>Ezt a helyzetet ma fel kell használnom.</p>
         <p>A lakását e nevezetes hölgynek már tudom Kozák testvér szivessége folytán. Csak egy
            bérkocsit kell találnom, a ki odáig kivigyen. Ez már nem esik a járhatatlan
            városnegyedben. Az utolsó sorház a városliget felé; háta mögött van a városi faiskola:
            ákácz és diófa bozótok. Jó megugrásra való menedék a világgal ellenségeskedésben élő
            szegény legényeknek.</p>
         <p>Hogy azonban egészen megérthetővé tegyem a gyöngébb felfogásúak előtt is, hogy minő
            állást foglalt el a Sósweckli Mina a társadalomban, a mi őt a Kék Macska hautevoléeja
            előtt lehetetlenné tette: körülményesen indokolnom kell e felfogást. (Azért nem
            szükséges kiküldeni a szobából a serdülő fiatalságot: előadásom szigorúan az ethosz és
            aiszthezis korlátai között mozog.)</p>
         <p>Tehát az volt a botránykozás köve, hogy a Sósweckli Mina (mint már a szinpadi neve is
            kifejezi) sóswecklik sütésével és elárusításával foglalkozó egyéniség volt. Ez pedig az
            a neme a süteménynek, a melyet kizárólag a társadalomnak azon hasznos polgárai
            fogyasztanak, a kiket reggelenkint a kerepesi-uton kitolonczoznak, s a kik este a
            városligeti bozóton át megint visszakerülnek, a kik a birtokos osztálynak a maga
            jószágára való éber vigyázatot tanítják, s a maguk részéről főképen el nem veszett
            tárgyak megtalálásával foglalkoznak; találkoznak közöttük egykor magas polczokon ült
            férfiak is, t. i. faczér omnibuskocsisok, a kiknek mind a sóswecklisbolt a város végén a
            paradicsoma. Ott kapni sóswecklit és kozmás pálinkát és semmi egyebet. Azt pedig mind a
            Sósweckli Mina szolgáltatja ki. Ezért azután nagyszerű népszerűségnek örvend. Mikor
            vasárnaponkint a bumszti pincze megtelik, mely a társadalom elitjének a kedvencz
            gyülhelye: ott a Sósweckli Mina az est ünnepelt hősnője. Olyan veres haja van, mint a
            láng, s parázs szemei hozzá, és győzi a tánczot. - Miatta gyakran egész ütközetek
            vivatnak meg a polgári osztály és Mars jelenlevő fiai között, a miknek csak a
            megerősítetten visszatérő őrjárat vet véget. Ezen Iliászoknak a trójai Helenája rendesen
            a Sósweckli Mina, s ezen hirhedettsége szolgál neki akadályul abban, hogy magasabb
            lebujokban elfogadtassék.</p>
         <p>A bérkocsis nem akart velem tovább jönni a lövöldénél: hogy ő éjszaka a
            Vérző-szív-utczába be nem megy. Magamtól kellett odatalálnom. Jó szerencse, hogy
            holdvilág sütött. Az utcza közepén tartottam magamat, s a kurta vasbotomat ütésre
            készen.</p>
         <p>Könnyü volt rátalálnom a házra. Messziről füstölgött a kéménye. Ilyenkor már fütik a
            pék-kemenczét. Közelbe érve pedig épen biztosra jön az ember; a boltajtó fölé van festve
            a falra egy óriási, közepén felhasított zsemlye; ha táblára volna festve, rég ellopták
            volna; s alá mázolva nagy betükkel «itt kapható GROC». Hanem az éjfél utáni órákban a
            boltajtó már zárva van. Azonkivül azonban még egy ablak is van az utczára. Mind az ajtó,
            mind a redőnyök arról tanuskodnak, hogy itt bunkós bottal szokás bekoczogtatni. Mikor
            valaki zárva találja az ajtót, addig szokta ütni furkosával az ajtót, meg az ablakot,
            mig megsokalják azok odabenn, s vagy beeresztik, vagy eldöngetik; elébb azonban
            kedélyesen elpolemiáznak vele az ablakon keresztül, míg szándékai tisztaságáról, vagy
            annak ellenkezőjéről meggyőződnek. Mert az is megesik, hogy a rendőrség alkalmatlankodik
            ilyen későn éjszaka.</p>
         <p>Ilyenkor pedig már a Sósweckli Mina a belső lakosztályaiba vonult vissza, s annak a
            szentélyébe csak különös kegy mellett lehet bejutni. Ő ilyenkor ugyanis, a hogy
            gazdasszonyi műnyelven nevezik: «kiszakajt». A tészta meg van kelve s azt kellő
            darabokra kell felosztani, a mi aztán a nagy kemencze párkányán kisütendő lészen.
            Ilyenkor aztán annak a számára, a ki a kegyosztásra érdemes, lángost süt a Mina, a mi
            kvárglival megkenve fölséges lehet. Ha időközben uj látogató dörömböl az ablakon, elébb
            megtudakolják tőle, hogy vannak-e jó referencziái?</p>
         <p>Hát hiszen én is tudom a rendet. Mielőtt a vasbotommal az ablakredőnyök
            meginterpellálásához fogtam volna, elébb kivettem a tárczámból három egy forintos
            bankót s azokat kalapom szalagja mögé tüztem. Akkor kezdtem aztán hozzá a gyönge
            bezörgetéshez, végig botommal valamennyi redőnyön.</p>
         <p>Az egyik redőnyön egy fok ki volt törve. Az szolgált kikémlelő részül a bennlevő
            számára. Az ötödik, hatodik ütésre megszólalt onnan belülről egy hang.</p>
         <p>- No hát mi baj?</p>
         <p>Rögtön ráismertem a bájos Sósweckli Mina tündér hangjára, olyan mély baszusa volt, mint
            egy tamburmajornak.</p>
         <p>- Van-e friss lángos, szép sütőné? kiálték be az ablakon.</p>
         <p>- Kinek kell?</p>
         <p>- Itt a nevem a kalapomon.</p>
         <p>- Mindjárt nyitom az ajtót.</p>
         <p>A «mindjárt»-ból nagy idő lett; valószinűleg elébb egy néhány korábban jött látogatót
            kellett kituszkolni a hátulsó ajtón, a kik összevéve sem értek három forintot.</p>
         <p>A kegyes hölgy dagasztáshoz és sütéshez alkalmazott toiletteben jött elém az ajtót
            kinyitni, egy szál faggyúgyertyával a kezében, a mit nem szoktak tartóba tenni, hanem
            csak asztalra, lóczára a maga cseppjénél fogva odaragasztani.</p>
         <p>Mindjárt rám ismert a háladatos lélek, a mint a sütődébe bevezetett, a hol az épen
            befütött kemencze pokolbeli világítást árasztott szélylyel. A frissen sült zsemlye
            illata küszködött az elöntözött grog büzével, meg az érett sajt posajával. A falak tele
            voltak ragasztva hirhedt rablók és gyilkosok arczképeivel, a hogy azokat a Politische
            Volksblätterekből kivagdalták. Szép collectió volt!</p>
         <p>- Hisz ez a zwickeres úr a Kék Macskából! kiáltá jót taszítva a vállamon. Hát magát hol
            hordja itt a lidércz?</p>
         <p>Az alatt folyvást az óralánczomat nézte; a mit nagy gondatlanság volt tőlem idejövet el
            nem dugni.</p>
         <p>- Mondtam már, hogy lángosra jöttem: csak készítse el szaporán. Ez az egyik forint azért
            lesz.</p>
         <p>Azzal letelepedtem egy felfordított lisztes vékára, (az volt a legtisztább ülőhely) s
            néztem, hogy csinálják a lángost.</p>
         <p>- Hát időközben, mondék, ha azt akarja, hogy azt a másik forintost is itt hagyjam,
            mondja meg csak, volt-e már itt az a drága kincse, a ki szökött katona, aztán a szeme
            alatt kék folt van?</p>
         <p>- Mit tudom én, hogy melyik az?</p>
         <p>- Az, a melyik magának holmi shawlféléket meg prémeket szokott ide hordani.</p>
         <p>- A rendőrségtől való az úr?</p>
         <p>- Nem vagyok biz én, szép tündérnő! Mert akkor nem jönnék ide, hanem otthon aludnám.
            Hanem annak a bizonyos urfinak barátja vagyok.</p>
         <p>- Nem ismerem szegényt. Nekem nem hord ide semmiféle kendőt, prémet, szegény.</p>
         <p>- No hát majd hoz ezután. Csak azt mondja meg neki, drága tulipántom, ha ide jön, hogy
            vigyázzon magára, mert a mi csomagot ma elégetnek a hóhér katlanában, az mind egyenesen
            Asztrakánból jött, s rajta van a keleti pestis; a hová azt beviszik, ott leszáll a
            fekete halál.</p>
         <p>De ha parazsat nyomtak volna a markába, nem sikoltott volna nagyobbat a bájos hölgy,
            mint mikor ezt meghallotta; felugrott a kemencze szája elől, a hol a lángost sütötte
            volna, kiszaladt, nem tudom hová, s egy percz mulva visszakerült, az arcza csak úgy
            izzadt rémületében; egy csipővassal fülönfogva hozott magával két prémbőrt, a mit messze
            eltartott a testétől, s azzal futott az égő kemenczéhez, bedobta azt a holmit, s eldobta
            a kezéből a csipővasat, aztán hirtelen rácsapta az agyag tévőt az égő katlan szájára,
            hogy még a füstje se csaphasson ki, s az alatt vaczogtak fogai, mint a kit a hideg ráz.
            Közbe-közbe egy-egy átkozódási formulát is rebegett, a mi a csomag hozójának szólt.</p>
         <p>- No lássa bájos éj királynéja, hogy milyen könnyen elnyerte a második forintot is.</p>
         <p>- Pusztuljon el a czudar döge! Nekem nem mondta, hogy honnan hozza. Hát már most én
            ettől megveszekedem, ugy-e?</p>
         <p>- Talán nem. De mindenesetre jó lesz ahhoz a paraszt orvossághoz folyamodni, hogy majd
            mikor a kemenczéből kihúzza a parazsat, akkor méltóztassék nagysád így jelmezestől
            együtt oda bebújni, és ott maradni, a míg csak kiállhatja. Ezt egy hires orvostól
            tanultam, a ki ideges hölgyeket gyógyított ilyen módszerrel.</p>
         <p>Bizonyos vagyok felőle, hogy megfogadta a tanácsomat.</p>
         <p>- Most pedig térjünk át a harmadik forintra. Miután az már történelmi tény, hogy hát az
            én barátom már mai nap volt itten, nem volna-e vajjon lehető megtudni, hogy hol
            kóborolhat ő ez időtájon a világon? Nem méltóztatnék ezt valamiképen tudni?</p>
         <p>- Dehogy nem tudom! De nagyon is tudom! Innen éjfél után egy órakor ment el a gazember.
            Megivott két pohár grogot, annak is adós maradt az árával. Eleget marasztottam a kutyát;
            mert olyan szépen tud hizelegni. De nem akart maradni, a czudar. Azt mondta, hogy nagy
            fogásra készül. Van neki egy szép huga. Abba szerelmes egy nagy úr, a ki csak titokban
            jár hozzá. Most ő már egy hét óta rá les. A ház mögötti kút kávája mögé van elbujva. Ha
            egyszer eljön az a nagy úr: megvárja, mig a házba belopózik: akkor rajta ront, lármát
            csap; s akkor aztán az a nagy úr állandó kundschaftja lesz, a kitől mindig csikarhat ki
            pénzt, azért, hogy hallgasson.</p>
         <p>A kedves ifju! Hát valamivel csak meg kell neki hálálni azt, hogy én meg az ő
            megszabadításában fáradozom.</p>
         <p>- Itt van a harmadik forint is, bájos herczegasszony. Nekem elég volt a lángos. Már most
            csak lásson a sütőteknő után, hogy el ne keljen a tészta. Holnap megint eljövök.</p>
         <p>Azzal kibotorkáztam magamtól; nem kivántam, hogy karon fogva vezessen ki.</p>
         <p>Az utczára kiérve, innen is, onnan is gyanus füttyentgetések kezdték a fülemet megütni.
            Nem resteltem a lábaimra bizni a kérdés eldöntését; s épen jókor érkeztem a
            bérkocsimhoz. Ha egy perczczel tovább mulatok a házban, vagy engem ütnek agyon, vagy én
            ütök agyon valakit.</p>
         <p>És most ide tegyünk megint három pontot: természetesen mint három sósvecklit.</p>
         <p>Nem hiába mondják ám azt, hogy az ördög nem alszik.</p>
         <p>Mégis csak bekövetkezett, hogy pár nap mulva egy szép reggelen újra megjelenik az
            asztalomon Kozák bajtárs epistolája s benne az a név «Prometheus». A ki a legelső
            czündhöltzlit ellopta Jupiternek a gyufatartójából!</p>
         <p>E szerint ma megint találkoznom kell Ágnessel.</p>
         <p>Azt kezdtem magamon tapasztalni, hogy az elveimnek nincs elég mély fundamentuma rakva,
            nem birják meg az emeletet.</p>
         <p>Illusztrálta a barátságos levelet egy másik, a mit az országházban kézbesítettek. (Mert
            vannak már okos emberek, a kik kitalálták, hogy az olyan embernek, a ki nem magában van
            a világon, nem minden levelet tanácsos a lakására czimezni: ott az könnyen a
            czigány-utczára szaladhat; az országházban is van posta, s az előcsarnokban ki van
            függesztve a hosszu lajstrom. A kényes természetű leveleket ide adressálják. Ezt jól
            esik elárulnom; hadd gyanakodjanak más képviselőkre is, ne csak én rám.) Tehát ott várt
            rám a levél, a mit senki sem irt más, mint Haggeus úr.</p>
         <p>Nem titulált már Koribanya Ignácznak: felfedezte, hogy tudja az igazi nevemet s ez
            becsértékemhez igen nagy ágióval járul. Mert már teljes bizodalma van hozzám.
            Minthogy az irredenta számára akar pyranastatorokat készíteni, annálfogva semmit sem
            tart méltányosabbnak, mint hogy a kormány adjon neki előleget a pyrotechnikai műhelye
            nagyszabású felszerelésére, ő aztán majd leszolgálja azt petárdákban (a miket a
            miniszterelnök meg a szabadelvű klubb ajtai előtt durrogatnak el). Mivelhogy pedig én
            egyszer már a kormányelnöknek a szivarját meg hagytam az én szivaromnál gyujtani, ezen
            befolyásomnál fogva semmi sem lesz könnyebb, mint azt a csekélységet kieszközölnöm a
            számára: inkább majd ő maga ezért interesbe ir egy pár czikket a Volksblattba a
            kormánypárti corruptióról. Csak hogy «adjad uram Isten, de mindjárt!» mert a körmére van
            égve a dolog. Ha ma meg holnap hozzá nem juthat, készebb légbe röpíteni a gyárát,
            hogysem reményei porbaomlását túlélje. Kezemben van a boldogsága. Kivánjak érte bárminő
            viszonszolgálatot. Nincs olyan kincs a keze ügyében, a mit tőlem sajnáljon.
            Válogathatok. Egész családja holtomig lekötelezettem marad. Visszautasítás esetén nem
            áll jót a történhetők felől. El van szánva a legvégsőre. Kér nagyon, hogy látogassam meg
            a házát, ha még van a szivemben egy húr, mely megrezdül.</p>
         <p>Érthető volt.</p>
         <p>Hiszen arra való az embernek a befolyása, hogy kérjen a minisztertől valami grácziát, s
            azalatt praktizáljon a széke alá egy petárdát s csak arra ügyeljen, hogy addig fel ne
            robbantsa, a mig meg nem kapta, a mit kért.</p>
         <p>Beszéltem hát; de nem a miniszterrel, hanem azzal a kereskedővel, a ki a gyapjumat
            megvette; hajlandónak mutatkozott kétezer forintot előlegezni - váltóra, - föltéve, ha
            még két jó nevet iratok alá.</p>
         <p>Ezt elintézve, azon lélektani adatot jegyeztem fel, hogy az embernek sokkal szilárdabbak
            az elvei, sokkal törhetlenebb az erénye olyankor, mikor pénzzavarban van, mint mikor
            fölösleg van a pénztárában. Vajjon mi oka lehet annak?</p>
         <p>Mai nap nem szövetkeztem semmi tarokkpartira a klubban, sem a budai casinóba nem mentem
            piquétezni. Azzal vágtam ki magamat, hogy hét órakor szinházba kell mennem. Pontban ott
            is voltam a Dunaparton, a hol a minap találkoztam Ágnessel.</p>
         <p>Szép, meleg tavaszutói este volt. Egész nap tropikus hőség, este felé langy meleg. A
            virágzó ákáczfák balzsamillattal töltötték el a léget.</p>
         <p>Ott jött Ágnes a nagy messzevereslő áruraktár felől. Könnyű nyári öltöny volt rajta.</p>
         <p>Sajátságos varázs van abban, mikor egy hölgyet, a kit télen ismertünk meg, s megszoktunk
            mindig prémes ködmenkében látni, egy tavaszi napon megpillantunk a meleg évszakhoz
            öltözve; könnyü, lengeteg ruhában.</p>
         <p>Régóta is nem láttuk már egymást, nekem egy örökkévalóságnak tetszett.</p>
         <p>Nem tagadhatom el, hogy jól esett őt látnom.</p>
         <p>Ámbár a szivem hangosan vádolt.</p>
         <p>Ő ugyan olyan ártatlan volt, mint egy alvó gyermek, de az én vétkem el nem tagadható, a
            mit miatta elkövettem. Van már abban lopás, rablás, gyilkosság, árulás, hitszegés,
            hamisítás. Minden!</p>
         <p>Úgy sietett elém, mikor meglátott.</p>
         <p>- Féltem, hogy nem jön ön el, rebegé.</p>
         <p>- Hogy ne jönnék, mikor azt a levelet kaptam?</p>
         <p>- Melyik levelet? kérdé, és egész tekintetében meglátszott a rettegés.</p>
         <p>- No hát a Kozákét.</p>
         <p>- Eh mit? Az csak őrjöngő. De hát a másikat?</p>
         <p>Nem akartam neki megvallani a másikat.</p>
         <p>- Nem küldött nekem Kozák úr egy zsebóra formát?</p>
         <p>- Ne beszéljünk arról. Jó helyen van az, oda tettem, a hová a többit.</p>
         <p>- De kedves barátném, azt már még se tegye oda. Az egy veszedelmes portéka, a mi magától
            jön működésbe.</p>
         <p>- Tudom, meg volt nekem jól magyarázva. Nem fogja ön azt meglátni soha. De szóljon a
            másik levélről, a mit az atyámtól kapott.</p>
         <p>- No az üzleti levél.</p>
         <p>- A melyben önt meghivják, hogy ma vagy holnap, vagy valamelyik este látogassa meg a
            házunkat. Ön azt nem fogja tenni.</p>
         <p>- Olyan nagyon gyülöl kegyed engemet?</p>
         <p>A leány nem felelt semmit, csak rám nézett két nagy szemével és nagyot sohajtott.</p>
         <p>- Ön nem jöhet oda hozzánk. Bátyám fekete himlőben fekszik, ott abban a szobában, a mely
            az enyémhez vezet a kert felől.</p>
         <p>(No ez szép biztatás! A gyermekeim a fekete himlő elől futnak hazulról, s én azt most
            vigyem nekik haza a helyükbe.)</p>
         <p>- Talán nem az a baj? mondám kétkedéssel.</p>
         <p>- Itt van az orvos recipéje, most viszem a gyógyszertárba. Rá van irva a beteg és a baj
            neve.</p>
         <p>Valósággal úgy volt... a receptekhez értek falusi ember létemre: ezzel a vénynyel a
            himlőt gyógyítják. Eszembe villant: hátha az van jelen, a miről az őrjöngő beszélt! Ha a
            keleti pestis volna? Ez a kölyök órahosszat hordta a testén az Asztrakánból jött
            prémeket!</p>
         <p>- Nem jó volna, ha inkább kórházba szállítanák a beteget? mondám a leánynak. Elég önző
            voltam hozzá.</p>
         <p>- Ő rá nézve jobb volna; de rám nézve rosszabb. A Rókusban a himlőbetegek számára külön
            osztály van, s ha nekem annyi sok beteg között kell testvéremet ápolnom, hát attól
            tartok, hogy hamarabb megkapom én is a bajt, mintha csak egyedül őt ápolom otthon.</p>
         <p>- Hogyan? hát ön maga van a beteg körül?</p>
         <p>- Épen azért nem akarok önhöz közel érni.</p>
         <p>Én pedig megmutattam neki, hogy nem félek tőle, s azért is megfogtam a kezét, odavontam
            a kezem alá, s azzal kényszerítém mellettem maradni.</p>
         <p>- Tudja ön, hogy én nem félek semmitől? Én a praedestinatióban hiszek.</p>
         <p>- De azért mégsem fog ön atyám meghivásának engedni. Végezze el a mi ügye van
            levélben.</p>
         <p>- Az lehetetlen.</p>
         <p>- Nem! Nem! Ön nem jöhet oda. Minden iszonyat el van szabadulva, a mi önt megrontsa.
            Minden iszonyat között a legrövidebbek azok, a mik azon végződnek, hogy «halál». De hát
            a minek a vége «élet!» minő élet? minő rettenetes élet.</p>
         <p>- Kedves Ágnes. A hol engem fenyegetnek, ott engem csalogatnak.</p>
         <p>- Ön nem jöhet oda, mert önt megölik.</p>
         <p>- Abba én is bele szólók.</p>
         <p>- Ön nem jöhet oda, mert elveszik a becsületét.</p>
         <p>- Megváltom azt az árán s nekem marad.</p>
         <p>- Ön nem jöhet oda, mert haza viszi gyermekeihez a ragályt.</p>
         <p>- Nem megyek oda közéjök.</p>
         <p>- Ön nem jöhet oda, mert feldulják családi békességét. Meg lesz mérgezve egész élete,
            nyugalma, boldogsága.</p>
         <p>- Bolondság! kiálték közbe indulatosan, odavonva őt mindkét kézzel magamhoz.</p>
         <p>Erre a leány lángoló szemekkel, kigyuladt arczczal tekinte rám, keble lihegett és ajkai
            reszkettek a forróságtól, a midőn olyan közel hajolt hozzám, hogy lehellete az arczomat
            égeté.</p>
         <p>- Ön nem jöhet oda, mert én önt szeretem!</p>
         <p>Azzal kiszakítá magát kezeim közül s futott, mintha halálba üznék.</p>
         <p>Én pedig ott álltam megdermedve, mint a sóbálvány.</p>
         <p>«Ön nem jöhet oda, mert én önt szeretem!»</p>
         <p>Igazad van, szegény leány. «Ez» a legnagyobb akadály! Idáig komédia volt az egész: ez az
            egy szó csinál belőle tragédiát.</p>
         <p>Utána néztem, mig el nem tünt előlem; nem iparkodtam utolérni, nem híttam vissza.</p>
         <p>Megfordultam és hazamentem szépen.</p>
         <p>Az inasomnak meghagytam, hogy csomagolja össze az utibőröndömet; holnap se kérdek, se
            hallok, elmegyek Füredre: izzadjon más odabenn a házban. Vissza sem jövök mig nem
            currentálnak.</p>
         <p>Neki is szabadságot adtam két hétre: mehet Váczra a nénjéhez látogatóba. Annyit
            megtettem mégis, hogy a háznagyi hivatalba izenetet küldtem, hogy szököm Füredre.</p>
         <p>Az éjszaka is megerősített elhatározásomban.</p>
         <p>Ezzel a szóval nem lehet tréfálni.</p>
         <p>Még egy prózai körülmény is segítségére jött elhatározásomnak. A zápor elkezdett
            szakadni. Ilyenkor a Suttogó-utczába csak vadászcsizmákkal lehet behatolni. Tiszta
            lehetetlenség sáros csizmákkal menni szerelmi találkozóra. Mezitláb inkább. A zápor
            képes meghiusítani egy forradalmat; - elrontott már nem egy ütközetet. - Ez a mennyei
            spongya minden emberi tervezést össze-vissza töröl. Próbáljunk aludni!</p>
         <p>Hányszor fölébredtem az éjjel!</p>
         <p>Hányszor hallottam én ezt a szót: «mert én önt szeretem!» közelből, suttogva, -
            távolból, elhalón, - mélységből sikoltva, - magasból énekelve; - üdvözültnek,
            elkárhozottnak hangján; a gyönyör extázisának, a kétségbeesés phrenezisének
            kifejezésével! a tündércsók fojtogatásával ajkamon, a bűnsuly boszorkány nyomásával
            mellemen! Hányszor estünk alá együtt véghetetlen mélységbe, hányszor futottunk együtt a
            föld felett, repülve, és folyvást kisérve, emelve, ragadva ettől a szótól: «mert én önt
            szeretem!» a mi már alakot öltött s benne volt mindenben, a mi csak körül vesz: egész
            világ abból telt ki utoljára.</p>
         <p>Olyan korán fölkeltem, a hogy megvirradt, s egy órával hamarább ott voltam a budai
            pályafőnél, mint kellett volna.</p>
         <p>Nem táviratoztam az enyéimnek: hadd legyen rájuk nézve meglepetés váratlan látogatásom.
            Egyéb okom is volt rá. Az éjjeli záporra erős szél keletkezett: ha megtudják, hogy
            jövök, mind ott fog várni a parton, s összehütik magukat.</p>
         <p>A vihar folyton nőtt, mire Siófokra értünk, valóságos orkánná lett. A Kisfaludy-gőzössel
            Füredről átjött utazók csodadolgokat beszéltek a magyar tengeren kiállt
            viszontagságokról. A hullám keresztül csapkodott a tetőn, s a hajónak a félkereke mindig
            a levegőben forgott. Tengeri betegséget kapott minden ember. A gőzös nem is megy rögtön
            délelőtt vissza, hanem csak délután; megvárja az esti vonatot: akkorra talán csillapodik
            a szélvész.</p>
         <p>No ez aztán szép mulatság: Siófokon rekedni egész napra, egy csoport lamentáló
            fürdővendég, kétségbeesett kéjutazó és waterprofos fiatal házaspár társaságában, egy
            nem szállodának készült falusi hotel egyetlen táncztermében összezsufolva. Biztattam
            őket egyenkint, hogy menjünk át csónakkal; de egy sem vállalkozott rá. - Pedig hiszen jó
            az a siófoki paprikás csirke; de egész nap csak még sem ehetik az ember paprikás
            csirkét.</p>
         <p>Bárcsak valami más mulatság akadna!</p>
         <p>Ha kivántam, hát megjött. Egy táviratot hoztak utánam a vendéglőbe.</p>
         <p>A háznagyi hivatal küldte.</p>
         <p>«Rögtön gyere vissza. Holnap névszerinti szavazás. Okvetlen itt légy».</p>
         <p>Egyszerre mintha a hashish mámor kezdene el működni, olyan kábulat fogott el.</p>
         <p>Vissza kell térnem. Még ma és rögtön. Nem szabad folytatnom a menekülésemet.
            Visszaparancsolnak.</p>
         <p>No hát visszamegyek!</p>
         <p>Hanem most aztán térj le a rám való gondviselésről, Te, a kit úgy hínak, hogy «sors»: ha
            magad fordítottál vissza!</p>
         <p>Visszamegyek s többé nem alkuszom.</p>
         <p>Nem kérdezem, mibe kerül e szó: «mert én önt szeretem!»</p>
         <p>Válaszolok rá.</p>
         <p>Ha kell a vén kalmárnak pénz, aláirás: kapja meg, nem gondolok a továbbira.
            Odamegyek.</p>
         <p>Ha megtudja a bőszült vetélytárs, hogy kijátszottam s orozva meglő: hát akkor ott
            maradok fekve. Ha nem azt teszi, hanem elárul azoknál, a kik a milyen nagyon szeretnek
            most, olyan nagyon meg fognak gyülölni, s azzal egyszerre tönkre jutok, megbukom: hát
            akkor meg ott maradok fekve. - Nem gondolok rá. Odamegyek.</p>
         <p>Ha a himlőbeteg ragálya engem is meglep, hazaviszem, belehalok, vagy épen a fekete
            halált találom ott, s az fogad a küszöbön, hát akkor meg ott maradok fekve. Nem bánom,
            átlépek rajta: odamegyek!</p>
         <p>S ha magát a pyranastatort a tűzórával együtt odateszik is az utamba: felrúgom!
            odamegyek!</p>
         <p>S ha kétségbeejtem a leányt, a ki szeret, s szerelmének nem talál más menedéket, mint a
            Duna szép kavicsos fenekét: hát akkor meg ott fekszünk mind a ketten. Nem bánom. Haljon
            meg, de szeressen.</p>
         <p>S ha mindjárt kitörülnek is az üdvözülendők sorából; ha egyszerre besoroznak is az
            ördögök közé, ha porrá törnek is, s minden porszemem külön viselni fogja is az egész
            lelki öntudatot a világ végéig: mégis odamegyek hozzá, és megtudom, hogy milyen nagyon
            szeret hát?</p>
         <p>Elfujtam az utolsó mécseskéjét is a józan észnek, hogy tökéletes sötétségben maradjak
            magammal, a melybe mint a bűvlámpa vetette a felhevült képzelet tündérábráit.</p>
         <p>Minő tünemények fejlődnek ki ebből a fénygóczból: «mert én önt szeretem?» Tündérviziók:
            csupa fényből, csupa varázslatból. Az ember egy perczre megistenesülve. A túlvilági üdv
            egész végtelensége beleszorítva egy óra örömébe! - Mit bánom én, mi következik
            rájuk?</p>
         <p>Ülhetnek fölöttem törvényszéket minden arkangyalok! Kérdezhetik tőlem: «mit tettél?»
            Kevélyen fogom megvallani: «éltem egy olyan pillanatot oda lenn a földön, a mit nem adok
            oda a ti egész mennyországtokért!» Szánakozom az üdvözülteken, a kik nem tudják, hogy
            milyen édes az elkárhozás!</p>
         <p>Hadd tegyünk ide most hulló csillagokat.</p>
         </div>
         <div type="chapter">
            <head>
            MILYEN VERES A POKOL FIRMAMENTUMA.
            </head>
            <p>A délutáni vonattal tértem vissza. Hét óra tájon értünk Fehérvárra. Kérdeztem a
               pinczértől, nem érkeztek-e még a fővárosból esti lapok? De igen. Hozott is egyet. Az
               indóházban már sötét volt. Majd elolvasom, ha a vonat kirobog a szabadba. Hiszen nem
               sietős, nincs háboru.</p>
            <p>Alkonyat felé a szél felverte a felhőket, a lemenő nap olyan vörösre festé az egész
               eget, mint ha meg akarná mutatni, hogy milyen lesz egyszer a pokol, a minek a
               firmamentuma nem kék, hanem skárlát és bibor? Nekem az is tetszik.</p>
            <p>Hát lássuk, mi van a lapban?</p>
            <p>Az ég lángvörössége még a betüket is pirosra festi. A kocsi rázkódásától tánczol
               előttem a sorba szedett huszonnégy kis ördög, a kiből a világon minden jó és minden
               rossz kitelik.</p>
            <p>Az ujdonságok végén, ritkított sorokban állt ez a legujabb napihir:</p>
            <p>«Borzasztó robbanás. Egyikében a külvárosoknak, némelyek szerint a Terézvárosban, más
               tudósítás szerint Uj-Pesten, ma 1 és 2 óra között irtóztató robbanás történt.
               Némelyek azt mondják, hogy petroleum-raktár repült a légbe; mások szerint egy
               tüzijáték-készítő műhelye robbant volna fel; egy ujabb versió nyomán egy waggon
               dynamitszállítmány explodált a pályaudvaron. Lapunk nyomda alá bocsátásakor még
               nincs biztos tudomás a rendőrségnél, hogy hány emberélet esett áldozatul?»</p>
            <p>Mintha magamat is elragadt volna az a forgatag, a mivel a robbanás embert, házat,
               tüzet, hamut, testet, lelket felsodort az égbe: - elszédültem. Azóta kezdődik ez a
               görcsös szívdobogásom, a mi sokszor úgy megkinoz, s elébb-utóbb meg fog ölni.</p>
            <p>Az eszem megállt, egész lelkem elzsibbadt; nem tudtam gondolkozni. Valami nagyon
               vékony reménysugár, mint a felhőből kitörő napküllő, rémlett egy ideig ebben a lelki
               sötétben: «Hátha nem az ő tanyájuk volt az? Hátha ő nem volt akkor otthon? Nappal nem
               szokott otthon lenni. Az a tűzóra lehetett úgy tempirozva, hogy akkor gyujtson, mikor
               nincs senki honn. A lemenő nappal ez a sugár kialudt.</p>
            <p>Nem láttam mi történt és mégis tudom.</p>
            <p>Nem lehetett annak más megoldása.</p>
            <p>Ha Isten volnék, sem tudnék neki más tanácsot adni.</p>
            <p>Egy tiszta lélek, a ki oda van dobva a sár közepébe, a mitől irtózik: üldözve
               mindenkitől, a ki neki védelemmel tartoznék. Körülkerítve, mint a vad, hogy semmi
               kijárása ne legyen, mint a förtelem útja. A lába alatt a műhely, a hol a pokol
               kotyvadékát főzik, a mit neki kell megnevezhetetlen rémtettek tervezői számára
               széthordani, szivében jéghideg rettegéssel, arczán égető arczpirulással, nem találva
               emberi szivet sehol, csak kutyaszivet, a miben nem szerelem lakik, csak állati vágy!
               És aztán mikor ez a kétségbeesett teremtés talál egy lélekre, a kiről azt hiszi, hogy
               jobb a többinél, a ki őt megérti, megszánja, de magáévá nem teheti. És mikor annak az
               egynek a lelke felindulásában kimondja ezt a szót: «ne jöjjön oda hozzám; mert én önt
               szeretem!» És mikor ott van a feje alatt az a gép, a minek egy ország nyugalmát
               kellene felháborítani, és az óra, a mely akkor üt, mikor itt az ideje elhagyni a
               földet: nem így kell-e annak következni? Hogy ne várja be azt a pillanatot, a midőn
               az az ember, a kit rajongó hite egy angyalnak festett, egy a földi sárból, szennyből
               kiragadó nemtőnek, úgy talál megjelenni előtte, mint egy daemon, a ki azt mondja
               neki: «most jer velem abba a tűzbe, kárhozzunk el együtt!» S aztán semmivé tenni
               magát is, azt is! - Megsúgott neki a sejtelme valamit s az elég volt. Megértette,
               hogy visszatérek s elmenekült előlem oda, a hová nem mehetek utána.</p>
            <p>Alig vártam meg, hogy a vonat megálljon Budafoknál, siettem át a propellerrel Pestre.
               Ott a legelső bérkocsisnak megmondtam az utcza nevét, a hová menni akarok.</p>
            <p>- Oda most nem mehetünk, az el van zárva katonasággal, ott történt ma délben a
               robbanás; a tűzoltók egyre dolgoznak.</p>
            <p>- Tehát menjünk odáig, a meddig bocsátanak, onnan majd megkisértem gyalog tovább
               hatolni.</p>
            <p>Az ég ez alatt feltisztult; a szél lecsendesült, a tele hold teljes fényében
               ragyogott alá a foszladozó felhők közül, a miknek némelyike úgy hasonlított egy,
               hosszú éjköntösét maga után úsztató alakhoz, a nyomába siető puposhátú szörnyeteghez,
               meg a kettőjük közé furakodó idomtalan gnomhoz.</p>
            <p>A sugárúton túl, valahol a «Két szív»-utcza elején meg kellett állani a bérkocsinak.
               Katonaság volt felállítva a közlekedés elzárására.</p>
            <p>Nehány szó, a mit a vezénylő tiszttel váltottam, megszerezte számomra az engedélyt,
               hogy gyalog tovább hatolhassak.</p>
            <p>Nem kellett kalauz; ismerem én már e tájon a járást.</p>
            <p>Mentől közelebb jutottam a czélhoz, annál érezhetőbb lett az a nehéz, lélekzetfojtó
               bűz, mely elülte a léget.</p>
            <p>Egy utcza kanyarulatánál aztán előttem állt az egész borzasztó látvány.</p>
            <p>Nem egy utcza! de három volt halomra döntve. A házak, mint a kártyavárak, egymásra
               lapítva; gerenda, tégla, vályog-tömeg, palánkok, kifacsart fák, felfordított üstök,
               gépdarabok, tonnák, vaskürtők, butorok egy őrült tömkelegbe egymásra hányva, a mi
               közül lomha, nehéz, fehér füst bűzölgött elő. Kert, utcza, házsor mind egyenlővé
               téve.</p>
            <p>Az összelapított Sár-Ninivé közül egyedül magaslik ki a Veres rózsa vendéglője;
               minden ajtaja, ablaka összezúzva, égnek emelt szarufáival s szétzilált léczezetével
               úgy tünik fel, mint egy szörnyeteg, a ki felborzadó hajjal s tátott szájjal és
               szemekkel bámul a rémület országa közepébe.</p>
            <p>Nagy csendesség van. A tűzoltók nesztelenül takarítják félre a kuszált romhalmazt;
               csak a jeladó trombita-szó hangzik fel az éjszakában. A fáklyák kutatva világítják
               meg a romlás részleteit.</p>
            <p>A Veres rózsa kapuja előtt hever egy sarkából kiszakított félajtó, egyik oldala
               korommá perzselve a lángtól; a másik oldalán valami krétával felírt mondat kezdete
               látszik még: «ez a szoba szentély...» a többi le van törülve.</p>
            <p>A tűzoltók trombitája meg-megszólal csendesen. A bámuló nézők suttogva kérdezik
               egymástól:</p>
            <p>«Vajjon mi történhetett itt?»</p>
            <p>«Azt senki sem tudja.»</p>
            <p>...Én tudom...</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
